<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Mon, 09 Feb 2026 14:08:34 +0000</lastBuildDate><item><title>Almanya ve İsveç’ten CAVS programı kapsamında Kongsberg’e 140 milyon avroluk silah sistemi siparişi</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-ve-isvecten-cavs-programi-kapsaminda-kongsberge-140-milyon-avroluk-silah-sistemi-siparisi-omen3hmcrnr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya ve İsveç, Common Armoured Vehicle System (CAVS) 6x6 programı çerçevesinde, uzaktan komutalı silah sistemleri tedariki için Norveçli savunma şirketi Kongsberg Defence &amp; Aerospace ile yaklaşık 140 milyon avro değerinde bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, çok uluslu CAVS filosu için ortak bir silah sistemi standardı oluşturulmasını hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüzlerce PROTECTOR RS4 teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kongsberg tarafından yapılan açıklamaya göre sözleşme, Patria ana yükleniciliğinde yürütülen CAVS 6x6 programı kapsamında Almanya ve İsveç için birkaç yüz adet PROTECTOR RS4 uzaktan komutalı silah istasyonunun tedarikini kapsıyor. Mevcut kontrat, 2026 yılı ve sonrasında ilave siparişler için de önemli bir büyüme potansiyeli içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CAVS filosu için standart konfigürasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kongsberg Defence &amp; Aerospace İcra Kurulu Başkan Yardımcısı Kjetil Reiten Myhra, anlaşmaya ilişkin değerlendirmesinde, “Bu sözleşme, RS4’ü çok uluslu CAVS filosu genelinde standart silah istasyonu konfigürasyonu konumuna getiriyor,” ifadelerini kullandı. Myhra, İsveç ve Alman silahlı kuvvetleriyle iş birliğini genişletmekten memnuniyet duyduklarını belirterek, anlaşmanın Kongsberg’in uzaktan komutalı silah sistemleri alanındaki konumunu pekiştirdiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernize edilmiş Nordik konfigürasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında teslim edilecek PROTECTOR RS4, daha önce birçok Avrupa ülkesi tarafından tercih edilen Nordik konfigürasyonun modernize edilmiş bir sürümü olarak tanımlanıyor. Sistem; gelişmiş entegre sensörler, çoklu silah entegrasyon kabiliyeti ve farklı kalibrelerde silahların kullanılmasına imkân tanıyan esnek bir mimari sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İHA karşı tedbir kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RS4’ün öne çıkan özelliklerinden biri de, talep edilmesi hâlinde Counter-UAS (insansız hava araçlarına karşı tedbir) yetenekleriyle yükseltilebilmesi. Bu kabiliyet, özellikle düşük irtifada faaliyet gösteren mini ve mikro İHA tehditlerine karşı CAVS 6x6 araçlarının korunmasını amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya ve İsveç’in bu siparişi, CAVS programının Avrupa’daki kullanıcı tabanının giderek genişlediğine işaret ederken, uzaktan komutalı silah istasyonlarının modern kara kuvvetleri konseptlerindeki merkezi rolünü de bir kez daha ortaya koyuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-ve-isvecten-cavs-programi-kapsaminda-kongsberge-140-milyon-avroluk-silah-sistemi-siparisi-omen3hmcrnr</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:09:25 +0300</pubDate></item><item><title>İsviçre, Piranha 8x8 araçlarına gerçek zamanlı keşif için Black Hornet 4 nano İHA siparişi verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/isvicre-piranha-8x8-araclarina-gercek-zamanli-kesif-icin-black-hornet-4-nano-iha-siparisi-verdi-cxdh7htq9w</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsviçre, zırhlı birliklerin durumsal farkındalığını artırmak amacıyla Black Hornet 4 nano insansız hava araçları tedarikine yönelik 17,5 milyon dolarlık bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Black Hornet 4 nano İHA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teledyne FLIR Defense tarafından doğrulanan anlaşma, İsviçre Silahlı Kuvvetleri adına tedarik süreçlerini yürüten armasuisse tarafından yönetiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Piranha 8x8 ile doğrudan dijital entegrasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin en dikkat çekici yönü, elde taşınarak fırlatılabilen bir keşif sensörünün Piranha 8x8 zırhlı araçlarının dijital görev sistemine doğrudan bağlanması oldu. Bu sayede Black Hornet 4 tarafından sağlanan canlı görüntüler ve hedef bilgileri, araç içindeki mürettebat ekranlarına ve araçtan inmiş unsurlara eş zamanlı olarak aktarılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geliştirme değil, sahaya sürme aşamasında&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teledyne FLIR Defense, sözleşmenin çok sayıda Black Hornet 4 Personal Reconnaissance System tedarikini kapsadığını ve sistemlerin Piranha 8x8 zırhlı istihkâm aracı programı için hava konuşlu, taşınabilir ISR (istihbarat–gözetleme–keşif) sensörü olarak seçildiğini belirtti. Araçlara entegre edilen ilk sistemlerin 2025 yılında teslim edildiği, kalan teslimatların ise 2026 boyunca devam edeceği ifade edildi. Bu durum, programın deneysel değil, fiili kullanım aşamasında olduğunu ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Görev sistemiyle tam uyum&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Araçtan ve yaya olarak kullanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Black Hornet 4’ün teknik kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üreticiye göre Black Hornet 4, yaklaşık 70 gram ağırlığında, düşük görünürlüklü ve yakın mesafe keşif görevleri için tasarlanmış bir nano İHA. Sistem; 12 megapiksel gündüz kamerası ve yüksek çözünürlüklü termal kamera sayesinde gece-gündüz keşif yapabiliyor. GPS’in kısıtlı veya karıştırıldığı ortamlarda görev icra edebilen İHA’nın 30 dakikayı aşan havada kalış süresi, 3 kilometrenin üzerinde menzili ve 25 knot rüzgâr ile yağmur altında görev yapabilme kabiliyeti bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Zırhlı birlikler için anlık istihbarat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nano İHA’nın doğrudan zırhlı aracın görev sistemine entegre edilmesi, özellikle temas hattında daha hızlı ve güvenli karar alma süreçlerini destekliyor. İstihkâm görevlerinde bu yetenek; güzergâh kontrolü, engeller çevresindeki tehditlerin tespiti ve unsurların gereksiz risk almadan ilerlemesi açısından kritik önem taşıyor. Aynı görüntünün hem operatör hem de araç komutanı tarafından eş zamanlı görülmesi, bilgi kopukluğu riskini azaltıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvicre-piranha-8x8-araclarina-gercek-zamanli-kesif-icin-black-hornet-4-nano-iha-siparisi-verdi-cxdh7htq9w</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:09:22 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN 2026'da güçlenmeye, güç katmaya devam edecek</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-2026da-guclenmeye-guc-katmaya-devam-edecek-3r1ass0cew4</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayisinin öncü şirketi ASELSAN, 2026 yılında entegre hava savunma sistemi ÇELİKKUBBE'nin güçlenip yaygınlaşması, yeni yatırımların devreye alınması ve ihracatın artırılması gibi önceliklerle yeni rekorlara hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aselsan Genel Müdürü Ahmet Akyol&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, AA muhabirine, şirketin 2025'teki performansı ve bu yılki hedeflerine ilişkin açıklamalarda bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın 2025'te 50. yılını kutladığını, bunu da her alanda rekorlar kırarak yaptığını ifade eden Akyol, "Milletimize, devletimize destekleri için teşekkür ediyorum. Bütün gayretimiz, koşturmamız, çabamız milletimizin bekası, refahı, devletimizin ve ordumuzun gücüne güç katmak için. Onların desteğini şükranla anıyoruz. Esas başarı onlarındır." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracatta tarihi eşik: 2 milyar doları aşan yeni sözleşmeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geçen yıl ilk defa 2 milyar dolardan fazla yeni ihracat sözleşmesi imzaladıklarını dile getiren Akyol, şu değerlendirmelerde bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu ASELSAN tarihinde bir eşik oldu. Toplam ihracat rakamımız yani ihraç edip teslim ettiğimiz ürünlerin rakamı da 1 milyar dolara adeta ramak kaldı. O sınıra geldik. Dolayısıyla ihracat açısından hem yeni sözleşmelerde hem ihracat teslimatlarında tarihimizdeki en yüksek seviyelere ulaştık. ASELSAN bazı ihracat çalışmalarını doğrudan yurt dışına yaparken en az o kadar da Türkiye'deki meşhur, gurur duyduğumuz platformların üzerindeki elektronik sistemlerle yapıyor. 3 ülkeye ilk defa ihracat yaptık. Böylelikle 95 ülkeye ihracat yapabilen bir şirket durumuna yükseldik.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel ayak izi: 25 ülkede aktif varlık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın 25 ülkede aktif varlığa sahip olduğunu anlatan Akyol, bu sayede gerçekten uluslararası bir şirket hüviyetine kavuştuklarını belirtti. Ahmet Akyol, 16 ürün için ilk kez ihracat sözleşmesi imzaladıklarını bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN tarihinin en yüksek satış-teslimat, yeni sözleşme, en yüksek üretim rakamlarına ulaştıklarını vurgulayan Akyol, "ASELSAN'da bir senede 286 bin adet ürün fabrikadan, tesislerden çıkıp son kullanıcılara teslim edildi. 2026'da artık önümüzdeki yıllardan teslimatlarımızı öne çeken bir planla gidiyoruz. Ciddi bir seri üretim kabiliyetine kavuştuk. Cumhurbaşkanımızın katıldığı bir törende, ağustos ayında, yüzde 40 kapasite artışı sağlayan tesisleri devreye aldık." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Oğulbey yatırımı ve seri üretim gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, Oğulbey'de 1,5 milyar dolarla Cumhuriyet tarihinin en büyük savunma sanayi yatırımını inşa ettiklerini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tesisi peyderpey devreye alacaklarını anlatan Akyol, sözlerini şöyle sürdürdü:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yönüyle seri üretim kaslarımızın ciddi arttığını, artık yüksek adetlerde teslimat yaptığımızı ve 2026'da daha fazlasını yapacağımızı rahatlıkla ifade edebilirim.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KIZILELMA’dan ALTAY’a: Kritik platformlarda ASELSAN imzası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın geliştirdiği teknolojiler özellikle gurur duyduğumuz platformlara da güç veriyor. KIZILELMA açısından bu sene dünyada bir ilki daha başardık. Hava-hava atışını yapan KIZILELMA'mızda ASELSAN'ın radarları, arayıcı başlıkları, dost düşman tanıma sistemleri, data linkleri aktif görev yaptı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kara tarafında ALTAY teslimatlarında ASELSAN'ın 13 ayrı sistemi envantere girdi ki bunlardan biri dünyada 3 ülkenin yapabildiği Aktif Koruma Sistemi AKKOR. Tankımızla beraber o gururu yaşadık. Milli imkanlarla geliştirdiğimiz çok sayıda gemimizin inşasına bir sürü sistemi, radarları, elektronik harp sistemlerini, su altı sistemlerini, hava savunma sistemlerini veriyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ÇELİKKUBBE ve hava savunma teslimatları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ÇELİKKUBBE için 2025'te de 100'den fazla unsurun teslimatını gerçekleştirdiklerini belirten Akyol, "ÇELİKKUBBE açısından artık toplu, çoklu teslimatları yaptığımız, ÇELİKKUBBE'nin hava savunma sistemlerini ve radarlarını yurt sathına yaydığımız bir dönemdeyiz." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;(Yıl içi teslimatlar, HİSAR, KORKUT, SİPER, ALP ve benzeri sistemler metin sırası korunarak devam etmektedir.)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İstihdam, KOBİ’ler ve ekonomiye katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Genel Müdürü Akyol, yürütülen çalışmaların istihdama katkısına değinerek, yurt dışından dönüşlerde pozitif rakamlara ulaşıldığını, 2 binden fazla nitelikli istihdam oluşturduklarını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, KOBİ'lere 4 milyar dolara yakın yeni iş siparişi verdiklerini bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sağlık alanının da 2025'te öne çıktığına işaret eden Akyol, mobil röntgen cihazları, kalp akciğer makinesi, demir yolu sinyalizasyonu gibi sivil ve kritik alanlarda ürünlerin aktif kullanıldığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026 gündemi: Yeni sistemler ve yeni yetkinlikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ahmet Akyol, 2026 yılına ilişkin olarak ÇELİKKUBBE’nin tüm katmanlarında yeni yetenekler, EJDERHA Yüksek Güçlü Mikrodalga Silahı, KORKUT 25, GÖKBERK Lazer Silahı, uzun menzilli radarlar ve SİPER’in yeni versiyonlarına odaklanacaklarını anlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye'nin ihtiyaç duyduğu askeri çiplerin tasarlanıp üretilebildiğini belirten Akyol, kapasite artışı ve kuantum çip altyapı yatırımlarının hız kazanacağını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz, uzay ve ihracatta yeni ufuklar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk savunma sanayinin aynı anda 39 askeri deniz platformu inşa ettiğini belirten Akyol, DÜFAS sonar, GÖKSUR hava savunma sistemi, insansız deniz ve sualtı araçları ile LEO uydulara kadar uzanan çalışmaların hızlanacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ahmet Akyol, "İhracat her zamanki gibi birinci önceliğimiz. Daha fazla ülkede, daha fazla ürünümüzle uluslararası iş birliklerini artırdığımız bir yıl olacak." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-2026da-guclenmeye-guc-katmaya-devam-edecek-3r1ass0cew4</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:09:19 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Ukrayna’nın Abrams, Bradley, HIMARS ve M777 sistemlerini sahada tutmak için 185 milyon dolarlık destek paketine onay verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ukraynanin-abrams-bradley-himars-ve-m777-sistemlerini-sahada-tutmak-icin-185-milyon-dolarlik-destek-paketine-onay-verdi-i6nmtvh9o0m</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD yönetimi, Ukrayna Silahlı Kuvvetleri’nin sahada kullandığı Amerikan menşeli zırhlı ve topçu sistemlerinin operasyonel kalmasını sağlamak amacıyla 185 milyon dolarlık bir askeri destek paketine onay verdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Dışişleri Bakanlığı tarafından onaylanan ve Foreign Military Sale (FMS) kapsamında yürütülecek paket, yeni silah teslimatından ziyade yedek parça ve sürdürülebilirlik desteğine odaklanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;DSCA: Odak noktası yedek parça ve bakım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defense Security Cooperation Agency (DSCA), 6 Şubat 2026 tarihinde Kongre’ye bildirilen satışın Class IX kategorisinde yedek parça ve ilgili lojistik desteği kapsadığını açıkladı. DSCA kayıtlarında 25-105 numarasıyla yer alan paket; Ukrayna’ya sağlanan M1 Abrams tankları, Bradley zırhlı muharebe araçları, HIMARS çok namlulu roketatarları ve M777 obüslerinin görev kabiliyetini korumayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Class IX: Destek değil, doğrudan muharebe gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Ordusu lojistik terminolojisinde Class IX, araç ve silah sistemlerinin bakım ve onarımı için gerekli tüm yedek parça ve bileşenleri ifade ediyor. Motor, süspansiyon, optik sistemler, elektronik aksam, silah alt sistemleri ve hidrolik parçalar bu kapsama giriyor. Ukrayna’daki savaş koşullarında, mayınlar, şarapnel etkileri, İHA saldırıları ve yoğun titreşim nedeniyle en çok zarar gören unsurlar da bu parçalar oluyor. Bu nedenle söz konusu destek, teknik anlamda lojistik olsa da fiilen doğrudan muharebe gücü olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş bir envanterin ayakta tutulması hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Savunma Bakanlığı verilerine göre Ukrayna’ya bugüne kadar 31 adet Abrams tankı, 300’ün üzerinde Bradley zırhlı muharebe aracı, 400’den fazla Stryker personel taşıyıcı ve 900’ü aşkın M113 zırhlı araç teslim edildi. Ateş destek unsurları tarafında ise 40’tan fazla HIMARS lançeri ve 200’ün üzerinde 155 mm obüs bulunuyor. Bu platformların her biri farklı bakım altyapısı, özel yedek parçalar ve Sovyet döneminden kalan sistemlerle uyumsuz lojistik gereksinimler içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Abrams ve Bradley için sürdürülebilirlik kritik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Abrams tankının sahadaki değeri yalnızca 120 mm M256 topundan değil; gelişmiş atış kontrol sistemi, hareket halindeyken isabet kabiliyeti ve 1.500 beygir gücündeki türbin motorundan kaynaklanıyor. Ancak bu üstünlük, aynı zamanda yoğun bakım ihtiyacını da beraberinde getiriyor. Türbin motoru için özel filtreler, güç grubu parçaları ve elektronik bileşenlerin sürekliliği, tankın cephede kalabilmesi açısından hayati önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bradley zırhlı muharebe araçları ise 25 mm otomatik topu, TOW tanksavar füzeleri ve personel taşıma kabiliyetiyle Ukrayna birlikleri için çok yönlü bir platform haline gelmiş durumda. Ancak bu etkinlik, sensörler, kule stabilizasyon sistemleri, palet ve yürüyen aksam gibi yüksek yıpranma oranına sahip parçaların düzenli olarak yenilenmesine bağlı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;HIMARS ve M777 için görünmeyen kritik parçalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HIMARS sistemleri, “ateş et–yer değiştir” konseptiyle yüksek hareketlilik sunarken, lançer hidrolikleri, iletişim sistemleri ve dijital ateş kontrol bileşenleri olmadan görev yapamıyor. Benzer şekilde M777 obüsleri de uzun menzilli ve hassas atış kabiliyetini, dijital sistemlerinin çalışır durumda olmasına borçlu. Bu nedenle yedek parça eksikliği, mühimmat varlığından bağımsız olarak ateş gücünün devre dışı kalmasına yol açabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD: teknisyen değil, kapasite aktarımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DSCA açıklamasında, bu paket kapsamında Ukrayna’ya ilave ABD askeri personeli veya yüklenici gönderilmesinin planlanmadığı vurgulandı. Bunun yerine onaylı tedarikçilerden sağlanacak parçalarla Ukrayna’nın kendi bakım-onarım kapasitesinin güçlendirilmesi hedefleniyor. Bu yaklaşım, sahadaki sistemlerin dış desteğe bağımlı olmadan çalışmasını sağlamayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;185 milyon dolarlık bu paket, Ukrayna’ya yeni bir silah kazandırmaktan ziyade, mevcut Abrams, Bradley, HIMARS ve M777 sistemlerinin yarın da savaşabilir durumda olmasını garanti altına almayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ukraynanin-abrams-bradley-himars-ve-m777-sistemlerini-sahada-tutmak-icin-185-milyon-dolarlik-destek-paketine-onay-verdi-i6nmtvh9o0m</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:09:16 +0300</pubDate></item><item><title>Alman Hava Kuvvetleri 52’nci A400M askeri nakliye uçağını teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/alman-hava-kuvvetleri-52nci-a400m-askeri-nakliye-ucagini-teslim-aldi-59alds7hujc</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya, askerî hava nakliye kapasitesini güçlendirme hedefi doğrultusunda 52’nci A400M askeri nakliye uçağını teslim aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Airbus Defence and Space tarafından yapılan açıklamada, uçağın German Air Force envanterine resmen girdiği ve devam eden hava nakliye modernizasyon programının bir parçası olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava nakliye filosu genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimatla birlikte Almanya’nın stratejik ve taktik hava nakliye filosuna bir platform daha eklenmiş oldu. Luftwaffe tarafından A400M’ler; asker ve teçhizat intikali, ağır yük taşımacılığı ve uluslararası görevlerde aktif olarak kullanılıyor. Almanya, A400M programının en büyük kullanıcılarından biri konumunda bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Performans ve teknik kabiliyetler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kısa ve hazırlıksız pistlerden operasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;A400M’nin öne çıkan özelliklerinden biri, kısa ve hazırlıksız pistlerden kalkış ve iniş yapabilme kabiliyeti. Bu sayede uçak, gelişmiş altyapının bulunmadığı zorlu harekât sahalarında görev icra edebiliyor ve yük ile personeli ileri konuşlanma bölgelerine doğrudan ulaştırabiliyor. Bu yetenek, NATO görevleri ve kriz bölgelerindeki operasyonlar açısından kritik önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok rollü görev profili&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Platform; zırhlı araçlar, helikopterler, standart kargo paletleri ve insani yardım malzemelerinin taşınmasının yanı sıra, tıbbi tahliye ve havadan ikmal görevlerini de destekliyor. Boyut ve taşıma kapasitesi açısından daha küçük taktik nakliye uçakları ile büyük stratejik hava nakliye platformları arasında bir konumda yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/alman-hava-kuvvetleri-52nci-a400m-askeri-nakliye-ucagini-teslim-aldi-59alds7hujc</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:09:13 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Drone Dominance Programı kapsamında 2027’ye kadar yüz binlerce İHA için 25 firmayı seçti</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-drone-dominance-programi-kapsaminda-2027ye-kadar-yuz-binlerce-iha-icin-25-firmayi-secti-tn4vaaej76</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Savunma Bakanlığı, düşük maliyetli ve tek yönlü saldırı amaçlı insansız hava araçlarının hızla sahaya sürülmesini hedefleyen Drone Dominance Programı kapsamında 25 firmayı seçti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;3 Şubat’ta duyurulan karar, 2027 yılına kadar yaklaşık 300 bin İHA’nın muharip birliklere kazandırılmasını amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hızlı tedarik ve maliyet düşürme hedefi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık açıklamasında programın, geleneksel tedarik süreçlerini kısaltmayı ve birim maliyetleri ciddi biçimde düşürmeyi hedeflediği belirtildi. Drone Dominance Programı, düşük maliyetli, kitlesel üretime uygun ve kısa sürede sahaya sürülebilecek İHA’lara odaklanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gauntlet değerlendirmeleri Şubat’ta başlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın ilk aşaması olan ve “gauntlet” olarak adlandırılan süreç, 18 Şubat’ta Fort Benning’de başlayacak. Firmalar prototiplerini askerî personele sunacak; sistemler hedef tespiti, kilitlenme ve imha kabiliyeti gibi görev senaryolarında test edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk aşamada 30 bin İHA üretilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Değerlendirmelerin ardından en fazla 12 firma seri üretim için seçilecek. Bu firmalar Temmuz ayına kadar toplam 30 bin İHA teslim edecek. İlk aşamada hedeflenen ortalama birim maliyet 5 bin dolar olarak açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Firma sayısı azalacak, sipariş hacmi artacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlerleyen üç ek aşamada firma sayısı beşe düşürülecek. Buna paralel olarak sipariş miktarı 150 bin adede çıkarılacak ve birim maliyetin yaklaşık 2.300 dolar seviyesine indirilmesi hedeflenecek. ABD Savunma Bakanı Pete Hegseth, programın “maliyetleri düşürürken kabiliyetleri artıracağını” vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2027’ye kadar 340 bin İHA&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Savunma Bakanlığı, program bütçesinin iki yıl içinde yaklaşık 340 bin küçük İHA’nın muharip birlikler için üretilmesini destekleyeceğini açıkladı. Yetkililer, girişimin aynı zamanda ABD savunma sanayiinin üretim kapasitesini ve tedarik zincirlerini güçlendirmeyi amaçladığını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, ABD Başkanı Donald J. Trump tarafından imzalanan ve askerî ile ticari alanda İHA kapasitesinin genişletilmesini öngören başkanlık kararnamesinin ardından hayata geçirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-drone-dominance-programi-kapsaminda-2027ye-kadar-yuz-binlerce-iha-icin-25-firmayi-secti-tn4vaaej76</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:09:10 +0300</pubDate></item><item><title>Kolombiya, ABD’den ilave M1117 Guardian zırhlı araçlar teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/kolombiya-abdden-ilave-m1117-guardian-zirhli-araclar-teslim-aldi-j8y28yf76vn</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kolombiya, silahlı kuvvetlerini modernize etme çalışmaları kapsamında ABD’den ilave M1117 Guardian zırhlı araçları envanterine kattı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Colombian Army, 11 adet ASV M1117 Guardian’ın hizmete alındığını ve bu araçlarla birlikte ülke genelinde konuşlu M1117 sayısının 145’e ulaştığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüksek riskli bölgelerde görev yapacaklar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kolombiya Ordusu’na göre yeni teslim alınan M1117’ler, güvenlik açısından “yüksek karmaşıklık” seviyesinde değerlendirilen bölgelerde yürütülen askerî operasyonları desteklemek amacıyla kullanılacak. Araçların, sahadaki birliklerin hareket kabiliyetini ve ateş gücünü artırarak hem askerlerin güvenliğini güçlendirmesi hem de sivil nüfusun korunmasına katkı sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD ile ikili iş birliği kapsamında ek bağış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan Kolombiya, ABD ile yürütülen ikili savunma iş birliği çerçevesinde 33 adet M1117 Guardian zırhlı aracı bağış yoluyla teslim aldı. Kolombiya Ordusu Komutanı Tümgeneral Royer Gómez Herrera, konuya ilişkin açıklamasında, “ABD hükümetinden, ikili iş birliği anlaşması kapsamında 33 adet ASV M1117 zırhlı aracın bağış olarak teslim alınmasından dolayı derin bir memnuniyet duyuyoruz,” ifadelerini kullandı. Gómez Herrera, bu araçların özellikle Cauca, Catatumbo ve Arauca gibi öncelikli bölgelerde yürütülen operasyonlarda kullanılacağını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok katmanlı koruma ve geniş görev yelpazesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kolombiya Ordusu, M1117 Guardian’ın çok katmanlı zırh yapısı, gece ve gündüz görüş sistemleri ile hem kentsel hem de kırsal ortamlarda görev yapabilme kabiliyeti sunduğunu belirtti. Bu özellikler sayesinde araçların devriye faaliyetleri, konvoy güvenliği ve farklı tehdit seviyelerine sahip bölgelerde icra edilen operasyonlarda etkin biçimde kullanıldığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun süredir kullanılan bir platform&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASV M1117 Guardian, ilk olarak askerî polis ve konvoy koruma görevleri için geliştirilen, tekerlekli bir zırhlı güvenlik aracı olarak biliniyor. Küçük silah ateşine ve patlayıcı tehditlere karşı balistik koruma sağlayan platform, göreve bağlı olarak çeşitli makineli tüfeklerle donatılabiliyor. M1117, iç güvenlik ve isyanla mücadele görevlerinde birçok ülke tarafından kullanılıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kolombiya-abdden-ilave-m1117-guardian-zirhli-araclar-teslim-aldi-j8y28yf76vn</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:09:07 +0300</pubDate></item><item><title>Milli Muharip Uçak KAAN dünya sahnesine bu kez yeni nesil tanıtımla çıktı</title><link>https://gdh.digital/haber/milli-muharip-ucak-kaan-dunya-sahnesine-bu-kez-yeni-nesil-tanitimla-cikti-eibiidbxf6t</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Milli Muharip Uçak KAAN, dünyanın en önemli savunma sanayi etkinliklerinden Suudi Arabistan’daki World Defense Show'da teknolojiyle desteklenmiş yeni konseptle tanıtılıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk Havacılık ve Uzay Sanayii (TUSAŞ), Riyad'da düzenlenen fuarda, ürün ve kabiliyetlerini uluslararası heyetlere sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ, bu fuarla birlikte tanıtım faaliyetlerine teknoloji ağırlıklı yeni bir konsept ekledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha önceki fuarlarda genel olarak ölçekli hareketsiz maketler kullanılırken bu kez tanıtım için TUSAŞ'ın KAAN ve ANKA III'lerle oluşturduğu OKU (Otonom Kol Uçuşu) konseptinin hareketli sunumu tercih edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Arka plandaki led ekranlardaki videoyla senkron şekilde desteklenen konseptle KAAN ve iki yanındaki ANKA III'ler hangardan çıkıp bazı manevralarla taarruz görevi gerçekleştiriyor. TUSAŞ'ın bu yeni tanıtımı ziyaretçilerin oldukça ilgisini çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;OKU konsepti ve insanlı-insansız takımlanma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;OKU, modern hava harp doktrinindeki "insanlı-insansız takımlanma" (MUM-T/Manned-Unmanned Teaming) yaklaşımının Türkiye'deki karşılığını oluşturuyor. Bu konsept, KAAN gibi pilotlu uçakların ANKA III gibi insansız jetlerle bir "kol" halinde birlikte görev yapabilmesini içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital tanıtım alanları ve ziyaretçi deneyimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ, bunun yanında standındaki 4 dokunmatik ekranla ürünlerini dijital olarak ziyaretçilerle buluşturuyor. Ziyaretçiler ekranlar aracılığıyla ürünlerle ilgili birçok detaya ulaşıyor, 360 derece inceleyebiliyor, videolarını izleyebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Konseptin diğer fuarlarda kullanımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu konsept, bu yıl Endonezya, Malezya ve İngiltere'de yapılacak fuarlarda da kullanılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ, benzer uygulamaları HÜRJET ve GÖKBEY platformları için de yapacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Genel müdür Demiroğlu’nun değerlendirmeleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu, AA muhabirine yaptığı açıklamada, dünyanın dijitalleştiğine işaret ederek dijitalde yapılan birçok şeyin artık gerçeğe çok yakın olduğunu, hatta senaryolar dahilinde bunu gerçekleştirme imkanı bulunduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha etkin, hızlı ve kapsamlı şekilde ürünlerini nasıl tanıtabileceklerini değerlendirdiklerini dile getiren Demiroğlu, ortaya böyle bir konsept çıktığını belirtti. Demiroğlu, şöyle konuştu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güzel bir konsept, daha da gelişecek 6. nesil gibi. Ama ürünlerimizi dijital ortamda, gelen, ilgilenen kişilere yönelik olarak terzi usulü hazırlanmış paketlerle sunmayı planlıyoruz. Çok üst seviyede bir ziyaretçimize onun isteyeceği bilgileri ihtiva eden paketi, daha detaya inmek isteyenlere daha detay ama genelde hepsinin bir arada tadında olduğu bir konsepti sunabileceğiz. Bunu da dijitalle yapabiliyorsunuz. Buna bir müddet sonra yapay zeka da eklenir. Böyle bir konseptle ilk defa bu fuarda karşınızda çıkmış bulunuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/milli-muharip-ucak-kaan-dunya-sahnesine-bu-kez-yeni-nesil-tanitimla-cikti-eibiidbxf6t</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:09:04 +0300</pubDate></item><item><title>Milli Muharip Uçak KAAN, Suudi Arabistan yolunda</title><link>https://gdh.digital/haber/milli-muharip-ucak-kaan-suudi-arabistan-yolunda-oxyjgdzwr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu, Suudi Arabistan’ın başkenti Riyad'da gerçekleştirilen World Defense Show'da AA muhabirinin sorularını yanıtladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudi Arabistan'ın Milli Muharip Uçak KAAN'a ilgisi ve olası işbirliği fırsatlarına ilişkin değerlendirmelerde bulunan Demiroğlu, KAAN'ın Türkiye ve TUSAŞ için çok katmanlı ve kapsamlı bir ekosistem projesi olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN için Suudi Arabistan ile görüşmeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Projeye dahil olmak isteyen ülkeler bulunduğuna işaret eden Demiroğlu, şöyle konuştu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İşbirliği modeli ve adet seçenekleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;"Suudi Arabistan ile işbirliği modelinin Endonezya'dakine benzer mi, farklı mı olacağı" sorusunu Demiroğlu şöyle yanıtladı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunların hepsi tartışılan, konuşulan konular. Ülkelerin isteklerine, altyapılarına bağlı, kaç tane almak istediklerine bağlı olarak değişebilecek bir model ama hepsi masada. Yani direkt satın alım da olabilir, projeye en üst seviyede dahil olmak da olabilir ama bunu ilerleyen zamanlarda göreceğiz hangisini seçecekler, biz hepsine açığız. Adetler de konuşuluyor 20 var, 50 var. Bunlar konuşulan, dediğim gibi modele göre değişiklik arz eden sayılar. Mesela burada nihai montaj hattı veya daha ilerisini kurmak isterseniz 20 taneyle fizibilitesi doğru çıkmaz. Daha yüksek bir rakam olması, 50, 100 olması lazım. Hangi modelin seçileceğine, hangi seviyede katılınacağına bağlı olarak bu rakamlar değişir ama 3-5 olmayacağı kesin.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GÖKBEY ve 2030 vizyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Suudi Arabistan’da kalıcı yapılanma hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudi Arabistan'ın savunma sanayi için önemli bir potansiyel sunduğunu dile getiren Demiroğlu, "Bizim Suudi Arabistan'da olmamamız düşünülemez zaten. Buraya bir ofisimizi açacağız, onu da büyüterek devam edeceğiz. Bu sene içerisinde onu yaparız hatta birkaç ay içerisinde diyeyim. Aynı zamanda bölge ülkelerini de etkileyebilecek bir merkez olacak burası. Biz Suudi Arabistan'dan çok ümitvarız. İlişkilerimiz de çok güzel, en üst seviyede. İnşallah bunların meyvesini hep beraber hem Suud tarafı hem de biz toplarız." dedi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/milli-muharip-ucak-kaan-suudi-arabistan-yolunda-oxyjgdzwr</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:09:01 +0300</pubDate></item><item><title>Japonya, Nyutabaru Hava Üssü’nde ilk F-35B savaş uçaklarını operasyonel hizmete aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/japonya-nyutabaru-hava-ussunde-ilk-f-35b-savas-ucaklarini-operasyonel-hizmete-aldi-ovuocfyglf</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Japonya, hava savunma ve caydırıcılık kapasitesini güçlendirme yolunda önemli bir adım atarak, Nyutabaru Hava Üssü’nde düzenlenen törenle ilk F-35B savaş uçaklarını resmen operasyonel hizmete aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Japonya Savunma Bakanlığı tarafından 7 Şubat 2026 tarihinde gerçekleştirilen tören, kısa kalkış ve dikey iniş kabiliyetine sahip F-35B varyantının Japon hava kuvvetleri bünyesinde fiilen göreve başlamasını simgeledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kısa kalkış ve dikey iniş kabiliyeti öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı açıklamasında, F-35B Lightning II savaş uçaklarının kısa pistlerden ve sınırlı altyapıya sahip hava alanlarından operasyon yapabilme özelliği sayesinde Japonya’ya yeni bir operasyonel esneklik kazandırdığı belirtildi. Bu kabiliyetin, özellikle kriz ve yüksek tehdit ortamlarında hava unsurlarının daha dağınık ve dayanıklı şekilde konuşlandırılmasına imkân tanıdığı vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Resmî törene üst düzey katılım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nyutabaru’daki törene Japonya Savunma Bakanlığı Parlamento Başkan Yardımcısı Yoshida da katıldı. Yoshida, törende üs personeline hitap ederek uçakları yerinde inceledi. Savunma Bakanlığı, törenin F-35B’lerin üsse konuşlandırılmasının ve operasyonel göreve başlamasının resmî olarak kayda geçirilmesi amacıyla düzenlendiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Nyutabaru’nun operasyonel rolü genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güney Japonya’da yer alan Nyutabaru Air Base, uzun yıllardır Japan Air Self-Defense Force bünyesinde bölgesel hava savunma görevleri yürüten muharip birliklere ev sahipliği yapıyor. F-35B’lerin konuşlandırılmasıyla birlikte üssün, farklı görev profillerini destekleyebilecek daha esnek bir harekât merkezi hâline geldiği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35A’dan farklı bir görev konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Japonya envanterinde hâlihazırda bulunan F-35A’lardan farklı olarak F-35B, kısa kalkış ve dikey iniş yeteneği sayesinde pist bağımlılığını azaltıyor. Bu durum, hava üslerinin hedef alındığı senaryolarda uçakların alternatif meydanlardan veya geçici konuşlanma noktalarından görev icra edebilmesini mümkün kılıyor. Savunma Bakanlığı yetkilileri, bu özelliğin Japonya’nın hava operasyonlarında dayanıklılığı ve sürekliliği artıracağını ifade ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/japonya-nyutabaru-hava-ussunde-ilk-f-35b-savas-ucaklarini-operasyonel-hizmete-aldi-ovuocfyglf</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:08:58 +0300</pubDate></item><item><title>Ukrayna, Rus füze ve İHA’larında kullanılan parçaları tedarik eden yabancı şirketlere yaptırım uyguladı</title><link>https://gdh.digital/haber/ukrayna-rus-fuze-ve-ihalarinda-kullanilan-parcalari-tedarik-eden-yabanci-sirketlere-yaptirim-uyguladi-jlvex8241qd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna Devlet Başkanı Volodimir Zelenskiy, Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik saldırılarında kullanılan füze ve insansız hava araçları için kritik bileşen tedarik eden yabancı şirketlere karşı yeni yaptırımlar uygulamaya koyduklarını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Devlet Başkanı Volodimir Zelenskiy&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar, Ukrayna Devlet Başkanlığı tarafından yayımlanan iki ayrı kararnameyle resmiyet kazandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bu silahlar yabancı bileşenler olmadan üretilemez&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zelenskiy, sosyal medya platformu X üzerinden yaptığı açıklamada, Rusya’nın mevcut yaptırımları aşarak yabancı menşeli parçalar temin etmeye devam ettiğini belirterek şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Bu silahların üretilmesi, Rusya’nın yaptırımları delerek elde etmeyi sürdürdüğü kritik yabancı bileşenler olmadan mümkün değil. Yeni yaptırımları tam da bu şirketlere, yani parça tedarikçilerine ve füze ile İHA üreticilerine karşı uyguluyoruz. İlgili kararları imzaladım.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çin ve üçüncü ülkelerden firmalar listede&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Devlet Başkanlığı tarafından yayımlanan kararnamelere göre yaptırım listesinde Çin merkezli bazı şirketlerin yanı sıra, eski Sovyet coğrafyasından firmalar ile Birleşik Arap Emirlikleri ve Panama bağlantılı şirketler yer alıyor. Kiev yönetimi, bu firmaların Rus savunma sanayiine doğrudan ya da dolaylı şekilde katkı sağladığını değerlendiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Saldırılarda belirgin artış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaptırım kararı, Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik hava saldırılarının son aylarda belirgin biçimde arttığı bir dönemde alındı. Diplomatik girişimlere rağmen Moskova yönetimi, özellikle enerji altyapısı ve lojistik hedeflere yönelik füze ve İHA saldırılarının ölçeğini genişletti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zelenskiy’nin verdiği bilgilere göre, Rusya yalnızca son bir hafta içinde Ukrayna’daki şehir ve yerleşimlere karşı 2.000’den fazla saldırı İHA’sı, 1.200 güdümlü hava bombası ve 116 farklı tipte füze kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Enerji altyapısı ağır hasar aldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Saldırılar sonucunda çok sayıda enerji santrali ve trafo merkezinin vurulduğu, bunun da ülke genelinde geniş çaplı elektrik ve ısınma kesintilerine yol açtığı bildirildi. Başkent Kyiv’de bazı bölgelerde elektrik kesintilerinin 20 saate kadar sürdüğü ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finans ve kripto ağlarına da yaptırım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zelenskiy, yalnızca savunma sanayiine parça sağlayan şirketlerin değil, aynı zamanda Rus finans sektörünü ve Rusya’daki kripto para piyasası ile madencilik faaliyetlerini destekleyen kurumların da yaptırım kapsamına alındığını duyurdu. Ukrayna yönetimi, bu yapıların Rusya’nın savaş ekonomisini finanse eden önemli kanallar arasında yer aldığını savunuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ukrayna-rus-fuze-ve-ihalarinda-kullanilan-parcalari-tedarik-eden-yabanci-sirketlere-yaptirim-uyguladi-jlvex8241qd</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:08:54 +0300</pubDate></item><item><title>Ermenistan, Hindistan’dan yeni hava savunma ve topçu sistemlerini envanterine kattı</title><link>https://gdh.digital/haber/ermenistan-hindistandan-yeni-hava-savunma-ve-topcu-sistemlerini-envanterine-katti-mu0e3r0olh9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ermenistan Savunma Bakanlığı, Hindistan savunma sanayii ile imzalanan sözleşmeler kapsamında tedarik edilen yeni silah sistemlerini kamuoyuna tanıtarak, söz konusu platformların operasyonel hizmete girdiğini resmen doğruladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Erivan’da düzenlenen resmî gösterimde hava savunma sistemleri, roket topçuları, klasik topçu unsurları ve insansız platformlar sergilendi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Akash-1S hava savunma sistemi sahada&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gösterimde öne çıkan unsurlardan biri, Hindistan üretimi Akash-1S orta menzilli hava savunma sistemi oldu. Ermenistan Savunma Bakanlığı, Akash-1S’i ülkenin güçlendirilen katmanlı hava savunma mimarisinin temel bileşenlerinden biri olarak tanımladı. Açık kaynak teknik verilere göre sistem; savaş uçakları, insansız hava araçları ve seyir füzelerini 30 kilometreye kadar menzilde etkisiz hale getirebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Pinaka ile dolaylı ateş gücü genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Topçu segmentinde ise Pinaka çok namlulu roketatar sistemi sergilendi. Standart modüler lançer yapısına sahip Pinaka, güdümlü ve güdümsüz mühimmatlarla görev yapabiliyor. Kullanılan mühimmat türüne bağlı olarak 75 kilometreye kadar menzil sunan sistem, Ermenistan’ın dolaylı ateş kabiliyetine önemli bir derinlik kazandırıyor. Savunma yayın organı Militarnyi, Pinaka’nın Güney Asya dışındaki orduların da dikkatini çektiğini ve Fransa Silahlı Kuvvetleri tarafından dahi değerlendirildiğini aktardı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;155 mm topçu kapasitesi modernize ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gösteride ayrıca 155 mm topçu sistemleri de yer aldı. Bunlardan ilki, entegre yardımcı güç ünitesi sayesinde kısa mesafelerde çekici araca ihtiyaç duymadan mevzi değiştirebilen Trajan howitzer oldu. Trajan, tasarım olarak Fransa merkezli KNDS France (eski Nexter) tarafından geliştirilirken, seri üretimi ve ihracatı Hindistan’ın Bharat Forge şirketi tarafından yürütülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunun yanında Ermenistan, Bharat Forge tarafından geliştirilen MArG 155 hafif ve tekerlekli kendinden tahrikli obüsü de ilk kez resmî olarak sergiledi. MArG 155, yüksek hareket kabiliyeti ve hızlı konuşlanma özelliğiyle dikkat çekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2020 sonrası kayıplar telafi edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma analisti Leonid Nersisyan, Defence Blog’a yaptığı değerlendirmede, bu tedariklerin Ermenistan açısından stratejik bir dönüm noktası olduğunu ifade etti. Nersisyan, “Eylül 2022’de Azerbaycan ile yaşanan sınır çatışmalarının ardından tedarik edilen Hint topçu sistemleri, Ermenistan’ın 2020 İkinci Karabağ Savaşı’nda verdiği kayıpları telafi etmesini ve yeni kabiliyetler kazanmasını sağladı,” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nersisyan ayrıca, “155 mm modern obüsler 40 kilometrenin üzerinde menzil sunarken, Pinaka gibi sistemler 75 kilometre menzilli güdümlü mühimmatlarla dolaylı ateş gücünü ciddi şekilde artırıyor. Akash-1S ile birlikte, Ermenistan’ın daha önce zayıf olan orta menzil hava savunma kabiliyeti de önemli ölçüde güçlendirildi,” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya’ya bağımlılık azalıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Analiste göre bu sistemlerin bir diğer kritik yönü, Ermenistan Silahlı Kuvvetleri’nin yerel olarak geliştirilen komuta-kontrol (C2) altyapısına dijital entegrasyona uygun olmaları. Bu durum, yalnızca yeni silah tedariki değil, aynı zamanda kuvvet yapısında niteliksel bir dönüşüm anlamına geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nersisyan, “Hindistan, Fransa ve diğer ortaklarla geliştirilen iş birliği sayesinde Ermenistan, Rus silahlarına olan tam bağımlılığını büyük ölçüde ortadan kaldırdı. Bugün gelinen noktada bu bağımlılık, kapsamlı bir tedarik çeşitlendirme süreciyle fiilen sona ermiş durumda,” ifadelerini kullandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ermenistan-hindistandan-yeni-hava-savunma-ve-topcu-sistemlerini-envanterine-katti-mu0e3r0olh9</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:08:51 +0300</pubDate></item><item><title>Tayvan, 10 adet C-130J nakliye uçağı alım planını resmen doğruladı</title><link>https://gdh.digital/haber/tayvan-10-adet-c-130j-nakliye-ucagi-alim-planini-resmen-dogruladi-xkvxobr4808</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, askerî hava nakliye kapasitesini yenilemek amacıyla ABD’den 10 adet C-130J askeri nakliye uçağı tedarik etmeyi planladığını resmen teyit etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Republic of China Air Force tarafından yapılan açıklamada, bu karar doğrultusunda yaşlanan C-130H filosu için daha önce planlanan kapsamlı modernizasyon programının iptal edildiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;C-130H modernizasyonu iptal edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerel basında yer alan bilgilere göre karar, 40 yılı aşkın süredir hizmette olan C-130H uçaklarının işletme maliyetleri ve yapısal risklerinin yeniden değerlendirilmesi sonucunda alındı. Tayvan Hava Kuvvetleri, “Taiwushan-3” adı verilen proje kapsamında C-130H’lerin kokpit modernizasyonu, deniz arama-kurtarma kabiliyeti, simülatörler, konumlama ve çarpışma önleme sistemleriyle donatılmasını planlıyordu. Ancak bu program, yüksek maliyetler nedeniyle resmen rafa kaldırıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüksek–düşük karışımı operasyon modeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, yeni tedarikle birlikte karma filo (high–low mix) yaklaşımının benimseneceğini belirtti. Buna göre, daha gelişmiş olan C-130J Super Hercules uçakları gece uçuşları ve yüksek talep gerektiren görevlerde kullanılacak. Mevcut C-130H’ler ise sınırlı yerel iyileştirmelerle rutin nakliye görevlerinde hizmet vermeye devam edecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Maliyet ve güvenlik belirleyici oldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan Merkezi Haber Ajansı’na konuşan askerî yetkililer, C-130H’ler için planlanan yazılım güncellemelerinin oldukça pahalı olduğunu, ayrıca gövde güçlendirmesi gerektirdiğini ifade etti. Yetkililer, yaşlı uçakların kullanımının artan güvenlik riskleri taşıdığına dikkat çekerek, kapsamlı bir değerlendirme sonrasında yeni üretim C-130J alımının daha rasyonel bir çözüm olarak öne çıktığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut filo 40 yılı geride bıraktı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Republic of China Air Force envanterinde hâlihazırda, bir uçak kaybının ardından 19 adet C-130H bulunuyor. Bu uçakların ilk 12’si 1984 yılında hizmete girdi ve bugün Tayvan’ın en yaşlı hava platformları arasında yer alıyor. Uzun yıllardır ada içi ve bölgesel lojistik görevlerde kritik rol oynayan bu filo, modern tehdit ortamı karşısında giderek daha fazla baskı altında kalıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava kuvvetlerinden temkinli açıklama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hava Kuvvetleri Komutanlığı yaptığı açıklamada, teçhizat ihtiyaçlarının gelecekteki tehdit ortamı ve mevcut filonun durumu dikkate alınarak belirlendiğini belirtti. Açıklamada ayrıca, projeler resmî onay ve bütçe sürecini tamamlamadan önce ayrıntılı tedarik planlarına ilişkin yorum yapılmadığı vurgulandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tayvan-10-adet-c-130j-nakliye-ucagi-alim-planini-resmen-dogruladi-xkvxobr4808</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:08:43 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye'nin yeni mühimmatı EREN ilk kez dünya sahnesine çıktı</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyenin-yeni-muhimmati-eren-ilk-kez-dunya-sahnesine-cikti-hlsxu0op09o</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayisinin yeni çözümlerinden Yüksek Hızlı Çok Amaçlı Dolanan Mühimmat EREN, ilk kez yurt dışında tanıtıldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk savunma sanayisinin lider mühimmat, roket ve füze sistemleri üreticisi ROKETSAN, Suudi Arabistan'ın başkenti Riyad'da düzenlenen World Defense Show (WDS) 2026 fuarında geniş bir ürün çeşitliliği ile yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN, aralarında mini akıllı mühimmatlar MAM-C, MAM-L ve MAM-T, İHA-230 Havadan Karaya Balistik Süpersonik Füze, KARAOK Kısa Menzilli Tanksavar Silahı, Orta Menzilli Tanksavar Silah Sistemi OMTAS, ÇAKIR Seyir Füzesi, Stand-off Mühimmatı SOM, SUNGUR Hava Savunma Füze Sistemi, HİSAR-O Hava Savunma Füzesi, SİPER Uzun Menzilli Bölge Hava ve Füze Savunma Sistemi'nin yer aldığı ürünleri sergiledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca BORA, TRG-230 TRG-300 füzeleri, Taktik Füze Fırlatma Sistemi KMC ve BURÇ Mobil Hava Savunma Sistemi de katılımcıların beğenisine sunuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eren mühimmatı ilk kez yurt dışında tanıtıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN, Yüksek Hızlı Çok Amaçlı Dolanan Mühimmat EREN'i de fuarla birlikte ilk kez yurt dışında tanıttı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;EREN, ROKETSAN tarafından 1 yıldan kısa süre içerisinde konsept aşamasından sahadaki vurucu güç aşamasına getirildi. Son olarak Bayraktar AKINCI ile atış testi gerçekleştirilen EREN'in bu yıl seri üretimine başlanması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yüksek Hızlı Çok Amaçlı Dolanan Mühimmat EREN'in, başta Türk Silahlı Kuvvetleri olmak üzere dost ve kardeş ülkelerin gücüne güç katması amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eren’in kullanım alanları ve teknik kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SİHA, helikopter, kara araçları, yer konuşlu sistemler ve deniz platformlarından atılarak düşük hızda seyreden hava unsurları, zırhlı/zırhsız yer hedefleri ve anti-personel olarak kullanılabilecek EREN, üstün güdüm yeteneği, uzun havada kalış süresi ve 100 kilometrenin üzerinde menziliyle bu alandaki önemli bir ihtiyacı karşılayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;EREN'in kendileri için çok kıymetli bir mühimmat olduğunu vurgulayan ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, şu değerlendirmelerde bulunmuştu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hem havadan yere, hem yerden yere, hem yerden havaya bazı hedeflere angaje olabilecek, maliyet etkin bir mühimmat hedefimiz vardı. EREN bu açıdan hem SİHA'larımızın vurucu gücüne çok ciddi katkı sağlayacak, hem de yerden, otonom araçlar, zırhlı araçlar üzerinden veya sığınaklar üzerinden çok ciddi bir angajmanı getirebilecek, maliyet etkin bir mühimmat. Bu mühimmat üzerindeki yapay zeka algoritmalarıyla, uçuş kontrolü konusundaki sensörleriyle, turbojet motorlu bir segmenti önümüzde açıyor. Bundan sonra insansız kara araçlarının, zırhlı araçların, İHA'ların, belki uçakların, bazı yakın hava savunma sistemlerinin üzerinde EREN'in entegrasyon çalışmaları devam edecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyenin-yeni-muhimmati-eren-ilk-kez-dunya-sahnesine-cikti-hlsxu0op09o</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:08:40 +0300</pubDate></item><item><title>Rus hava-uzay kuvvetleri’ne yeni nesil Su-57 teslimatı</title><link>https://gdh.digital/haber/rus-hava-uzay-kuvvetlerine-yeni-nesil-su-57-teslimati-empzz6mbys5</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya savunma sanayii, beşinci nesil savaş uçağı Su-57’nin modernize edilmiş yeni bir partisinin Rus Hava-Uzay Kuvvetleri’ne teslim edildiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, üretim ve sahaya verme sürecinin kesintisiz sürdüğüne işaret ederken, platformun devam eden teknik iyileştirmelerini de gündeme taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimat ve kabul süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamaya göre teslimat, United Aircraft Corporation (UAC) tarafından gerçekleştirildi. UAC’nin çatı kuruluşu olan Rostec bünyesinde faaliyet gösteren şirket, uçakların fabrika testlerinin tamamlandığını ve teknik personelce kabul edildiğini bildirdi. Ardından uçaklar, Russian Ministry of Defense’ye devredildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık kaynakları, pilotların farklı uçuş ve görev profillerinde kapsamlı denemeler yaptığını, kabul testlerinin tamamlanmasının ardından uçakların “yeni teknik konfigürasyon” ile envantere alındığını belirtti. Bu konfigürasyonun, özellikle aviyonik sistemler ile entegre silah kompleksinde güncellemeler içerdiği kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Pilot değerlendirmesi ve operasyonel vurgu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rus Hava-Uzay Kuvvetleri’nden bir Su-57 pilotu, teslimat sürecine ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı tarafından belirlenen görevler doğrultusunda, yeni teknik konfigürasyona sahip Su-57 uçaklarının kabulünü tamamladık. Uçağın mevcut operasyonlarda kendini kanıtladığını görüyoruz. Güncellenen yapı, görev yelpazesini genişletecek ve yeni nesil mühimmatların kullanımını mümkün kılacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Platformun konumu ve teknik gelişim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO kod adı “Felon” olan Su-57, çok rollü bir beşinci nesil savaş uçağı olarak; hava, kara ve deniz hedeflerine karşı, her türlü hava koşulunda ve yoğun elektronik harp ortamlarında görev yapacak şekilde tasarlandı. UAC, son partinin platformdaki “kademeli evrimin” bir parçası olduğunu; silah entegrasyonu ve operasyonel esnekliğin öncelikli alanlar arasında bulunduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;UAC CEO’su Vadim Badekha ise geliştirme sürecine dair şu açıklamayı yaptı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Su-57, sınıfının en yetenekli uçaklarından biri. Ancak ulaşılan noktada durmuyoruz. Silah ve sistem kabiliyetleri genişletiliyor; bu da manevra ve muharebe performansını ileri taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rus-hava-uzay-kuvvetlerine-yeni-nesil-su-57-teslimati-empzz6mbys5</guid><pubDate>Mon, 09 Feb 2026 17:08:37 +0300</pubDate></item></channel></rss>