<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Wed, 11 Feb 2026 14:09:59 +0000</lastBuildDate><item><title>Indra, Meteor füzesinin veri bağını geliştirerek menzil ve karşı tedbir direncini artırıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/indra-meteor-fuzesinin-veri-bagini-gelistirerek-menzil-ve-karsi-tedbir-direncini-artiriyor-0em73cd4ev6l</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol savunma ve teknoloji şirketi Indra, Meteor havadan havaya füzesinin menzilini, kapsama alanını ve modern elektronik karşı tedbirlere karşı dayanıklılığını artırmayı amaçlayan yeni bir veri bağı (datalink) demonstratörünü tanıttı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, söz konusu çözümün, günümüzde hizmette bulunan en gelişmiş hava-hava silah sistemlerinden biri olan Meteor’un operasyonel etkinliğini daha da ileri taşıyacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Meteor programında 25 yıllık katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Indra, Meteor füzesinin geliştirme ve evrim sürecinde yaklaşık 25 yıldır aktif rol oynadığını belirtiyor. Bu süreçte füzenin en kritik bileşenlerinden bazılarını tasarlayan ve üreten şirket, Meteor’un elektronik altyapısının yaklaşık yüzde 20’sini oluşturan altı farklı alt sistemi geliştiriyor. Bugüne kadar dünya genelinde 2.300’den fazla sistem teslim edildiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Orta ömür faaliyetleri ve yeni veri bağı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket hâlihazırda Meteor’un Orta Ömür Faaliyetleri (Mid Life Activities) programında yer alıyor. Bu program, ortaya çıkan yeni tehditlere karşı füzenin operasyonel performansını artırmayı hedefliyor. Indra’nın son çalışması ise, angajman boyunca güdüm ve kontrol açısından kritik öneme sahip olan füze ile fırlatma platformu arasındaki veri bağına odaklanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeniden tasarlanan veri bağının, daha uzun menzilde güvenilir iletişim sağlaması, kapsama alanını genişletmesi ve gelişmiş elektronik harp ortamlarında daha yüksek dayanıklılık sunması amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MBDA ve uluslararası onay süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Indra, yeni veri bağı demonstratörünü Meteor’un ana yüklenicisi olan MBDA ile Meteor Programı Uluslararası Ortak Proje Ofisi’ne sundu. Sistem, yeni operasyonel gereksinimler doğrultusunda teknik olarak doğrulandı ve Ön Tasarım Gözden Geçirme (Preliminary Design Review) aşamasında onay aldı. Bu onayla birlikte, yeni veri bağının geliştirme ve entegrasyon sürecinin önünün açıldığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Meteor’un mevcut kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meteor füzesi; Eurofighter Typhoon, Rafale ve Gripen gibi ön cephe savaş uçaklarında aktif olarak kullanılıyor. Ayrıca F-35 Lightning II ile entegrasyon testlerinin de sürdüğü biliniyor. Meteor’un Mach 4’ün üzerindeki hızı sayesinde yaklaşık 100 kilometrelik bir mesafeyi bir buçuk dakika civarında kat edebildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/indra-meteor-fuzesinin-veri-bagini-gelistirerek-menzil-ve-karsi-tedbir-direncini-artiriyor-0em73cd4ev6l</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:45 +0300</pubDate></item><item><title>Saab, Hindistan’ın savaş uçağı açığını kapatmak için Gripen E üretimini teklif etti</title><link>https://gdh.digital/haber/saab-hindistanin-savas-ucagi-acigini-kapatmak-icin-gripen-e-uretimini-teklif-etti-acgh3tybgp6</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsveçli havacılık ve savunma şirketi Saab, Singapur Havacılık Fuarı kapsamında Hindistan Hükûmeti’ne, Gripen E savaş uçağını içeren kapsamlı bir sanayi ve tedarik planı sundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teklif, sadece uçak alımını değil; tasarım, üretim ve idame faaliyetlerini kapsayan ve 300’den fazla şirketin yer alacağı çok katmanlı bir sanayi ekosistemini de içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sanayi odaklı teklif ve üretim modeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;The Economic Times’ın 9 Şubat 2026 tarihli haberine göre Saab, Gripen E’yi Hindistan Hava Kuvvetleri’nin mevcut ve gelecekteki kuvvet yapısını destekleyecek bir çözüm olarak konumlandırıyor. Şirket, uçakların ilk aşamada İsveç’te üretilmesini, ardından üretimin hızla Hindistan’a kaydırılmasını öngörüyor. Sözleşmenin imzalanmasından sonra üçüncü yıl itibarıyla teslimatların başlayabileceği, sonrasında ise üretim kapasitesinin kademeli olarak artırılacağı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Saab’ın Gripen Programı Pazarlamadan Sorumlu Başkanı ve Havacılık İş Alanı Başkan Yardımcısı Mikael Franzén, teklifin yalnızca platform tedarikiyle sınırlı olmadığını vurgulayarak şu değerlendirmeyi yaptı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gripen E’nin tedarikiyle birlikte Hindistan’da sürdürülebilir, çok katmanlı bir havacılık sanayi altyapısı oluşturmayı hedefliyoruz. Bu yapı, yüzlerce ana ve alt yükleniciyi kapsayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rafale ve Tejas arasında tamamlayıcı rol&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Saab, Gripen E’yi Hindistan Hava Kuvvetleri envanterinde Dassault Rafale ile HAL Tejas arasında tamamlayıcı bir konuma yerleştiriyor. Rafale’in uzun menzilli, ağır yük taşıma ve derin taarruz görevleri için üst seviye bir platform olduğu; Tejas’ın ise hafif sınıfta sayısal açığı kapatmaya ve yerli üretimi güçlendirmeye odaklandığı belirtiliyor. Gripen E ise daha kısa sürede, daha fazla sayıda envantere alınabilecek orta sınıf bir çözüm olarak sunuluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, onaylı 42 filoluk hedefin oldukça altında faaliyet gösteren Hindistan Hava Kuvvetleri için kritik olduğu vurgulanıyor. Saab’a göre Gripen E, günlük sorti sayısını artırarak pahalı platformlar üzerindeki yükü azaltabilir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sensörler, yazılım ve elektronik harp kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gripen E; Raven ES-05 AESA radarı, kızılötesi arama ve takip sistemi (IRST) ve 360 derece kapsama sağlayan entegre elektronik harp paketiyle donatılmış durumda. Modüler görev sistemi mimarisi sayesinde Hindistan’ın, Saab’a bağımlı kalmadan kendi yazılımlarını geliştirmesi, sertifikalandırması ve hızlı güncellemeler yapabilmesi mümkün görülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım, üretici kontrollü modernizasyon döngülerine sahip Rafale ve gelişim süreci devam eden Tejas programlarından ayrışan bir özellik olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dağınık üslenme ve yüksek operasyonel tempo&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gripen E’nin en dikkat çekici yönlerinden biri, hazırlanmış ana üsler dışında da görev yapabilmesi. Uçak; kısa pistler, yollar veya hazırlıksız meydanlardan operasyon icra edebilecek şekilde tasarlandı. Sınırlı yer ekibiyle, hava-hava görevlerinde 15 dakikadan kısa sürede yakıt ikmali ve silah yüklemesi yapılabildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu konsept, kriz anlarında filonun hayatta kalma kabiliyetini artırırken, yüksek operasyonel tempo sağlanmasını da mümkün kılıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/saab-hindistanin-savas-ucagi-acigini-kapatmak-icin-gripen-e-uretimini-teklif-etti-acgh3tybgp6</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:42 +0300</pubDate></item><item><title>BAE Systems, müttefik ülkelere füze ikaz sistemi tedariki için ABD ordusundan 137 milyon dolarlık sözleşme aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/bae-systems-muttefik-ulkelere-fuze-ikaz-sistemi-tedariki-icin-abd-ordusundan-137-milyon-dolarlik-sozlesme-aldi-enx4hptmy5</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, ABD Kara Kuvvetleri’nden toplam değeri 137 milyon dolar olan Yabancı Askerî Satış (Foreign Military Sales – FMS) sözleşmeleri aldığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu anlaşmalar kapsamında şirket, AN/AAR-57 Common Missile Warning System (CMWS) füze ikaz sistemlerini müttefik ülkelere teslim edecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Füze ve gelişmiş tehditlere karşı koruma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems tarafından yapılan açıklamada, CMWS’nin hava araçları ve mürettebatın hayatta kalma kabiliyetini artırmak üzere geliştirildiği belirtildi. Sistem; kızılötesi ve radyo frekansı güdümlü füzelerin yanı sıra güdümsüz mühimmatlar ve diğer gelişmiş tehditleri algılayabiliyor. Algılama sonrası, ikaz ve karşı tedbir süreçleri gerçek zamanlı olarak otomatik biçimde devreye giriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş kullanıcı ağı ve operasyonel tecrübe&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CMWS hâlihazırda dünya genelinde 40’tan fazla döner ve sabit kanatlı hava aracında kullanılıyor. Yeni FMS sözleşmeleriyle birlikte sistemin, 20’den fazla ülkenin hava filolarının korunmasına katkı sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems yöneticilerinden Jared Belinsky, konuya ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uluslararası müşteriler, CMWS’yi muharebe ortamında kanıtlanmış etkinliği ve güvenilirliği nedeniyle tercih etmeye devam ediyor. Bu sistem, bugüne kadar pek çok hayatın kurtarılmasına katkı sağladı. Bu mirasla gurur duyuyor, ABD öncülüğündeki koalisyon ortaklarını desteklemeyi sürdürmeyi hedefliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim ve teslimat altyapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, bugüne kadar küresel çapta 3.000’den fazla CMWS ünitesi teslim ettiğini ve acil operasyonel ihtiyaçlara cevap verebilmek amacıyla sistemleri planlanandan önce teslim etmeye devam ettiğini açıkladı. CMWS, BAE Systems’in çok katmanlı beka konsepti olan Intrepid Shield yaklaşımının önemli bir parçası olarak konumlandırılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemlerin tasarım ve üretimi; Huntsville (Alabama), Austin (Texas) ve Nashua (New Hampshire) tesislerinde gerçekleştiriliyor. BAE Systems, bu altyapı sayesinde hem ABD ordusunun hem de müttefik ülkelerin artan hava tehditlerine karşı korunmasına yönelik çözümler sunmayı sürdürüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bae-systems-muttefik-ulkelere-fuze-ikaz-sistemi-tedariki-icin-abd-ordusundan-137-milyon-dolarlik-sozlesme-aldi-enx4hptmy5</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:38 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin ve PTS, Suudi Arabistan’ın ilk PAC-3 kara depo tesisini 2029’a kadar kuracak</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-ve-pts-suudi-arabistanin-ilk-pac-3-kara-depo-tesisini-2029a-kadar-kuracak-k9tn5r9eqtk</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’li savunma sanayii devi Lockheed Martin, Pioneers Technical Systems (PTS) ile stratejik bir ortaklığa giderek Suudi Arabistan’ın ilk PAC-3 kara depo tesisini kurma kararı aldığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Riyad’da duyurulan anlaşma, Krallık’ın hava ve füze savunma kabiliyetlerinde yerel idame ve sürdürülebilirlik açısından yeni bir aşamaya geçildiğini gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;PAC-3 için yerel test, onarım ve sertifikasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan tesis, Kraliyet Suudi Hava Savunma Kuvvetleri envanterindeki Patriot hava savunma sistemi için kullanılan PAC-3 fırlatıcı bileşenlerinin test, onarım ve sertifikasyon faaliyetlerini yürütecek. Lockheed Martin, tesise yeni ve geliştirilmiş test kabiliyetleri sağlayacak; aynı zamanda PTS bünyesindeki teknisyenlerin eğitilmesinden sorumlu olacak. Deponun 2029 yılına kadar tam operasyonel kapasiteye ulaşması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Artan talep ve üretim hızlandırma vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Entegre Hava ve Füze Savunma (IAMD) Başkan Yardımcısı Jason Reynolds, PAC-3 sistemlerine yönelik küresel talebin son dönemde ciddi biçimde arttığını belirterek şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PAC-3’ün gerçek muharebe ortamlarındaki performansı, bu sisteme olan talebi benzeri görülmemiş seviyelere çıkardı. Bu talebi karşılayabilmek için üretimi hızlandırıyor ve müşterilerimize bu kritik savunma kabiliyetini daha hızlı ulaştırmayı hedefliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reynolds ayrıca, projenin hem ABD’deki savunma sanayii istihdamını desteklediğini hem de küresel savunma sanayi tedarik zincirinin dayanıklılığını artırdığını vurguladı. Şirket, yeni deponun onarım sürelerini kısaltacağını, operasyonel kullanılabilirliği artıracağını ve Suudi Arabistan’ın hava savunma duruşunu güçlendireceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Suudi Arabistan merkezli sürdürülebilirlik hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PTS CEO’su Ziyad Almohaimeed ise ortaklığın stratejik önemine dikkat çekerek şu değerlendirmeyi yaptı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu iş birliği, kritik hava ve füze savunma sistemleri için Suudi Arabistan liderliğinde, egemen bir idame kabiliyeti inşa etme yolunda atılmış büyük bir adımdır. PAC-3 fırlatıcılarının test ve onarımının ülke içinde yapılması, ulusal hazırlık seviyesini yükseltirken uzun vadede nitelikli Suudi insan kaynağının yetişmesine katkı sağlayacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Vision 2030 ve uzun vadeli iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin, söz konusu projenin Saudi Vision 2030 hedefleriyle uyumlu olduğunu ve yerli sanayi kapasitesinin büyümesine katkı sağlayacağını belirtti. PTS’nin; elektronik sistemler, devre kartları ve kablo üretimi alanlarındaki uzmanlığı projeye entegre edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket ayrıca Lockheed Martin’in Suudi Arabistan ile 1965 yılından bu yana iş birliği içinde olduğunu, savunma sistemlerinin ötesinde teknik destek ve eğitim girişimleriyle ülkedeki varlığını genişletmeye devam ettiğini vurguladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-ve-pts-suudi-arabistanin-ilk-pac-3-kara-depo-tesisini-2029a-kadar-kuracak-k9tn5r9eqtk</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:35 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN, GÜRZ 200 için VLS’li yeni konfigürasyonu tanıttı</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-gurz-200-icin-vlsli-yeni-konfigurasyonu-tanitti-pb2w0j49zif</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, World Defence Show 2026 kapsamında kamyon üzerine konuşlu GÜRZ 200 birleşik hava savunma sistemi için yeni bir olası konfigürasyon sergiledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gösterilen ölçekli modelde, daha önce kullanılan eğik (erector) lançer yerine GÖKSUR füzeleri için dikey atım sistemi (VLS) tercih edildiği görüldü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GÜRZ 200’de birleşik hava savunma yaklaşımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tanıtılan konfigürasyon; 35 mm havada infilaklı (airburst) otomatik topu, dört adet MANPADS ve dört adet GÖKSUR hava savunma füzesini tek bir platformda bir araya getiriyor. Bu yapı, alçak ve çok alçak irtifa tehditlerine karşı katmanlı bir savunma sağlamayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GÖKSUR için dikey lançer tercihi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önceki GÜRZ 200 sunumlarında GÖKSUR füzeleri için eğik lançer kullanılırken, yeni konfigürasyonda sabit bir dikey lançer öne çıkıyor. GÖKSUR’un doğası gereği dikey atıma uygun olması sayesinde, taretin hedefe yönelmesini beklemeden anında atış yapılabilmesi mümkün hale geliyor. Bununla birlikte, bu yerleşimin sensörlerle olası etkileşimi konusunda bazı teknik soru işaretleri de bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GÖKSUR füzesi, TÜBİTAK SAGE tarafından geliştirilen BOZDOĞAN kısa menzilli havadan havaya füzesinden türetilerek hava savunma görevleri için uyarlandı. Kara konuşlu kullanım için iki yönlü veri bağı ve katlanır arka kanatçıklar gibi değişiklikler içeren füzenin, testlerde 11 kilometrede alçak irtifa hedefini başarıyla vurduğu biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Radar yerleşiminde değişiklik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni gösterilen GÜRZ 200 konfigürasyonunda radar mimarisinde de dikkat çekici bir değişiklik bulunuyor. Daha önce dört adet AESA radar ile sürekli 360 derece kapsama hedeflenirken, bu modelde üç adet AESA radar yer alıyor. Bu durum, her bir radarın azimut kapsamasının 90 dereceden 120 dereceye çıkarılmış olabileceğine işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radarların yanında görülen üç küçük anten dizisinin işlevi ise henüz açıklanmadı. Savunma çevrelerinde, bunların karıştırıcıdan ziyade veri bağı antenleri olabileceği değerlendiriliyor. Zira taret üzerinde KANGAL elektronik harp sisteminin varlığını sürdürdüğü gözlemleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişim süreci devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN tarafından sergilenen bu yeni konfigürasyonun, GÜRZ 200’ün nihai seri üretim standardını temsil edip etmediği henüz netlik kazanmış değil. Ancak model, sistemin mimarisinin hâlen geliştirme ve optimizasyon sürecinde olduğunu, özellikle füze entegrasyonu ve sensör yerleşimi konularında farklı seçeneklerin değerlendirildiğini ortaya koyuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-gurz-200-icin-vlsli-yeni-konfigurasyonu-tanitti-pb2w0j49zif</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:32 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye ve Suudi Arabistan arasında GÖKBEY için ortak üretim anlaşması</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiye-ve-suudi-arabistan-arasinda-gokbey-icin-ortak-uretim-anlasmasi-0ukz3e0hz90k</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TUSAŞ, Suudi Arabistan Yatırım Bakanlığı ve Askeri Sanayiler Otorite Kurumu, yerli genel maksat helikopteri T625 GÖKBEY’in ortak üretimine yönelik mutabakat zaptı imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, Türkiye ile Suudi Arabistan arasında savunma ve havacılık sanayiinde yüksek teknoloji temelli iş birliğini derinleştiren önemli bir adım olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortak üretim ve sanayi altyapısı hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu iş birliği, Suudi Arabistan’ın 2030 Vizyonu doğrultusunda savunma sanayiinde yerlileşme hedefleriyle uyumlu görülürken, TUSAŞ açısından da GÖKBEY’in uluslararası pazardaki konumunu güçlendiren stratejik bir gelişme olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GÖKBEY: çok rollü ve zorlu koşullara uygun&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;T625 GÖKBEY, 6 ton sınıfında, çift motorlu bir genel maksat helikopteri olarak hem askerî hem de sivil görevler için tasarlandı. Yüksek sıcaklık ve yüksek irtifa koşullarında etkin performans sunacak şekilde geliştirilen platform; geniş kabin hacmi, dijital kokpiti ve gelişmiş aviyonik altyapısıyla dikkat çekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Helikopter; askerî operasyonlar, personel ve yük taşımacılığı, yangınla mücadele, arama ve kurtarma, kıyı ötesi (off-shore) görevler, hava ambulansı ve VIP taşımacılığı gibi geniş bir görev yelpazesine sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Temel teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Boyutlar ve ağırlık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk (rotorlar dönük): 15,87 m&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ana rotor çapı: 13,20 m&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami kalkış ağırlığı (MTOW): 6.050 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mürettebat: 2&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yolcu kapasitesi: 12&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Faydalı yük: 1.020 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kargo bölümü hacmi: 1,1 m³&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Performans&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami seyir hızı: 297 km/sa&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 740 km&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Havada kalış: 3,8+ saat (harici yakıtla 5+ saat)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Servis tavanı: 6.096 m&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli motor hedefi: TS-1400&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GÖKBEY programının yerli ve milli altyapısını tamamlaması açısından TS-1400 turboşaft motoru kritik bir rol üstleniyor. TEI tarafından geliştirilen TS-1400, GÖKBEY için hedeflenen yerli motor çözümü olarak programa entegre ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Motorun seri üretim faaliyetlerine başlanmış durumda olduğu, ancak GÖKBEY üzerinde teslimatın sivil sertifikasyon sürecinin tamamlanmasının ardından gerçekleşeceği belirtiliyor. Sertifikasyonun tamamlanmasıyla birlikte GÖKBEY’in tamamen yerli bir güç grubuyla hizmete girmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN ile paralel ilerleyen temaslar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu, daha önce yaptığı açıklamalarda Suudi Arabistan’ın KAAN Milli Muharip Uçak projesine de ilgi gösterdiğini ifade etmişti. Demiroğlu, KAAN’ın yalnızca bir platform değil, çok katmanlı bir savunma sanayii ekosistemi olduğunu vurgulayarak; farklı seviyelerde ortaklık ve üretim modellerinin masada bulunduğunu belirtmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiye-ve-suudi-arabistan-arasinda-gokbey-icin-ortak-uretim-anlasmasi-0ukz3e0hz90k</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:29 +0300</pubDate></item><item><title>ROKETSAN lazer silahını güçlendirecek</title><link>https://gdh.digital/haber/roketsan-lazer-silahini-guclendirecek-plqts7vicpd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN, Avustralyalı savunma sanayi şirketi Electro Optic Systems (EOS) ile lazer silah sistemlerini güçlendirmek ve küresel pazarda ortak projeler yürütmek üzere stratejik işbirliğine gitti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN, Suudi Arabistan'ın başkenti Riyad'da düzenlenen World Defense Show (WDS) fuarında Avustralyalı savunma şirketi EOS ile stratejik işbirliği anlaşması imzaladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Global çaptaki iki savunma sanayi şirketinin imzaladığı işbirliği anlaşması, lazer silah sistemlerinde ortak teknolojiler geliştirilmesi ve gelecekteki müşteri ihtiyaçlarına birlikte yanıt verilmesi üzerine stratejik bir çerçeve oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lazer silah sistemlerinde uzmanlık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın kapsamını oluşturan lazer silah sistemleri ROKETSAN'ın uzmanlık alanlarından birini oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN'ın bu alanda geliştirdiği ALKA Yönlendirilmiş Enerji Silah Sistemi, asimetrik tehditlere karşı elektromanyetik ve lazer teknolojisini kullanan savunma sistemi olarak öne çıkıyor. Özellikle son yıllarda sıkça gündeme gelen dron tehditlerine karşı etkili bir savunma oluşturan ALKA, yeni eklenen kabiliyetleri ile FPV dronları da kısa sürede etkisiz hale getirebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ALKA’nın sahadaki rolü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin 2023 yılında seri üretim faaliyetlerine başladığı ALKA, Türk Silahlı Kuvvetlerinin envanterindeki tek enerji silahı olarak, kritik askeri tesis ve devlet kurumlarının korunmasında rol alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortak kabiliyetlerle kapsamlı çözümler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN ve EOS arasında imzalanan bu işbirliği anlaşmasıyla lazer silah sistemlerinde iki şirketin birbirini tamamlayan kabiliyetleri birleştirilerek müşteri taleplerine yönelik kapsamlı çözümler sunulması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Genel Müdür Murat İkinci’nin değerlendirmesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, konuya ilişkin değerlendirmesinde, EOS ile imzaladıkları bu işbirliği anlaşmasının hem Türkiye'nin hem de dost ve müttefik ülkelerin savunma gücüne önemli katkılar sağlayacağını ifade ederek, şunları kaydetti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN olarak özgün ve güvenilir savunma teknolojilerimizle ülkemizi global arenada gururla temsil etmeye devam ediyoruz. Bu kapsamda Suudi Arabistan'da gerçekleştirilen WDS 2026 fuarına güçlü bir çıkarma yaparken aynı zamanda imzaladığımız yeni iş birlikleri ile de güç kazanmayı sürdürüyoruz. EOS ile imzaladığımız bu işbirliği anlaşması, sahada kendini kanıtlamış yönlendirilmiş enerji silah sistemi çözümlerimizin operasyonel verimliliğini ve görev başarısını artıracak. Bu işbirliğiyle gelecekte lazer silah sistemlerinde dünyanın en iyisi olmayı hedefliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geleceğe yönelik ortak çalışma alanları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN, işbirliği anlaşmasına savunma platformları, sistem entegrasyonu, sensör, komuta ve kontrol sistemlerindeki uzun yıllara dayanan deneyiminin yanı sıra güçlü bölgesel savunma işbirlikleri ve gelişmiş üretim altyapısı ile önemli katkılar sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma ile iki şirket, anti-dron sistemleri ve askeri birlikler ile kritik yapıların korunmasında ihtiyaç duyulan çözümleri geliştirmek üzere birlikte çalışacak.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/roketsan-lazer-silahini-guclendirecek-plqts7vicpd</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:26 +0300</pubDate></item><item><title>ROKETSAN, Suudi Arabistan’daki işbirliklerini güçlendirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/roketsan-suudi-arabistandaki-isbirliklerini-guclendirdi-bsza1gotcq9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN, Suudi Arabistan’ın başkenti Riyad'da düzenlenen World Defense Show (WDS) 2026’da uluslararası işbirliklerine yenilerini ekledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN ile Suudi Arabistan Yatırım Bakanlığı (MISA) ve Askeri Sanayiler Otorite Kurumu (GAMİ) arasında mutabakat zaptı imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Stratejik işbirliğinin geliştirilmesini amaçlayan mutabakat zaptı kapsamında ROKETSAN ile MISA ve GAMİ arasında savunma ve havacılık sektöründe belirlenen yatırım fırsatlarının oluşturulması, geliştirilmesi ve yatırım hedeflerine katkı sağlayacak kapsamlı bir planın hayata geçirilmesi kararlaştırıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu işbirliği ile yerel tedarikçilerin yetkinlikleri artırılarak küresel savunma tedarik zincirine dahil edilmeleri ve böylece yerel yatırım ortamının cazibesinin pekiştirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN, ayrıca Suudi Arabistan’daki yerli üretim imkanlarının güçlendirilmesine ve ulusal tedarik zincirinin gelişimine katkı sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/roketsan-suudi-arabistandaki-isbirliklerini-guclendirdi-bsza1gotcq9</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:23 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya, 536 milyon avroluk kamikaze İHA siparişi vermeye hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-536-milyon-avroluk-kamikaze-iha-siparisi-vermeye-hazirlaniyor-6ge1sbnxpgr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya hükümeti, Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik saldırısının ardından hız kazanan yeniden silahlanma süreci kapsamında, 536 milyon avro değerinde kamikaze insansız hava aracı (dolanan mühimmat) siparişi vermeye hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’ın haberine göre alımlar, Alman savunma girişimleri Helsing ve Stark Defence üzerinden gerçekleştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;4,3 milyar avroluk çerçeve anlaşmanın parçası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu dolanan mühimmat sözleşmeleri, toplam değeri 4,3 milyar avro olan daha geniş kapsamlı bir çerçeve anlaşmanın parçası olarak tanımlanıyor. Reuters’ın incelediği belgelere göre anlaşmaların, Federal Meclis’in alt kanadı olan bütçe komitesinde onaylanmasının büyük ölçüde formalite olduğu ifade ediliyor. Sözleşmelere ilişkin ilk haber Alman Der Spiegel dergisi tarafından yayımlanmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Litvanya’daki Alman zırhlı birliğine destek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarik edilecek kamikaze İHA’ların, öncelikli olarak Litvanya’da konuşlu Alman 45’inci Tank Tugayının muharebe kabiliyetini artırmak amacıyla kullanılması planlanıyor. Söz konusu tugay, NATO’nun doğu kanadındaki ileri konuşlu caydırıcılık unsurlarından biri olarak görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimatlar 2027 başında başlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belgelerde yer alan bilgilere göre Helsing ve Stark Defence ile imzalanması öngörülen sözleşmeler yedi yıl süreli olacak. İlk parti dolanan mühimmatların ise 2027 yılının başlarında Bundeswehr’e teslim edilmesi hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-536-milyon-avroluk-kamikaze-iha-siparisi-vermeye-hazirlaniyor-6ge1sbnxpgr</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:20 +0300</pubDate></item><item><title>Tayvan, hava savunma ve denizaltı savunmasına odaklı 10 yeni hafif fırkateyn inşa edecek</title><link>https://gdh.digital/haber/tayvan-hava-savunma-ve-denizalti-savunmasina-odakli-10-yeni-hafif-firkateyn-insa-edecek-0ygqcbvf7b6</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, uzun vadeli deniz kuvvetleri modernizasyon programı kapsamında hava savunması ve denizaltı savunma harbi (ASW) görevlerine odaklanan 10 adet yeni hafif fırkateyn inşa etmeyi planlıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan 10 hafif fırkateyn inşa edecek&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;USNI News’in 6 Şubat 2026 tarihli haberine göre, yaklaşık 2.500 ton sınıfındaki bu gemilerin 2028–2040 yılları arasında hizmete girmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun vadeli yenileme programının omurgası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni hafif fırkateynler, Tayvan Boğazı ve çevresindeki sularda sürekli devriye, refakat ve caydırıcılık görevlerini desteklemek üzere tasarlandı. Program, yaşlanan suüstü muharip gemilerin yerini almayı ve operasyonel yükü daha modern platformlara dağıtmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan Savunma planlamasında, hava savunma ve denizaltı savunma projelerinin 9,9 milyar dolarlık toplam gemi inşa bütçesinin 7,8 milyar dolarlık bölümünü oluşturması, bu iki tehdidin öncelikli konumunu ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İki konfigürasyon: hava savunma ve denizaltı savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Planlanan 10 gemi, iki farklı konfigürasyona eşit şekilde bölünecek:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 5 adet hava savunma odaklı hafif fırkateyn,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 5 adet denizaltı savunma odaklı hafif fırkateyn.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu seri üretim öncesinde, her iki konfigürasyon için iki prototip gemi inşa ediliyor. Hava savunma varyantının inşasına Kasım 2023, denizaltı savunma varyantının inşasına ise Ocak 2024’te başlandı. Prototiplerin Ekim 2026 sonunda teslim edilmesi ve ardından seri üretime geçilmesine karar verilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tasarım kökeni ve boyutlar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hafif fırkateynler, Gibbs &amp; Cox tarafından geliştirilen uluslararası bir tasarımın Tayvan’ın ihtiyaçlarına uyarlanmış bir versiyonuna dayanıyor. İlk hedef 2.500 ton deplasman olsa da, sensörler, silahlar ve gelecekteki modernizasyonlar için yeterli hacim sağlamak amacıyla tasarım 3.000 tona yaklaşan bir seviyeye büyütüldü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hava savunma varyantı: yaklaşık 96 m uzunluk&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Denizaltı savunma varyantı: yaklaşık 116 m uzunluk&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Son tasarım: 120 m’ye kadar uzatılmış gövde&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Genel siluetinin, Constellation class frigate’in daha küçük ölçekli bir türevini andırdığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Soğuk Savaş dönemi gemilerin yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, Knox sınıfı fırkateynlerin emekliye ayrılması ve Tayvan Donanması’nın hâlen yoğun şekilde kullandığı Oliver Hazard Perry, La Fayette ve Kidd sınıfı gemilerin yarattığı operasyonel baskıya doğrudan yanıt niteliği taşıyor. Bu platformlar, Çin Donanması unsurlarını izleme ve engelleme görevleri nedeniyle yüksek tempoda kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni hafif fırkateynlerin, bu rutin görevlerin büyük bölümünü devralarak daha gelişmiş hava savunma kapsaması ve özel ASW kabiliyeti sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah ve yakın savunma sistemleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gemilerde yakın savunma ve devriye görevleri için, National Chung-Shan Institute of Science and Technology tarafından geliştirilen XTR-102A2 çift namlulu 20 mm uzaktan komutalı silah sistemi kullanılacak. Sistem, insansız hava araçları, hızlı botlar ve küçük yüzey tehditlerine karşı optimize edildi ve Tayvan Donanması’nda hâlihazırda yaygın olarak kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli sanayi ve inşa süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Muharebe sistemi entegrasyonu, National Chung-Shan Institute of Science and Technology tarafından yürütülürken, gövde inşası Jong Shyn Shipbuilding’e verildi. Prototip gemiler için ayrılan bütçenin yaklaşık 20 milyar Tayvan doları olduğu, bunun önemli bölümünün radarlar, füzeler ve savaş yönetim sistemlerine tahsis edildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2040’a kadar filonun belkemiği olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililere göre, seri üretimi planlanan 10 hafif fırkateyn, 2040 yılına kadar Tayvan Donanması’nın suüstü filosunun belkemiğini oluşturacak. Bu gemilerin, dayanıklılık, sensör menzili ve komuta-kontrol kabiliyetleriyle; devriye, refakat ve caydırıcılık görevlerinde kritik bir rol üstlenmesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tayvan-hava-savunma-ve-denizalti-savunmasina-odakli-10-yeni-hafif-firkateyn-insa-edecek-0ygqcbvf7b6</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:17 +0300</pubDate></item><item><title>Azerbaycan, 96 adet SAM120 havan sistemi için 210 milyon avroluk anlaşma imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/azerbaycan-96-adet-sam120-havan-sistemi-icin-210-milyon-avroluk-anlasma-imzaladi-yssw4nxunz</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Azerbaycan, Slovakya menşeli SAM120 120 mm otomatik, kendinden tahrikli havan sistemlerinden 96 adet tedarik etmek üzere 210 milyon avro tutarında bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, 8 Şubat 2026 tarihinde World Defense Show kapsamında Riyad’da imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tedarikçi ZTS Special, üretime hemen başlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemler, Slovakya’nın Dubnica nad Váhom kentinde faaliyet gösteren ZTS Special tarafından üretilecek. ZTS Special, Slovak Savunma Bakanlığı kontrolündeki DMD Group bünyesinde yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Azerbaycan tarafında sözleşme, devlete ait Iglin Research and Production Enterprise tarafından imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Slovakya Savunma Bakanı Robert Kaliňák, sözleşmenin imzalanmasının hemen ardından üretim sürecinin başlatılacağını açıkladı. Kaliňák ayrıca, Azerbaycan için üretilecek ilk SAM120 sisteminin 2026 sonbaharında Bakü’de düzenlenecek bir savunma sanayii fuarında tanıtılmasının planlandığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;300 adede kadar genişleyebilecek çerçeve anlaşma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;210 milyon avroluk bu sözleşme, daha geniş kapsamlı bir çerçeve anlaşmanın ilk adımı niteliğini taşıyor. Söz konusu çerçeve, Azerbaycan’a 300 adede kadar SAM120 havan sistemi teslimatını kapsayabilecek şekilde yapılandırıldı. Toplam potansiyel anlaşma değerinin 650 milyon avroya kadar çıkabileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SAM120 / AM120: otomatik ve uzaktan kumandalı havan sistemi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SAM120 sistemi, 120 mm AM120 otomatik havanın kendinden tahrikli versiyonu olarak geliştirildi. Sistem ilk kez Mayıs 2024’te Bratislava’da düzenlenen IDEB Defence &amp; Security fuarında tanıtılmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzaktan kumandalı, taret üzerine yerleştirilmiş yapıya sahip olan AM120/SAM120;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 35 mühimmat kapasiteli otomatik döner şarjör,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Dakikada 20 atıma kadar atış hızı,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Standart 8 km menzil,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 ila 4 personel ile görev yapabilme kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Şasi ve alt sistem detayları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Azerbaycan için sipariş edilen konfigürasyona ilişkin teknik ayrıntılar açıklanmış değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak sergilerde gösterilen SAM120 sistemleri;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tatra Force 815-7 (6×6) şasisi,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Dört kişilik Puma L2 Long zırhlı kabin,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 300 kW gücünde dizel motor,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Slovakya merkezli Kerametal tarafından sağlanan Lansys atış kontrol sistemi ile donatılmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Azerbaycan’ın topçu modernizasyonu sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu alım, Azerbaycan’ın son yıllarda kara kuvvetleri için yürüttüğü topçu ve dolaylı ateş modernizasyonu programlarının önemli bir parçası olarak değerlendiriliyor. SAM120 gibi otomatik ve yüksek hareket kabiliyetine sahip havan sistemlerinin, Azerbaycan Silahlı Kuvvetleri’nin ateş gücü, reaksiyon süresi ve taktik esnekliğini artırması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/azerbaycan-96-adet-sam120-havan-sistemi-icin-210-milyon-avroluk-anlasma-imzaladi-yssw4nxunz</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:14 +0300</pubDate></item><item><title>ASELFLIR 600 bu yıl envantere giriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/aselflir-600-bu-yil-envantere-giriyor-kppdxlciwiq</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, 2026 yılı itibarıyla kritik projelerini envantere kazandırmaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin seri üretime geçen MURAD AESA burun radarı ile elektro-optik keşif ve hedefleme sistemi ASELFLIR 600 bu yıl aktif kullanıma girecek sistemler arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, World Defense Show 2026 kapsamında yaptığı açıklamalarda, hem Çelik Kubbe konseptinde hem de elektro-optik sistemlerde yeni aşamaya geçildiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çelik Kubbe büyüyor: Yeni sistemler yolda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin entegre hava savunma yaklaşımı olarak tanımlanan Çelik Kubbe konseptinin dünyada dikkat çektiğini belirten Akyol, harp ortamlarının yakından takip edildiğini ve sistemlerin buna göre güncellendiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• KORKUT’un 25 mm ve 30 mm versiyonları vitrine çıkacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yüksek irtifa tehditlerine karşı Siper’in yeni varyantları geliştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2026 yılı içinde Çelik Kubbe kapsamında 100’den fazla sistem teslimatı planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu rakamın gelecek yıllarda katlanarak artması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MURAD AESA seri üretimde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN’ın aktif elektronik taramalı radar teknolojisinde (AESA) geldiği noktaya da değinen Akyol, AESA’nın yalnızca uçaklara değil hava savunma sistemlerine de entegre edildiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MURAD AESA Radar’ın seri üretim hattından çıktığını belirten Akyol, radarın bu yıl envantere kazandırılacağını söyledi. MURAD AESA’nın, dünya örnekleriyle aynı seviyede performans sunduğunu, hatta bazı alanlarda daha yüksek çıkış gücü ve menzil için çalışmaların sürdüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELFLIR 600 envantere giriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin ambargo dönemlerinden başlayarak geliştirdiği elektro-optik sistemler bugün dünya liginde üst sıralarda yer alıyor. Akyol, ASELFLIR 600’ün 2026 yılı içinde envantere gireceğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASELFLIR 600; yüksek çözünürlüklü görüntüleme, uzun menzilli hedef tespiti ve hassas işaretleme kabiliyetleriyle özellikle İHA ve savaş uçakları için kritik bir sensör çözümü sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Suudi Arabistan ile yeni sözleşme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN, fuar kapsamında Suudi Arabistan Savunma Bakanlığı ile yeni bir sözleşme imzaladı. Hâlihazırda ülkede binlerce kalem ASELSAN ürünü bulunduğunu belirten Akyol, yeni anlaşmayla farklı ürün ailelerinin de ihracat portföyüne ekleneceğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca SEDA 100 Akustik Atış Yeri Tespit Sistemi, Güney Koreli Hanwha Aerospace’in Tigon 8x8 zırhlı aracı üzerine entegre edilerek ilk kez sergilendi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma dışı alanlarda da büyüme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN yalnızca savunma projeleriyle değil, sivil alanlardaki yatırımlarıyla da dikkat çekiyor. Türkiye’nin ilk milli hızlı treninde ASELSAN teknolojilerinin kullanılacağını belirten Akyol, sağlık alanında da önemli projeler yürüttüklerini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yıl ASELSAN imzalı kalp-akciğer makinesinin envantere girmesi hedefleniyor. Ayrıca sağlık alanında iki yeni ürünün daha sisteme kazandırılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselflir-600-bu-yil-envantere-giriyor-kppdxlciwiq</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:11 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN, Azerbaycan'daki faaliyetlerinin 28. yılını kutluyor</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-azerbaycandaki-faaliyetlerinin-28-yilini-kutluyor-vjjzp9nlak</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin savunma sanayisindeki öncü kuruluşu ASELSAN, ilk yurt dışı iştiraki ASELSAN Bakü’nün 28. yılını kutlarken; savunma, güvenlik ve ileri teknoloji projeleriyle iki ülke arasındaki stratejik ortaklığa katkısını sürdürüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;1990'lı yıllarda 1. Karabağ Savaşı ve bağımsızlık hareketiyle Azerbaycan'da faaliyetlerine başlayan ASELSAN, bugün yalnızca bir tedarikçi değil, aynı zamanda ortak teknoloji geliştiren ve yerel kapasitenin oluşmasına katkı sunan stratejik bir ortak konumunda bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bakü ofisinin kuruluş süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN, ilk uluslararası birimini 1995'te Bakü’de açtı. 11 Şubat 1998'de kayıtlı şirket olarak faaliyete başlayan ASELSAN Bakü, Sovyetler Birliği’nin dağılmasının ardından Azerbaycan'daki ilk uluslararası firmalardan biri oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma ve sivil alandaki projeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugün ASELSAN ürünleri, Azerbaycan'ın güvenlik birimleri ile sivil kurumlarında yoğun şekilde kullanılıyor. Azerbaycan Silahlı Kuvvetlerinin ihtiyaçları doğrultusunda haberleşme, elektro-optik, radar, komuta-kontrol ve elektronik harp alanlarında çözümler sunan ASELSAN, sivil alanda ise tasarruflu, verimli ve çevre dostu uygulamalar hayata geçiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Özgür kürüm’ün değerlendirmeleri ve hedefler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Bakü Genel Müdürü Özgür Kürüm, AA muhabirine yaptığı açıklamada, ASELSAN'ın Azerbaycan'daki faaliyetlerinin bağımsızlığın ilk yıllarına ve 1. Karabağ Savaşı dönemine uzandığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kürüm, "Bugün, Azerbaycan’daki faaliyet, proje sayısı ve çeşitliliği önemli ölçüde artmış durumda. Hem sivil hem de askeri alanlara hizmet sağlıyoruz." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Bakü'de görev yapan 42 personelden 38'inin Azerbaycan vatandaşı olduğunu belirten Kürüm, "Bunların 20’si mühendis ve teknisyen. Süreçlerin tamamında aktif yer alıyor ve katkı sunuyorlar." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın 16 ana faaliyet alanının 13'ünde Azerbaycan'da projeler yürüttüğünü aktaran Kürüm, telsiz sistemlerinden elektro-optik ve keşif-gözetleme çözümlerine, kara yollarında kurulan yüksek hızlı ağırlık ölçüm projelerinden uydu ve radyolink sistemlerine kadar çok geniş bir yelpazede çalışmalar yaptıklarını kaydetti.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-azerbaycandaki-faaliyetlerinin-28-yilini-kutluyor-vjjzp9nlak</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:08 +0300</pubDate></item><item><title>Yunanistan 170 Leopard 2A4 tankını modernize etmeye hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/yunanistan-170-leopard-2a4-tankini-modernize-etmeye-hazirlaniyor-7kwzr7jri7p</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunanistan Kara Kuvvetleri, envanterindeki yaklaşık 170 Leopard 2A4 ana muharebe tankı için kapsamlı bir modernizasyon programı başlatma kararı aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2005 yılında hizmete giren platformlarda planlanan bazı kabiliyet artışlarının bugüne kadar uygulanamadığı, yeni süreçle birlikte bu eksikliklerin giderilmesinin hedeflendiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Genelkurmay kaynakları, programın uzun süredir gündemde olduğunu vurgulayarak, “Mevcut konfigürasyon günümüz muharebe sahasının gereksinimlerinin gerisinde kalıyor” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Atış kontrol sisteminde kapsamlı yenileme planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernizasyonun merkezinde, Leopard 2A4 tanklarının atış kontrol sisteminin güncel bir versiyonla değiştirilmesi yer alıyor. Askeri kaynaklara göre mevcut sistem, yalnızca Leopard 2A6 HEL tanklarının değil, 1993’te modernize edilerek hizmete giren Leopard 1A5 tanklarının da gerisinde bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir yetkili, “Yeni sistemle birlikte hedef tespit, takip ve angajman süreçlerinde ciddi performans artışı öngörülüyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Aktif ve pasif koruma tedbirlerinin güçlendirilmesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında tanklara yönelik aktif koruma çözümlerinin entegre edilmesi planlanıyor. Ayrıca Ukrayna’daki savaşın ortaya koyduğu tehdit ortamı doğrultusunda, mevcut pasif koruma önlemlerinin güçlendirilmesi ve koruyucu kafes (slat armor) sistemlerinin yaygınlaştırılması gündemde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma çevreleri, özellikle insansız hava araçları ve tanksavar mühimmatlara karşı ilave tedbirlerin öncelikli başlıklar arasında yer aldığını aktarıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernizasyonun yerli sanayi boyutu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu modernizasyonun, Yunan savunma sanayii şirketi METKA tarafından ülke içinde gerçekleştirilmesi planlanıyor. Bu tercih, Atina’nın savunma projelerinde yerli sanayi katılımını artırma stratejisinin bir uzantısı olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, “Programın ülke içinde yürütülmesi teknik bilgi birikimi ve sürdürülebilirlik açısından önem taşıyor” açıklamasında bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Evros hattındaki operasyonel rol ve envanter büyüklüğü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leopard 2A4 tankları, özellikle Türkiye sınırındaki Evros (Meriç) hattında konuşlu birliklerin ana unsurlarından biri olarak görev yapıyor. Bu nedenle modernizasyonun, bölgedeki zırhlı birliklerin operasyonel etkinliği açısından kritik olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunanistan envanterinde 850’den fazla Leopard tankı bulunuyor. ABD menşeli M48 varyantları da dahil edildiğinde toplam tank sayısı yaklaşık 1.200’e ulaşıyor. Bu büyüklük, ülkeyi Avrupa’daki en geniş tank filolarından biri konumuna taşıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yunanistan-170-leopard-2a4-tankini-modernize-etmeye-hazirlaniyor-7kwzr7jri7p</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:05 +0300</pubDate></item><item><title>Miilux OY, FNSS ve Nurol Makina Türk savunma sanayii için stratejik ortaklık kurdu</title><link>https://gdh.digital/haber/miilux-oy-fnss-ve-nurol-makina-turk-savunma-sanayii-icin-stratejik-ortaklik-kurdu-a7vwpc1fmxg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Miilux OY, FNSS ve Nurol Makina ile imzaladığı protokolle Türkiye’nin zırh çeliğinde tam bağımsızlık hedefini güçlendirdi. Bu iş birliği sayesinde yerli zırhlı araçların çelik ihtiyacı tamamen milli imkanlarla karşılanmaya başlandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• FNSS ve Nurol Makina'nın tüm zırh çeliği ihtiyacı Miilux OY Türkiye tarafından karşılanacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İş birliği kapsamında artan talebi karşılamak amacıyla Miilux OY'un üretim hatlarına yeni yatırımlar yapılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Protokol, Türkiye'nin savunma sanayiinde dışa bağımlılığını bitirme ve küresel pazardaki gücünü artırma vizyonunu taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;OYAK bünyesinde faaliyet gösteren Miilux OY, Türkiye'nin zırhlı araç üretimindeki dışa bağımlılığını sonlandırmak adına kritik bir adım attı. 10 Şubat tarihinde World Defense Show’da düzenlenen törenle, üç dev şirket güçlerini birleştirdiklerini tüm dünyaya ilan etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma sanayiinde millileşme hedefiyle dev imzalar atıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törende konuşan Miilux OY Türkiye Genel Müdürü Yavuz Yeldan ortaklığın önemini şu sözlerle vurguladı: “FNSS ve Nurol Makina ile imzaladığımız bu teknik iş ortaklığı protokolü, Miilux OY Türkiye’nin savunma sanayiindeki uzun vadeli büyüme vizyonunun önemli bir parçasıdır.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli zırh çeliği ile gelecek nesil projelere tam destek sağlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Protokolün hayata geçmesiyle birlikte, FNSS ve Nurol Makina’nın mühendislik yetenekleri yerli hammadde gücüyle birleşti. Bu stratejik ittifakın sadece bugünkü ihtiyaçları değil, gelecekte tasarlanacak platformları da kapsaması kararlaştırıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yavuz Yeldan, şirketin teknik yetkinliğine dair beklentilerini şu ifadelerle dile getirdi: “Bu iş birliğiyle, yalnızca mevcut projelere değil, gelecek nesil savunma sanayii projelerine de yüksek kalite standartlarımız ve teknik yetkinliğimizle katkı sunmayı hedefliyoruz.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel pazarda sürdürülebilir bir savunma ekosistemi oluşturuldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu iş birliği sayesinde Miilux OY, uluslararası projelerde ana zırh çeliği tedarikçisi konumuna yükselerek stratejik konumunu pekiştirdi. Şirketlerin platform kabiliyetleri ve üretim güçleri, Türkiye'nin savunma ekosistemini küresel rekabette daha üst seviyelere taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerli üretim kapasitesinin artırılması için planlanan yeni yatırımlar, hem iç pazardaki talebi karşılamayı hem de ihracat potansiyelini güçlendirmeyi amaçladı. İmza töreninin ardından taraflar, sürdürülebilir bir savunma sanayii geleceği için teknik çalışmaların hızlandırılması konusunda mutabık kaldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/miilux-oy-fnss-ve-nurol-makina-turk-savunma-sanayii-icin-stratejik-ortaklik-kurdu-a7vwpc1fmxg</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2026 17:10:02 +0300</pubDate></item></channel></rss>