<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Wed, 28 Jan 2026 10:00:02 +0000</lastBuildDate><item><title>Deniz Kuvvetleri Komutanlığı için planlanan TCG İzmir ve TCG İçel Endonezya’ya satıldı</title><link>https://gdh.digital/haber/deniz-kuvvetleri-komutanligi-icin-planlanan-tcg-izmir-ve-tcg-icel-endonezyaya-satildi-trf9niv9idm</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Naval News’in haberinde yer alan bilgilere göre, Türk tersane konsorsiyumu TAIS, Barzan Holdings ile DIMDEX 2026 kapsamında imzaladığı anlaşma çerçevesinde iki adet İstif (I-sınıfı) fırkateyni Endonezya’ya satıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın yaklaşık 1 milyar ABD doları değerinde olduğu bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Naval News’in fuar sırasında edindiği bilgilere göre, programın altıncı ve sekizinci gemileri, yani İstif sınıfının ikinci ve dördüncü fırkateynleri, Endonezya Deniz Kuvvetleri (TNI AL) için ihraç edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TCG İzmir ve TCG İçel ihracat programına aktarıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Habere göre, söz konusu iki fırkateyn başlangıçta Türk Deniz Kuvvetleri için planlanan ve TCG İzmir ile TCG İçel adlarını alması öngörülen gemilerdi. Bu iki platformun, yapılan anlaşma kapsamında ihracat programına transfer edildiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk Donanması için yeni inşa&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Metinde yer alan bilgilere göre TAIS, bu kapsamda Türk Deniz Kuvvetleri için iki adet yeni İstif sınıfı fırkateyn inşa edecek. Bu gemiler, MİLGEM programının 13’üncü ve 14’üncü platformları olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca TAIS’e bağlı tersanelerde eş zamanlı olarak yedi fırkateynin inşasının sürdüğü belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İstif sınıfı ve MİLGEM programı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynler, MİLGEM projesi kapsamında Ada sınıfı korvetlerin devamı olarak geliştirildi. Programın lider gemisi olan TCG İstanbul, Ocak 2024’te Türk Deniz Kuvvetleri’ne teslim edildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/deniz-kuvvetleri-komutanligi-icin-planlanan-tcg-izmir-ve-tcg-icel-endonezyaya-satildi-trf9niv9idm</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:52 +0300</pubDate></item><item><title>Japonya, uzun menzilli seyir füzesi teknoloji göstericisini ilk kez ayrıntılarıyla açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/japonya-uzun-menzilli-seyir-fuzesi-teknoloji-gostericisini-ilk-kez-ayrintilariyla-acikladi-qsmf7sz28q</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Japonya tarafından geliştirilen seyir füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklama, ATLA’nın Kasım 2025’te düzenlediği Teknoloji Sempozyumu’nda ilk kez sergilenen çalışmalara dayanıyor ve Japonya’nın bağımsız uzun menzilli taarruz kabiliyeti hedefinde kaydedilen ilerlemeyi ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel değil, teknoloji doğrulama amaçlı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ATLA tarafından yayımlanan belgelerde, Kawasaki’nin tanıttığı sistemin Japonya Öz Savunma Kuvvetleri için kısa vadeli bir envanter çözümü olmadığı, aksine gelecekte geliştirilecek operasyonel bir seyir füzesine temel oluşturacak bir teknoloji göstericisi olduğu özellikle vurgulandı. Programın, Japonya’nın güneybatı adalarını kapsayan ada savunma senaryolarına ve Hint-Pasifik bölgesinde stand-off taarruz seçeneklerinin güçlendirilmesine odaklandığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modüler yapı ve çoklu görev yaklaşımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ATLA’ya göre araştırma programı; itki sistemi, güdüm, beka kabiliyeti ve modüler faydalı yük entegrasyonu gibi yeni nesil seyir füzeleri için kritik kabul edilen alanları kapsıyor. Kawasaki tarafından geliştirilen mimarinin, tek bir görev profiline bağlı kalmadan farklı konfigürasyonlara uyarlanabilir bir test platformu olarak tasarlandığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açık kaynak değerlendirmelere yansıyan bilgilere göre füze;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kara ve deniz hedeflerine yönelik yüksek patlayıcılı harp başlıkları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sertleştirilmiş ve yer altı hedeflerine yönelik özel faydalı yükler,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Elektronik harp ve elektronik karşı tedbir sistemleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Keşif ve sensör modülleri taşıyabilecek şekilde kurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım, Japonya’nın çok alanlı harekât ve ağ merkezli taarruz konseptlerine verdiği önemi yansıtıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni turbofan motor ve uzun menzil hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın merkezinde yer alan unsurlardan biri itki sistemi oldu. Kawasaki, seyir füzeleri için optimize edilmiş kompakt hava soluyan motorlar üzerinde çalışıldığını ve teknoloji göstericinin yeni geliştirilen bir turbofan ile donatıldığını doğruladı. ATLA, resmi menzil verisi açıklamazken, Japon savunma çevrelerinde uzun vadeli hedefin mevcut Type 12 Genişletilmiş Menzil varyantlarının belirgin şekilde üzerine çıkmak olduğu ifade ediliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/japonya-uzun-menzilli-seyir-fuzesi-teknoloji-gostericisini-ilk-kez-ayrintilariyla-acikladi-qsmf7sz28q</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:49 +0300</pubDate></item><item><title>Elbit Systems’ten ABD Ordusu için 228 milyon dolarlık Iron Fist APS sözleşmesi</title><link>https://gdh.digital/haber/elbit-systemsten-abd-ordusu-icin-228-milyon-dolarlik-iron-fist-aps-sozlesmesi-7zal4lo2swt</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elbit Systems, ABD Ordusu’nun Bradley Zırhlı Muharebe Aracı (IFV) modernizasyon programı kapsamında kullanılmak üzere Iron Fist Aktif Koruma Sistemi (APS) tedariki için 228 milyon ABD doları tutarında ek (follow-on) bir sözleşme kazandığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, General Dynamics Ordnance and Tactical Systems tarafından verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketten yapılan açıklamada, söz konusu sözleşmenin 29 Eylül 2025’te ABD Hükûmeti tarafından yayımlanan Bradley APS siparişine dayandığı ve daha önce 5 Mayıs 2024’te duyurulan ilk anlaşmanın devamı niteliğinde olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üç yıllık teslimat ve entegrasyon süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems’e göre sözleşme üç yıllık bir dönem boyunca icra edilecek ve Iron Fist APS’nin Bradley IFV platformuna entegrasyon çalışmalarının sürdürülmesini kapsıyor. Bu anlaşma, Iron Fist sisteminin Bradley araçları üzerindeki kullanımına yönelik devam eden modernizasyon sürecini teyit ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Iron Fist APS: 360 derece aktif koruma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Iron Fist APS, modern muharebe sahasındaki tehditlere karşı zırhlı araçların hayatta kalma ve öz savunma kabiliyetini artırmak amacıyla geliştirilmiş hard-kill tipi bir aktif koruma sistemi olarak tanımlanıyor. Sistem, İsrail Savunma Kuvvetleri’nin (IDF) ikinci nesil aktif koruma çözümü olma özelliğini taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems, Iron Fist’in;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tank savar roketler,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tanksavar güdümlü füzeler (ATGM),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İnsansız hava sistemleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Dolaşan mühimmatlar,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kinetik enerjili tank mühimmatı dâhil olmak üzere geniş bir tehdit yelpazesine karşı tam 360 derece koruma sağladığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, hem açık arazi hem de karmaşık kentsel muharebe ortamlarında etkin şekilde çalışacak biçimde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Ordusu üçüncü kez Iron Fist’i seçti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems, Iron Fist APS’nin hâlihazırda İsrail Savunma Kuvvetleri ile birlikte NATO üyesi ve diğer birçok ülkenin orduları tarafından farklı zırhlı platformlarda tercih edildiğini belirtti. Mevcut sözleşme, Iron Fist’in ABD Ordusu tarafından üçüncü kez seçilmesi anlamına geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amerikan askerlerinin hayatını koruyan sistemler sunuyoruz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems Başkanı ve CEO’su Bezhalel (Butzi) Machlis, anlaşmaya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadelere yer verdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Küresel çapta tanınan aktif koruma sistemimiz, teknolojik üstünlüğünü göstermeye devam ediyor. Bu alandaki lider tedarikçilerden biri olarak GD-OTS ve ABD Ordusu ile kurduğumuz yakın ve stratejik ortaklıktan gurur duyuyoruz. Sahadaki Amerikan askerlerinin hayatını koruyan sistemler sunma konusunda bize duyulan güven bizim için büyük önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/elbit-systemsten-abd-ordusu-icin-228-milyon-dolarlik-iron-fist-aps-sozlesmesi-7zal4lo2swt</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:45 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN ŞAHİN 40 mm fiziksel imha sistemi KKTC’de görev yapıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-sahin-40-mm-fiziksel-imha-sistemi-kktcde-gorev-yapiyor-n3rc4ryorw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk güvenlik güçleri tarafından hava ve kara hedeflerine karşı aktif olarak kullanılan ASELSAN üretimi ŞAHİN 40 mm Fiziksel İmha Sistemi, Kuzey Kıbrıs Türk Cumhuriyeti’nde (KKTC) konuşlandırılarak operasyonel görev icra ediyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, özellikle mini ve mikro insansız hava araçlarının (İHA) oluşturduğu tehditlere karşı kritik tesislerin ve hassas bölgelerin korunmasını amaçlayan yakın hava savunma çözümü olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN, sahadaki artan alçak irtifa tehditlerine karşı fiziksel imha esaslı, yüksek hassasiyetli ve ağ destekli bir savunma katmanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzaktan komutalı ve yüksek stabilizasyonlu yapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN sistemi, uzaktan komutalı mimarisi ve iki eksenli yüksek hassasiyetli stabilize edilmiş elektro-optik gimbal yapısı sayesinde gece ve gündüz, her türlü hava koşulunda hedef tespiti ve takibi gerçekleştirebiliyor. Otomatik hedef tespiti ve takibi kabiliyeti, operatör üzerindeki iş yükünü azaltırken tehditlere karşı reaksiyon süresini minimuma indiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem; TV kamera, termal kamera ve lazer mesafe ölçer sensörlerini tek bir stabilize yapı altında birleştirerek yüksek doğrulukta angajman imkânı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ağ destekli hedefleme ve radar entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN, yalnızca kendi sensörleriyle değil, harici radar ve ağ merkezli komuta kontrol sistemlerinden aldığı hedef bilgileriyle de çalışabiliyor. Harici kaynaklardan elde edilen hedef konum verilerine otomatik yönlenme kabiliyeti, sistemin entegre hava savunma mimarileri içinde etkin şekilde kullanılmasını mümkün kılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu özellik, özellikle çoklu tehdit senaryolarında eş zamanlı ve koordineli savunma icrasına olanak tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ATOM mühimmat ile mini ve mikro İHA’lara karşı yüksek etki&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemin ana silahı, 40 mm MK19 Mod 3 bombaatar üzerine kurulu. ŞAHİN, bu silah sistemiyle birlikte ATOM 40 mm havada patlayan mühimmat kullanıyor. ATOM mühimmat, hedefin yakınında infilak ederek yüksek manevra kabiliyetine sahip küçük hava hedeflerine karşı geniş bir etki alanı oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı, klasik temaslı imhaya kıyasla mini ve mikro İHA’lara karşı çok daha yüksek başarı oranı sağlıyor. Sistem, yaklaşık 700 metreye kadar etkili menzil sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kritik varlık koruması için geniş görev yelpazesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN 40 mm Fiziksel İmha Sistemi;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kritik askeri ve sivil tesislerin korunması,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sınır güvenliği,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Alçak irtifa hava savunması,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mini ve mikro İHA tehditlerine karşı savunma,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mobil ve sabit birliklerin korunması gibi görevlerde kullanılmak üzere yapılandırıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modüler mimarisi sayesinde sistem, farklı konuşlandırma ihtiyaçlarına hızlı şekilde uyum sağlayabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler öne çıkan yönleriyle&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN sistemi, 64 mühimmatlık besleme kapasitesiyle kısa sürede yoğun angajmanlara cevap verebilecek şekilde tasarlandı. Silah sistemi -10 ile +60 derece arasında yükselme açısına ve 360 derece tam dairesel azimut kabiliyetine sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;220 VAC güç girişiyle çalışan sistemin azami güç tüketimi 2 kW seviyesinde tutulurken, 2,5 tonun altında kalan toplam ağırlık; sabit ve yarı mobil konuşlandırmalar için uygun bir yapı sunuyor. Manuel kullanım opsiyonu ise olası acil durumlar için ek bir güvenlik katmanı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sahaya uyumlu ve yüksek güvenilirlikli tasarım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görev bilgisayarı, silah ve servo kontrol üniteleri, namlu programlama sistemi ve gelişmiş grafik kullanıcı arayüzü ile donatılan ŞAHİN; kolay kullanım, yüksek güvenilirlik ve hızlı kurulum özellikleriyle öne çıkıyor. Modüler sistem mimarisi, bakım ve lojistik süreçlerini de sadeleştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-sahin-40-mm-fiziksel-imha-sistemi-kktcde-gorev-yapiyor-n3rc4ryorw</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:42 +0300</pubDate></item><item><title>Singapur, yeni nesil Terrex s5 zırhlı muharebe araçları için ST Engineering’i seçti</title><link>https://gdh.digital/haber/singapur-yeni-nesil-terrex-s5-zirhli-muharebe-araclari-icin-st-engineeringi-secti-7tzyhm0onp5</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ST Engineering, Singapur Savunma Bakanlığı (MINDEF) ile yeni nesil Piyade Muharebe Araçlarının (IFV) üretim ve tedarikini kapsayan bir sözleşme imzaladığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aralık 2025’te verilen sözleşme, şirketin kara savunma alanında gelişen operasyonel ihtiyaçlara yönelik ileri çözümler sunmadaki rolünü pekiştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimatlar 2028’den itibaren başlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında üretilecek araçların, 2028 yılından itibaren kademeli olarak teslim edilmesi planlanıyor. Platform, ST Engineering’in Terrex ailesindeki en güncel 8×8 zırhlı muharebe aracı olan Terrex s5 temel alınarak geliştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Akıllılık (Smartness)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Üstünlük (Superiority)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sürdürülebilirlik (Sustainability)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Beka (Survivability)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Bakım kolaylığı (Serviceability) olmak üzere beş ana tasarım sütunu üzerine inşa edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital mimari ve artırılmış durumsal farkındalık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanıtlanmış Terrex platform mirası üzerine geliştirilen Terrex s5, sayısallaştırılmış sistem mimarisi sayesinde artırılmış durumsal farkındalık sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Siber güvenli Genel Araç Mimarisi (Generic Vehicle Architecture),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Gelişmiş araç elektroniği,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Entegre sensörler ve artırılmış ateş gücüne imkân tanıyan sistemler yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ST Engineering, proje kapsamında MINDEF ve Defence Science and Technology Agency (DSTA) ile yakın iş birliği içinde çalışarak, araçlara ilave kabiliyetlerin entegrasyonunu da gerçekleştirecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ST Engineering: İleri zırhlı platformlar geliştirme yeteneğimiz teyit edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ST Engineering Kara Sistemleri Başkanı Lim Kok Ann, anlaşmaya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadelere yer verdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MINDEF’in Terrex s5’i yeni nesil IFV platformu olarak seçmesi, ileri seviye zırhlı hareket kabiliyeti platformları tasarlama ve üretme yeteneğimizi bir kez daha ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lim, Terrex s5’in modern orduların değişen ihtiyaçlarına yanıt verecek şekilde geliştirildiğini vurgulayarak, platformun farklı ülkeler için kanıtlanmış ve dayanıklı bir çözüm sunduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Singapur Kara Kuvvetleri için modernizasyon adımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma uzmanları, Terrex s5 sözleşmesini Singapur Kara Kuvvetleri’nin mekanize birliklerini modernize etme sürecinde önemli bir aşama olarak değerlendiriyor. Dijital altyapı, siber güvenlik ve beka unsurlarının ön planda tutulduğu platformun, geleceğin çok alanlı muharebe ortamlarına uyum sağlayacak şekilde tasarlandığına dikkat çekiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/singapur-yeni-nesil-terrex-s5-zirhli-muharebe-araclari-icin-st-engineeringi-secti-7tzyhm0onp5</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:38 +0300</pubDate></item><item><title>Tayvan, yerli Hai Kun denizaltısının ilk dalış testlerine başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/tayvan-yerli-hai-kun-denizaltisinin-ilk-dalis-testlerine-basladi-jsnutlm6fhi</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, yerli imkânlarla inşa edilen ilk denizaltısı Hai Kun (SS-711) için ilk dalış testlerini başlattı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerel medyaya göre denizaltı, 26 Ocak’ta yüzey ve yüzebilirlik denemelerinin ardından kontrollü sualtı testlerine geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu test, platformun inşasının tamamlanmasından sonra gerçekleştirilen ilk dalış faaliyeti olarak kayda geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüzey ve liman denemelerinin ardından yeni aşama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Liberty Times ve diğer Tayvan merkezli yayınlara göre Hai Kun, geçtiğimiz yıl boyunca liman ve yüzey denemelerine tabi tutuldu. Ocak ayında gerçekleştirilen dalış testiyle birlikte program, kontrollü sualtı denemeleri aşamasına geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizaltı, 2024 yılı içinde suya indirildikten sonra Temmuz 2024’te Kaohsiung Limanı’nda kara konuşlu testlere başlamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik sorunlar programı geciktirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sürecinde program çeşitli teknik sorunlarla karşılaştı. Eylül 2024’te gerçekleştirilen deniz denemeleri sırasında, iç borulama sistemindeki bir kırılma nedeniyle ana makinede arıza meydana geldiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Onarım çalışmalarının ardından Hai Kun, Haziran 2025’te yeniden deneme seferlerine çıktı ve Kasım 2025’te yüzebilirlik testlerini tamamladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Entegre sistem sorunları çözüldü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan Savunma Bakanlığı kaynaklarına göre gecikmenin temel nedeni, entegre platform yönetim sisteminin diğer gemi sensörleriyle yeterli bağlantı kuramamasıydı. Yerel medyada yer alan bilgilere göre bu sorun, yabancı mühendislerin desteğiyle giderildi ve sistemler arasındaki sinyal bağlantıları normale döndü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimat hedefi Haziran 2026&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak ayında başlayan dalış testleriyle birlikte, denizaltının farklı derinliklerdeki performansının değerlendirileceği yeni bir test süreci başlatıldı. Tayvan Savunma Bakanlığı, tüm testlerin 2026 ortasına kadar tamamlanmasını ve Hai Kun’un Haziran 2026’da donanmaya teslim edilmesini hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu takvim, ilk planlamaya kıyasla yaklaşık yedi aylık bir gecikmeye işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sekiz denizaltılık programın ilk gemisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hai Kun, Tayvan’ın 2027 yılına kadar sekiz adet yerli denizaltı inşa etmeyi hedeflediği programın lider gemisi konumunda bulunuyor. Program, Tayvan Boğazı’nda sualtı caydırıcılığını artırmayı ve ülkenin savunma sanayiinde dışa bağımlılığı azaltmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tayvan-yerli-hai-kun-denizaltisinin-ilk-dalis-testlerine-basladi-jsnutlm6fhi</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:34 +0300</pubDate></item><item><title>HÜRKUŞ, HÜRJET ve ANKA III göreve hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/hurkus-hurjet-ve-anka-iii-goreve-hazirlaniyor-cuucoia6r0i</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayisi bünyesinde yürütülen milli hava platformu projelerinde bu yıl tasarım, seri üretim ve teslimat açısından birçok önemli gelişmeye imza atılacak.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HÜRKUŞ, HÜRJET ve ANKA III&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk Havacılık ve Uzay Sanayii (TUSAŞ) Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu, AA muhabirine yaptığı açıklamada, 2025'i şirket açısından "süper bir yıl" olarak nitelendirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gerek TUSAŞ'ın gerekse Türkiye'nin savunma ve havacılık sanayisinde birçok rekora imza attığına işaret eden Demiroğlu, bunlardan en önemlisinin KAAN'ın Endonezya'ya olan ihracat anlaşması olduğunu söyledi. Demiroğlu, şöyle konuştu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN ve HÜRJET ihracat başarıları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye'nin şu ana kadar Cumhuriyet tarihindeki en kapsamlı ve en pahalı, yüksek meblağlı ihracatı, 15 milyar dolara yakın bir rakamdı. Bu bizim için, KAAN programı için, TUSAŞ için, ülkemiz için çok ciddi bir motivasyon, enerji kaynağı oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yılı bitirirken HÜRJET’in İspanya’ya 30 uçaklık anlaşmasını duyurma fırsatı yakaladık. Uçak yapıp sadece Türkiye’nin etkili olduğu bölgedeki ülkelerle değil, Avrupa’ya, NATO üyesi bir ülkeye jet uçağı, eğitim uçağı satma başarısını göstermiş olduk. Bu da hem TUSAŞ hem de ülke açısından çok büyük bir adımdı. 2025 kazanımlarla dolu, başarılarla dolu ama bir o kadar da sorumluluk üstlendiğimiz bir yıl oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İnsansız sistemler ve test başarıları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu başarıyı insansız uçaklarımızda da yakaladık. Hem ANKA ve AKSUNGUR satışlarımız hem de ANKA III’ün testleri devam etti. Birçok ilke imza attık testler açısından. İnşallah bu başarıların 2026’da da artarak devam etmesini bekliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Odak noktası: Teslimat ve seri üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, 2025’teki ihracat başarılarının devam edebilmesi için artık bunların teslimatına odaklanmaları gerektiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Satabilmenin bir başarı olduğunu ama zamanında teslim edebilmenin bu başarıyı başka bir seviyeye taşıyacağını vurgulayan Demiroğlu, şu değerlendirmelerde bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ artık seri üretime odaklanacak bundan sonra. Yine satışlarla uğraşacağız, yeni yeni platformlarımızın testlerini yapıyor olacağız ama esas önceliğimiz hem HÜRJET’te hem HÜRKUŞ’ta hem de insansız araçlarımızda teslimat odaklı olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GÖKBEY, HÜRJET ve KAAN takvimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GÖKBEY seri üretime başladı, onun da artarak devam edecek teslimatları. Aynı zamanda yeni platformlarımız, HÜRJET’in yeni platformları uçuşa başlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;En önemlisi KAAN’ın P1 prototipi bu sene içerisinde, P2 prototipi de onun akabinde yine bu sene içerisinde uçuşlarına başlayacak. Biliyorsunuz birkaç uçuş yapmıştık ama esas uçuşları yapacağımız platformlar şu anda inşa halinde. Bu senenin ortasına doğru da o uçuşları hep beraber görüyor olacağız ki bizim için önemli bir kilometre taşı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;10 tonluk helikopter projesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, 10 tonluk helikopterin de ilk uçuşu için çalıştıklarını ifade ederek:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;"Orman Genel Müdürlüğü için tasarladığımız ve daha sonra da askeri birliklerimize, Türk Silahlı Kuvvetleri birimlerine vereceğimiz helikopterlerin tasarımı devam ediyor. Onları da 2028 sonrasında bitirip seri üretime geçmiş olacağız." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ANKA III ve gelecek planları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ANKA III’ün ilk prototipi ve testlerden öğrendikleriyle platformu güncellediklerini anlatan Demiroğlu, sözlerini şöyle sürdürdü:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O tasarımları bitirdik, bu sene içerisinde onun seri üretimi başladı. ANKA III'ün daha 'hayalet' özellikleriyle diyeyim, 2026’nın sonunda uçmasını planlıyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026–2027: Yeni kapılar ve ihracat hedefleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İşimiz çok, hem prototipler anlamında hem seri üretim anlamında. Ben inanıyorum ki TUSAŞ ve Türkiye, hem seri üretim anlamında hem teslimatlar anlamında hem de yeni satışlar anlamında hak ettiği yere hızlı şekilde 2026’dan başlayarak gelecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimat takvimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, ANKA III'ün envantere girecek nihai konfigürasyonda tasarlanmış ve üretilmiş platformun ilk uçuşunu bu sene içerisinde planladıklarını bildirdi. Mehmet Demiroğlu, teslimat planlarına ilişkin şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HÜRKUŞ için bu sene içerisinde bir değil, 22 tane teslimat yapmayı planlıyoruz, şu andaki planımız o.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HÜRJET'in de ilk teslimat konfigürasyonunun uçuşunu 2026’nın ilk yarısında göreceğiz. 2027 itibarıyla da bu konfigürasyonun test uçuşları bitmiş olacak ve teslimatlara başlayacağız.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hurkus-hurjet-ve-anka-iii-goreve-hazirlaniyor-cuucoia6r0i</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:31 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail, Elbit Systems ile 183 milyon dolarlık hava mühimmatı tedariki anlaşması yaptı</title><link>https://gdh.digital/haber/israil-elbit-systems-ile-183-milyon-dolarlik-hava-muhimmati-tedariki-anlasmasi-yapti-xg695ogewy</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail Savunma Bakanlığı, savunma şirketi Elbit Systems ile 183 milyon dolar değerinde hava mühimmatı tedariki anlaşması imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığından, İsrailli savunma şirketi Elbit Systems ile hava mühimmatı tedariki anlaşmasına dair yazılı açıklama yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma sanayi ve operasyonel kabiliyet vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, anlaşmayla ülkedeki savunma sanayi altyapısının geliştirilmesi ve ordunun operasyonel kabiliyetlerinin güçlendirilmesinin hedeflendiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı ile Elbit Systems arasında imzalanan 183 milyon dolar değerindeki anlaşmanın çok yıllı olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elbit Systems’e yönelik protestolar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail ordusuna silah ve mühimmat tedarik eden Elbit Systems, pek çok ülkede uluslararası savunma sanayi fuarlarına katılımı nedeniyle protesto ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israil-elbit-systems-ile-183-milyon-dolarlik-hava-muhimmati-tedariki-anlasmasi-yapti-xg695ogewy</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:27 +0300</pubDate></item><item><title>Romanya, Avrupa SAFE programı kapsamında 7 adet Rheinmetall Skynex hava savunma sistemi alacak</title><link>https://gdh.digital/haber/romanya-avrupa-safe-programi-kapsaminda-7-adet-rheinmetall-skynex-hava-savunma-sistemi-alacak-zejr049h6nh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Romanya, Security Action For Europe (SAFE) programı kapsamında yapılandırılan 16,6 milyar avroluk finansman paketinin bir parçası olarak Rheinmetall üretimi Skynex çok kısa menzilli hava savunma sistemlerinden 7 adet batarya tedarik etmeyi planlıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bilgi, 26 Ocak 2026’da Romanya merkezli HotNews tarafından yayımlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;45 yıl vadeli AB kredisiyle finanse edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SAFE kapsamında sağlanan kredi, 45 yıl vadeli ve 10 yıl geri ödemesiz olacak şekilde yapılandırıldı. Geri ödemelerin 2035’ten sonra başlaması öngörülürken, faiz oranlarının Romanya’nın BBB kredi notu yerine Avrupa Birliği’nin AAA borçlanma koşullarına göre belirlendiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplam 16,6 milyar avroluk paketin;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 9,6 milyar avrosu askeri tedariklere,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 4,2 milyar avrosu Ukrayna ve Moldova yönündeki stratejik otoyol projelerine,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2,8 milyar avrosu ise İçişleri Bakanlığı ve diğer ulusal güvenlik kurumlarına ayrıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Askeri harcamalar içinde hava savunması, özellikle İHA’lar, seyir füzeleri, roketler ve dolaylı ateş tehditlerine karşı öncelikli alan olarak tanımlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;7 Skynex bataryası, 28 adet 35 mm top anlamına geliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde yer alan SAFE savunma portföyüne göre Romanya, 7 tam Skynex hava savunma sistemi için yaklaşık 476 milyon avro ayırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir Skynex bataryasının dört adet top içermesi nedeniyle bu alım;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 7 batarya,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 28 adet 35 mm Revolver Gun Mk3,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 7 adet CN-1 komuta-kontrol düğümü,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• En az 7 adet X-TAR3D radar anlamına geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplam maliyet, mühimmat dâhil yaklaşık 500 milyon dolar seviyesinde hesaplanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Skynex’in standart batarya yapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Standart bir Skynex hava savunma sistemi şu unsurlardan oluşuyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Dört adet 35 mm Revolver Gun Mk3 insansız top kulesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Skynex Control Node CN-1 komuta-kontrol merkezi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Skymaster muharebe yönetim sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• En az bir adet X-TAR3D X-band radar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ağ merkezli mimari sayesinde algılama ve angajman unsurları fiziksel olarak dağıtılabiliyor ancak tek bir komuta düğümünden yönetiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İHA ve roket tehdidine karşı tasarlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Skynex sistemi; mini/orta sınıf İHA’lar, dolaşan mühimmatlar, seyir füzeleri, helikopterler ile roket, top ve havan mühimmatlarına (C-RAM) karşı çok kısa menzilli hava savunma görevleri için optimize edildi. Sistem, hem sabit kritik tesislerin korunmasında hem de ileri konuşlu veya geçici birliklerin savunulmasında kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AHEAD mühimmatı sistemin temel vurucu gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Skynex’in ana silahı olan Revolver Gun Mk3, 35×228 mm AHEAD programlanabilir havada patlayan mühimmat kullanıyor. Her mühimmat içinde 152 adet tungsten alt parçacık bulunuyor ve namlu çıkışında programlanan tapa sayesinde hedefin hemen önünde patlayarak yoğun bir parçacık bulutu oluşturuyor. Bu yöntem, küçük ve çevik hava hedeflerine karşı isabet olasılığını ciddi biçimde artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’daki kullanıcı sayısı artıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Skynex; Almanya ve İsviçre merkezli Oerlikon mirası üzerine geliştirildi ve üretimi Rheinmetall bünyesinde sürdürülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ukrayna (2 sistem),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İtalya (4 statik sistem),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Katar tarafından envantere alındı veya sipariş edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Romanya’nın planlanan alımıyla birlikte Skynex, Avrupa’daki yeni bir kullanıcıya daha girmiş olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2030’a uzanan hava savunma modernizasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Romanya’nın SAFE kapsamında finanse ettiği 21 savunma programı, çok kısa menzilden orta menzile uzanan katmanlı bir hava savunma mimarisi oluşturmayı hedefliyor. Skynex sistemleri, bu yapının en alt katmanında İHA ve doygun saldırılara karşı son savunma hattı rolünü üstlenecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/romanya-avrupa-safe-programi-kapsaminda-7-adet-rheinmetall-skynex-hava-savunma-sistemi-alacak-zejr049h6nh</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:24 +0300</pubDate></item><item><title>Pentagon, Hava Kuvvetleri’nin Cloud One programı için Amazon’u seçti</title><link>https://gdh.digital/haber/pentagon-hava-kuvvetlerinin-cloud-one-programi-icin-amazonu-secti-g90tx9eg7fn</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Savunma Bakanlığı (Pentagon), ABD Hava Kuvvetleri’nin kurumsal bulut altyapısı Cloud One programı kapsamında Amazon Web Services (AWS) ile 581,3 milyon dolar tutarında tek kaynaklı bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin Aralık 2028’e kadar yürürlükte kalacağı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşme Hanscom Hava Üssü üzerinden yürütülecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, Massachusetts’te bulunan Hanscom Hava Üssü’ndeki Hava Kuvvetleri Yaşam Döngüsü Yönetim Merkezi tarafından verildi. Çalışmalar, ABD ana karası genelinde yüklenici tarafından belirlenecek tesislerde yürütülecek. İlk aşamada 2026 mali yılı için 3,49 milyon dolar operasyon ve bakım ödeneği tahsis edildi; kalan bütçenin ihtiyaçlar doğrultusunda kademeli olarak aktarılması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Cloud One, kritik askeri sistemlere altyapı sağlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cloud One, United States Air Force için geliştirilen kurumsal bir bulut platformu olarak; silah sistemleri, komuta-kontrol uygulamaları, istihbarat işleme ve kurumsal iş sistemleri için güvenli ve ölçeklenebilir bilişim ortamları sunuyor. Platform, hem gizli hem de gizli olmayan iş yüklerini destekliyor ve Hava Kuvvetleri bünyesindeki çok sayıda birim tarafından kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital modernizasyonun omurgası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AWS’nin savunma alanındaki rolü sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Amazon Web Services, uzun süredir ABD savunma ve istihbarat kurumlarına bulut hizmetleri sağlayan başlıca yüklenicilerden biri olarak biliniyor. Yeni sözleşme kapsamında AWS; altyapı, veri depolama ve hesaplama hizmetlerini Hava Kuvvetleri’nin operasyonel ve kurumsal ihtiyaçlarına uygun şekilde sunmayı sürdürecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kullanım alanları açıklanmadı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bulut mimarilerine geçiş hızlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sözleşme, Hava Kuvvetleri’nin görev sistemlerini daha dayanıklı, ölçeklenebilir ve birlikte çalışabilir hale getirmek amacıyla bulut tabanlı mimarilere geçiş sürecinin bir parçası olarak değerlendiriliyor. Yetkililer, veri yoğun operasyonların ve hızlı yazılım güncellemelerinin bu tür altyapılar olmadan sürdürülemeyeceğini daha önce vurgulamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hizmetler 2028’e kadar kesintisiz sürecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut sözleşme kapsamında AWS, 2028 yılının sonuna kadar Cloud One için kesintisiz bulut hizmeti sağlayacak. Bu süreçte hem mevcut operasyonların desteklenmesi hem de Hava Kuvvetleri’nin geleceğe dönük dijital dönüşüm girişimlerinin altyapısının güçlendirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/pentagon-hava-kuvvetlerinin-cloud-one-programi-icin-amazonu-secti-g90tx9eg7fn</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:21 +0300</pubDate></item><item><title>Portekiz, yeni orta tugay için 90 adet Boxer 8x8 ZPT alacak</title><link>https://gdh.digital/haber/portekiz-yeni-orta-tugay-icin-90-adet-boxer-8x8-zpt-alacak-d7hlff11pht</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Portekiz, kara kuvvetlerini yeniden yapılandırma hedefleri doğrultusunda 90 adet Boxer 8x8 zırhlı personel taşıyıcı (ZPT) tedarik etmeyi planladığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planın, Avrupa Birliği’nin Security Action for Europe (SAFE) finansman çerçevesi kapsamında hayata geçirilmesi öngörülüyor. Açıklama, 20 Ocak 2026’da Birleşik Krallık’ın Farnborough kentinde düzenlenen uluslararası zırhlı araçlar konferansında yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SAFE finansmanı ve OCCAR üzerinden tedarik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Shepard’ın aktardığı bilgilere göre Portekiz, alımı Security Action for Europe (SAFE) kapsamında sağlanacak uzun vadeli ve düşük faizli AB finansmanı ile gerçekleştirmeyi hedefliyor. Programın nihai olarak hayata geçmesi için Avrupa düzeyinde onay sürecinin tamamlanması gerekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarikin, çok uluslu silahlanma projelerini yöneten OCCAR (Organisation for Joint Armament Cooperation) üzerinden yürütülmesi planlanıyor. Bu yaklaşımın, Portekiz’i mevcut çok uluslu lojistik, bakım ve destek yapılarıyla uyumlu hale getirmesi amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni orta tugayın belkemiği olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Portekiz Kara Kuvvetleri bünyesinde Boxer 8x8 araçlarının, gelecekte kurulması planlanan orta tugayın ana unsuru olması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tugay yapısında Boxer’ların;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Pandur II 8x8 zırhlı araçlar,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Leopard 2A6 ana muharebe tankları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ile birlikte görev yapması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut planlamaya göre Boxer’ların ilk etapta 2026–2030 döneminde tugay ve tabur karargâhları, piyade birlikleri, tank unsurlarıyla birlikte görev yapan birlikler ve hava savunma bataryalarında kullanılması hedefleniyor. 2030–2040 döneminde ise muharebe destek ve lojistik görevlerde yaygınlaştırılması planlanıyor. 2045 sonrası dönemde Boxer’ın orta tugayın ana platformu haline gelmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Daha geniş modernizasyon programının parçası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boxer alımı, Portekiz’in güncel Askerî Programlama Yasası kapsamında yürütülen daha geniş bir modernizasyon sürecinin parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kısa menzilli hava savunma için Thales RapidRanger sistemleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Orta menzil hava savunma için IRIS-T SLM referans çözümü,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• CAESAR Mk2 155 mm kundağı motorlu obüsler,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 120 mm ağır havan sistemleri gibi projeler de planlama içerisinde yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca Leopard 2A6 tanklarının Leopard 2A7+ seviyesine yükseltilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Boxer platformunun kökeni ve yapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boxer 8x8, 1990’lı yılların başında yaşlanan zırhlı araç filolarının yerini alacak yeni nesil tekerlekli bir platform geliştirmek amacıyla başlatılan çok uluslu bir Avrupa programının ürünü olarak ortaya çıktı. Program, Almanya ve Hollanda liderliğinde ilerledi ve ARTEC konsorsiyumu tarafından geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boxer’ın temel özelliği, modüler mimarisi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sürüş modülü (gövde, motor, süspansiyon),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Görev modülü (personel taşıma, komuta-kontrol, sağlık, hava savunma vb.) olarak iki ana bölümden oluşuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı, aynı platformun farklı görevler için hızlı şekilde uyarlanabilmesine imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik ve operasyonel özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 38,5 tona kadar muharebe ağırlığı,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• MTU 8V199 dizel motor (530–600 kW),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 103 km/sa azami hız,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1.050 km azami menzil değerlerine ulaşabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modüler zırh yapısı sayesinde tehdit seviyesine göre koruma artırılabiliyor ve araç, görev modülü ayrılarak A400M nakliye uçağıyla taşınabiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/portekiz-yeni-orta-tugay-icin-90-adet-boxer-8x8-zpt-alacak-d7hlff11pht</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:18 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye’nin ilk milli fırkateyni İSTİF sınıfı: Envanterden ihracata uzanan stratejik platform</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-milli-firkateyni-istif-sinifi-envanterden-ihracata-uzanan-stratejik-platform-d2ck8d6s488</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin milli savaş gemisi vizyonunun somut çıktılarından biri olan İSTİF sınıfı fırkateyn, Türk Deniz Kuvvetleri’nin kabiliyetlerini artırmanın yanı sıra Türkiye’yi savaş gemisi ihraç edebilen ülkeler arasına taşıdı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Başta hava savunma harbi olmak üzere suüstü, denizaltı savunma ve elektronik harp görevleri için tasarlanan İSTİF sınıfı; hedeflerin tespiti, sınıflandırılması, teşhisi ve imhasını gerçekleştirebilecek gelişmiş sensör ve silah sistemleriyle donatıldı. Platform, deniz gözetleme ve devriye faaliyetleri ile Münhasır Ekonomik Bölge (MEB) denetimi dâhil geniş bir görev yelpazesinde hizmet verecek şekilde yapılandırıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MİLGEM’den doğan olgun platform&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İSTİF sınıfı fırkateynler, MİLGEM Projesi kapsamında geliştirilen Ada sınıfı korvetlerin devamı niteliğinde ortaya çıktı. İlk aşamada TF-100 sınıfı olarak planlanan proje; daha yüksek deplasman, artırılmış silah yükü ve 16 hücreli Milli Dikey Atım Sistemi (MİDLAS) entegrasyonu ile yeniden şekillendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda Amerikan yapımı Mk.41 VLS yerine yerli dikey atım sistemi tercih edilmesi, sınıfı Türkiye açısından hem teknolojik bağımsızlık hem de ihracat esnekliği bakımından kritik bir noktaya taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Öne çıkan kabiliyet ve yetkinlikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İSTİF sınıfı fırkateynler;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yüksek manevra kabiliyeti ve deniz duruş kararlılığı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yangın ve hasara karşı gelişmiş algılama ve dayanıklılık sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hava savunma harbi başta olmak üzere tüm temel harp nevilerine uygun sensör-silah konfigürasyonu&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Şok emici ve hasar azaltıcı yapısal tasarım&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Stealth mimari ve düşük radar kesit alanı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Akustik iz ve manyetik izi azaltan degaussing sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yüksek yedeklilik felsefesi ile Türk Deniz Kuvvetleri’nin çok maksatlı fırkateyn ihtiyacına cevap veriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sensör ve silah sistemleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sınıfta öne çıkan başlıca sistemler şöyle sıralanıyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• CENK-S 3 Boyutlu Arama Radarı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ADVENT Savaş Yönetim Sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Atış kontrol ve aydınlatma radarları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Elektro-optik ve LPI radarlar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Gövdeye monteli sonar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Elektronik harp, elektronik destek ve elektronik taarruz sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• MİDLAS Milli Dikey Atım Sistemi (16 hücre)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GÖKDENİZ Yakın Hava Savunma Sistemi (CIWS)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 76 mm ana batarya topu&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 × 25 mm ASELSAN STOP stabilize top&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Roketsan ATMACA gemisavar füzeleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 324 mm torpido lançerleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Torpido karıştırma ve aldatma sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Lazer ikaz ve kızılötesi arama-takip sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tam boy: 113,2 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Genişlik: 14,40 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Su çekimi: 4,05 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Deplasman: ~3.150 ton&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami hız: 29+ knot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 14 knot hızda yaklaşık 5.700 deniz mili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tahrik sistemi: CODAG (1 gaz türbini, 2 dizel, 2 şaft)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Personel kapasitesi: 120+&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Havacılık: 2 adet S-70B Seahawk helikopter (hangar + platform)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İSTİF sınıfında üretim ve teslimat tablosu netleşti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İSTİF sınıfı fırkateyn programı kapsamında bugüne kadar 1 gemi Türk Deniz Kuvvetleri’ne teslim edilirken, 6 geminin üretimi farklı aşamalarda devam ediyor, 2 gemi ise planlama safhasında bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın lider gemisi olan TCG İstanbul (F-515), 19 Ocak 2024’te envantere girerek aktif göreve başladı. TCG İzmir (F-516), TCG İzmit (F-517) ve TCG İçel (F-518) denize indirilmiş durumda olup donatım ve sistem entegrasyon süreçleri sürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TCG Akdeniz (F-519) ve TCG Karadeniz (F-520) için tersanelerde saç kesim ve blok imalat faaliyetleri devam ederken, TCG Ege (F-521) ve TCG Marmara (F-522) ise ileri planlama aşamasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat hamlesi: Endonezya’ya İSTİF sınıfı satışı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Naval News’in aktardığı bilgilere göre, Türk tersaneler konsorsiyumu TAIS, DIMDEX 2026 kapsamında Barzan Holdings ile imzalanan anlaşma çerçevesinde iki adet İSTİF sınıfı fırkateyni Endonezya Deniz Kuvvetleri’ne ihraç edecek. Anlaşmanın yaklaşık 1 milyar ABD doları değerinde olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda başlangıçta Türk Deniz Kuvvetleri için planlanan TCG İzmir ve TCG İçel, ihracat programına aktarıldı. Türk Donanması’nın kuvvet yapısını korumak amacıyla, bu gemilerin yerine iki yeni İSTİF sınıfı fırkateynin daha inşa edilmesi planlanıyor. Söz konusu platformlar, MİLGEM programının 13’üncü ve 14’üncü gemileri olacak.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-milli-firkateyni-istif-sinifi-envanterden-ihracata-uzanan-stratejik-platform-d2ck8d6s488</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:15 +0300</pubDate></item><item><title>Ukrayna, Rus hava saldırılarına karşı 18 adet yeni IRIS-T SLM hava savunma sistemi sipariş etti</title><link>https://gdh.digital/haber/ukrayna-rus-hava-saldirilarina-karsi-18-adet-yeni-iris-t-slm-hava-savunma-sistemi-siparis-etti-wkrjc5knoi8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna, Rusya’nın devam eden füze ve İHA saldırılarına karşı hava savunma kapasitesini güçlendirmek amacıyla 18 adet ilave IRIS-T SLM orta menzilli hava savunma sistemi siparişi verdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Siparişin, Alman savunma sanayii ortakları ve uluslararası destek mekanizmaları çerçevesinde finanse edildiği bildirildi. Yeni sistemlerin, Ukrayna’nın katmanlı hava savunma mimarisinde merkezi bir rol üstlenmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rus hava kampanyasına karşı katmanlı savunma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rus kuvvetlerinin seyir füzeleri, süzülme bombaları ve uzun menzilli taarruz İHA’larına yoğun şekilde başvurması, Ukrayna’nın özellikle orta irtifa katmanında sürekli bir savunma ihtiyacı doğurdu. Bu kapsamda IRIS-T SLM, hem cephe hattındaki birliklerin hem de kritik altyapının korunmasında kilit bir unsur olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukraynalı yetkililer, yeni sistemlerin mevcut Patriot ve NASAMS unsurlarıyla birlikte entegre çalışarak daha dengeli ve sürdürülebilir bir hava savunma şemsiyesi oluşturacağını vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TRML-4D AESA radar ile geniş hava resmi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IRIS-T SLM sisteminin merkezinde, Hensoldt tarafından geliştirilen TRML-4D AESA radar yer alıyor. S-bandında çalışan radarın;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 250 kilometreye kadar tespit menziline,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1.500’e kadar hedefi eş zamanlı izleme kapasitesine,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Düşük irtifa ve düşük radar kesit alanına sahip hedeflere karşı yüksek hassasiyete sahip olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu özellikler, arazi maskesinden faydalanan seyir füzeleri ve tek yönlü saldırı İHA’larına karşı Ukrayna için kritik önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;IR güdümlü füze, yüksek manevra kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem tarafından kullanılan önleyici füze, havadan havaya IRIS-T füzesinden türetilmiş olup kara konuşlu kullanım için optimize edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gelişmiş görüntüleyici kızılötesi (IIR) arayıcı başlık sayesinde füze;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Elektronik karşı tedbirlere karşı yüksek direnç,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hedefe ikaz vermeyen pasif güdüm,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İtki vektör kontrolüyle yüksek manevra kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Etkin angajman menzili yaklaşık 40 km, irtifa sınırı ise 20 km seviyesinde bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hareketlilik ve “vur-kaç” kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IRIS-T SLM unsurları, MAN 8x8 taktik kamyonlar üzerine konuşlandırılmış lançer ve radar araçlarından oluşuyor. Bu yapı, sistemin kısa sürede mevzi değiştirerek “vur-kaç” taktiği uygulamasına olanak tanıyor. Yoğun keşif İHA’ları ve bastırma saldırılarının olduğu bir muharebe ortamında bu hareketlilik, sistemin hayatta kalabilirliğini önemli ölçüde artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Taktik havacılık üzerindeki baskı artacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sistemlerin özellikle cephe hattına 20–30 km mesafedeki manevra birliklerini, lojistik merkezleri ve operasyonel düğümleri koruması planlanıyor. IRIS-T SLM’lerin, Rus Su-34 taarruz uçaklarının UMPK güdüm kitli süzülme bombalarını daha uzun mesafelerden bırakmaya zorlayarak saldırıların etkinliğini azaltması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca bilinen seyir füzesi yaklaşma koridorlarına konuşlandırılacak sistemlerle, alçak irtifadan gelen tehditlerin şehir merkezlerine ve enerji altyapısına ulaşmadan imha edilmesi hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ukrayna-rus-hava-saldirilarina-karsi-18-adet-yeni-iris-t-slm-hava-savunma-sistemi-siparis-etti-wkrjc5knoi8</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:12 +0300</pubDate></item><item><title>Norveç Parlamentosu, 2 milyar dolarlık uzun menzilli topçu planını onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/norvec-parlamentosu-2-milyar-dolarlik-uzun-menzilli-topcu-planini-onayladi-v4yb1b0k5p</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Norveç Parlamentosu, NATO üyesi ülkenin Arktik bölgedeki savunma ve caydırıcılık kapasitesini güçlendirmek amacıyla yaklaşık 2 milyar dolarlık uzun menzilli topçu tedarik planını onayladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa genelinde savunma harcamalarının hızla arttığı bir süreçte gelen onay, Rusya’nın Ukrayna’yı işgali ve ABD Başkanı Donald Trump yönetiminin NATO müttefiklerine savunma bütçelerini artırma yönündeki baskılarının etkisiyle şekillendi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Muhalefetteki Muhafazakâr Parti’nin savunma politikaları sözcüsü Peter Froelich, parlamentodaki görüşmeler sırasında, “Bunlar düşman hatlarının çok gerisine ulaşabilen silahlar. Modern savaşta belirleyici olan da tam olarak budur,” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Kore sistemi öne çıktı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç basınından Aftenposten’in 24 Ocak’ta anonim kaynaklara dayandırdığı haberine göre, hükümetin tercihinin Hanwha Aerospace tarafından geliştirilen Chunmoo çok namlulu roket topçu sistemi yönünde olduğu bildirildi. Bu tercihle, ABD’li Lockheed Martin üretimi HIMARS sisteminin geride bırakıldığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;500 kilometreye kadar menzil ve hızlı teslimat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Habere göre Chunmoo sistemi, Norveç tarafından belirlenen tüm teknik gereksinimleri karşıladı. Bunlar arasında 500 kilometreye kadar menzil, kara konuşlu uzun menzilli ateş desteği ve en kısa teslimat süresi öne çıkan kriterler oldu. Bazı milletvekilleri Avrupa merkezli bir füze çözümünün geliştirilmesi gerektiğini savunsa da, hükümet yetkilileri bu seçeneğin hem zaman alıcı hem de yüksek maliyetli olacağı gerekçesiyle değerlendirme dışı bırakıldığını aktardı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;16 lançer ve roket paketi planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Bakanlığı, sözleşmenin kazananını kısa süre içinde açıklamayı planlıyor. Bakanlık, toplam 19,5 milyar Norveç kronu (yaklaşık 2 milyar dolar) maliyetle 16 adet fırlatma sistemi ile sayısı açıklanmayan miktarda roket tedarik edilmesinin hedeflendiğini daha önce duyurmuştu. Reuters’ın yorum talebine ise bakanlık tarafından henüz yanıt verilmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretimde Avrupa boyutu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace’in geçen yıl Polonyalı savunma şirketi WB Electronics ile imzaladığı ortak girişim anlaşması da Norveç kararında dikkat çeken unsurlardan biri olarak öne çıkıyor. Bu anlaşma kapsamında, Chunmoo sistemi için kullanılan füzelerin de dahil olduğu mühimmatların Polonya’da üretilmesi öngörülüyor. Böylece üretimin Avrupa topraklarında yapılması ve tedarik zincirinin bölgeye entegre edilmesi hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/norvec-parlamentosu-2-milyar-dolarlik-uzun-menzilli-topcu-planini-onayladi-v4yb1b0k5p</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:09 +0300</pubDate></item><item><title>Otokar, dev zırhlı araç ihalesindeki ortağını satın alıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/otokar-dev-zirhli-arac-ihalesindeki-ortagini-satin-aliyor-7ma9rib3tc6</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Otokar, Türk savunma sanayisinin "tek kalemde en büyük zırhlı kara aracı ihracat sözleşmesi" doğrultusunda Romanya'da stratejik bir satın almaya imza atıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Otokar, Romanya Milli Savunma Bakanlığının şirketi C.N. Romtehnica S.A. (Romtehnica) tarafından açılan 1059 adetlik, 857 milyon avro büyüklüğündeki 4x4 Taktik Tekerlekli Hafif Zırhlı Araç Alımı İhalesi kapsamında COBRA II araçlarının üretim ve teslimatlarını sürdürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerel üretim için kritik adım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, Romanya’da üretilecek 781 aracın yerel üretim hazırlıklarına yönelik önemli bir girişimde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Otokar, Romanya’daki ihaleyi yürütmek üzere seçtiği yerel üretim partnerini, satın alma yoluyla Avrupa’daki fabrikasına dönüştürmek için harekete geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Automecanica’nın satın alınması süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda Otokar, Romanya’da savunma sanayi alanında faaliyet gösteren Automecanica S.A. sermayesinin yüzde 96,77’sini temsil eden payların devralınmasına yönelik olarak, pay sahipleri ile pay alım sözleşmesi müzakereleri öncesinde ana ilkelerin belirlendiği bir mutabakat zaptı imzaladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylece Otokar ile Automecanica arasında, yerli üretim kriterini sağlamak amacıyla tesis edilen zorunlu ortaklık, sahiplik yapısına evrilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finansal büyüklük ve onay süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mutabakat zaptı doğrultusunda edinimi öngörülen payların değeri yaklaşık 85 milyon avroya denk geliyor. Net borç ve işletme sermayesi dahil kapanış düzeltmeleri dikkate alınarak nihai tutar kapanışta kesinleşecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İşlemin kapanışı, Automecanica için gerçekleştirilecek detaylı inceleme sürecinin Otokar için tatmin edici şekilde tamamlanmasını takiben taraflar arasında Pay Devir Sözleşmesi imzalanması ve Romanya'nın rekabet ve milli savunma kurumlarının izinlerinin alınmasıyla gerçekleştirilecek. Söz konusu sürecin nisan sonuna kadar tamamlanması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Otokar Land Systems SRL ve yapılandırma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Otokar, mutabakat zaptı kapsamındaki yükümlülüklerini paylarının tamamına sahip olduğu bağlı ortaklığı Otokar Land Systems SRL'ye devredebilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Automecanica, Otokar SRL'nın iş ortaklığı Sisteme Aparare Romania (SAROM) S.R.L sermayesini temsil eden payların yarısını elinde tutuyor. Automecanica halihazırda Romanya'da gerekli altyapı, üretim tesisleri ve lisanslara sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortak girişimden doğrudan üretime&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Automecanica paylarının devralınması ile Romanya 4x4 Taktik Tekerlekli Hafif Zırhlı Araç Alımı İhalesi kapsamındaki Automecanica ile kurulan ortak girişim şirketi aracılığıyla yürütülmesi öngörülen faaliyetlerin bu şirket vasıtasıyla yerine getirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Cobra II’nin Romanya’da üretimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Otokar, 4x4 Taktik Tekerlekli Hafif Zırhlı Araç Alımı İhalesi kapsamında yerel üretim şartını yerine getirmek için Automecanica ile el sıkışmıştı. İki şirket, Romanya'da üretim yapmak için SAROM S.R.L'yi kurmuştu. Otokar’ın Cobra II araçlarının bu fabrika çatısı altında üretilmesi, pazarlanması ve servis desteği sağlanması planlanmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Automecanica’nın 85 yıllık sanayi birikimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;85 yıllık bir geçmişe sahip olan Automecanica, uçak bakımı ve parça üretimiyle başlayan faaliyetlerde zamanla askeri tarafta araç üretim, bakım ve onarımını, sivil/ticari tarafta ise özel treyler ve yarı treylerleri, elektrikli şehir içi otobüsleri, konteyner, karoser ve özel araç şasilerini kapsayan geniş bir yetenek portföyü oluşturdu.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/otokar-dev-zirhli-arac-ihalesindeki-ortagini-satin-aliyor-7ma9rib3tc6</guid><pubDate>Wed, 28 Jan 2026 13:00:05 +0300</pubDate></item></channel></rss>