<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Tue, 27 Jan 2026 07:50:06 +0000</lastBuildDate><item><title>Estonya yaklaşık 100 yıl sonra ilk yerli mühimmat üretim tesisini açtı</title><link>https://gdh.digital/haber/estonya-yaklasik-100-yil-sonra-ilk-yerli-muhimmat-uretim-tesisini-acti-kdxd0bw74y</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Estonya, yaklaşık bir asırlık aranın ardından ilk yerli mühimmat üretim tesisini devreye alarak savunma sanayisinde önemli bir eşiği geride bıraktı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni tesis, ülkenin hem ulusal savunma üretim kapasitesini artırmayı hem de uzun vadede ihracat potansiyeli oluşturmayı hedefleyen daha geniş kapsamlı bir stratejinin parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Adım, Estonya’nın rekor seviyeye ulaşan savunma bütçesini uzun vadeli sanayi yatırımları ve nitelikli istihdam yaratımıyla birleştirdiği bir dönemde geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amari’de üretim resmen başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;15 Ocak 2026 tarihinde düzenlenen törenle, Tallinn’in batısında yer alan Ämari Hava Üssü içindeki savunma sanayi parkında kurulan patlayıcı üretim tesisi resmen açıldı. Estonya basınına göre, Estonyalı şirket Nitrotol, ülkenin bağımsızlığını yeniden kazanmasından bu yana Estonya topraklarında askeri mühimmat üreten ilk firma oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tesis, Estonya’nın savunma sanayiinde dışa bağımlılığı azaltmayı hedefleyen politikalarının somut bir çıktısı olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Bakanı Pevkur: Büyük bir ileri adım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya Savunma Bakanı Hanno Pevkur, açılışı “büyük bir ileri adım” olarak nitelendirerek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu tesisle birlikte Estonya artık mühimmat üretebilen ve ihraç edebilen bir ülke konumuna gelmiştir. Savunma üretiminin ülke içinde yoğunlaşması, kriz zamanlarında kendi ihtiyaçlarımızı karşılayabilmemizi garanti altına alır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, yerli üretimin özellikle tedarik zincirlerinin baskı altında olduğu dönemlerde stratejik önem taşıdığına dikkat çekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretimde yurt dışı kısıtları ortadan kalktı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nitrotol, 2019 yılından bu yana mayınlar dâhil olmak üzere askeri patlayıcılar üretiyordu. Ancak mevcut yasal düzenlemeler nedeniyle nihai dolum ve patlayıcı yerleştirme işlemleri Estonya dışında tamamlanmak zorundaydı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Ämari tesisiyle birlikte bu kısıtlama ortadan kalktı ve mühimmatın tüm üretim sürecinin artık Estonya sınırları içinde gerçekleştirilebilmesi mümkün hâle geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO ülkeleri tarafından da kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nitrotol’un ürettiği patlayıcı ve mühimmatların hâlihazırda Estonya Savunma Kuvvetleri ile birlikte birden fazla NATO üyesi ülke tarafından kullanıldığı belirtiliyor. Şirket yönetim kurulu üyesi Jens Haug, tesisin açılmasını hem firma hem de ülkenin savunma sektörü açısından önemli bir dönüm noktası olarak tanımladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma sanayii yatırımları genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya’nın savunma üretim kapasitesini artırmaya yönelik planları Ämari ile sınırlı değil. Pärnu ilindeki Ermistu savunma sanayi parkında yeni üretim kapasitesi oluşturulması da gündemde. Estonian Centre for Defence Investments, 30 Aralık 2025’te bu alan için sözleşmeleri imzaladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ermistu’daki üretimin 2027 yılında başlaması planlanırken, önümüzdeki dönemde ek savunma şirketleriyle yeni anlaşmaların yapılması bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/estonya-yaklasik-100-yil-sonra-ilk-yerli-muhimmat-uretim-tesisini-acti-kdxd0bw74y</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:51 +0300</pubDate></item><item><title>Rusya stratejik bombardıman uçağı üretiminde ciddi krizle karşı karşıya</title><link>https://gdh.digital/haber/rusya-stratejik-bombardiman-ucagi-uretiminde-ciddi-krizle-karsi-karsiya-kcio8sn7u5</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya, stratejik havacılık alanındaki üretim sorunlarının derinleştiği bir dönemde, bombardıman uçağı üreticisinde üst düzey bir yönetim değişikliğine gitti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defense Express’in Rus sanayi kaynaklarına dayandırdığı haberine göre, Tupolev’in başına 37 yaşındaki Yuri Ambrosimov atanırken, 76 yaşındaki Aleksandr Bobryshev görevden alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Atama, askeri ve sivil uçak projelerinde yaşanan teslimat gecikmeleri ile Rusya Savunma Bakanlığı ve ticari müşteriler tarafından açılan davaların gölgesinde gerçekleşti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yönetim değişikliği dava ve yaptırımların ardından geldi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ambrosimov’un göreve getirilmesi, Tupolev’de 2024 yılında yapılan önceki yönetim rotasyonundan yaklaşık bir yıl sonra gerçekleşti. Yeni CEO, daha önce şirkette ekonomi ve finans alanından sorumlu genel müdür yardımcısı olarak görev yapıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defense Express’e göre yönetim değişikliğinin arkasında, Rusya Savunma Bakanlığı ile Tupolev arasında yerine getirilemeyen sözleşmeler nedeniyle biriken hukuki ve mali anlaşmazlıklar bulunuyor. Moskova Tahkim Mahkemesi, Mayıs 2025’te bakanlık lehine karar vererek Tupolev’in 3 milyar ruble tazminat ödemesine hükmetti. Haziran 2025’te ise 0,9 milyar ruble tutarında ikinci bir dava açıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Stratejik bombardıman uçaklarında teslimatlar aksıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tupolev, Rusya’nın stratejik bombardıman filosunun bel kemiğini oluşturan Tu-22M3, Tu-160 ve Tu-95MS uçaklarının üreticisi konumunda. Ayrıca sivil Tu-214 yolcu uçakları da aynı şirket tarafından üretiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin ana üretim merkezi olan Kazan Uçak Fabrikası, Tu-214’lerin imalatının yanı sıra Sovyet döneminden kalan gövdeler üzerinden Tu-160M bombardıman uçaklarının yeniden üretimi ve Tu-22M3 uçaklarının Tu-22M3M standardına modernizasyonundan sorumlu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defense Express, Rusya Savunma Bakanlığı’nın 2025 yılında teslim almayı planladığı dört Tu-160M bombardıman uçağından yalnızca ikisinin 2026 başında orduya verildiğini, gecikmenin nedenlerine dair resmi bir açıklama yapılmadığını aktardı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernizasyon programları hedeflerin gerisinde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tu-22M3M modernizasyon programı da benzer şekilde yavaş ilerliyor. Bugüne kadar yalnızca iki uçak modernize edildi. Bunlardan biri 2018’de, diğeri ise 2023’te teslim edildi. Bu rakam, daha önce 30 uçağın modernize edileceğine dair yapılan açıklamaların oldukça gerisinde kalıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açık kaynak verilerine göre, bir Tu-160M bombardıman uçağının maliyeti 15–16 milyar ruble seviyesinde bulunuyor. Tu-95MS uçaklarının bakım veya modernizasyon maliyeti ise tesise bağlı olarak 3,77 ila 5,3 milyar ruble arasında değişiyor. Mahkemeye taşınan toplam 3,9 milyar rublelik alacağın, en fazla tek bir Tu-95MS uçağının kapsamlı bakımını karşılayabileceği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sivil uçak üretimi de aksıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sorunlar yalnızca askeri programlarla sınırlı değil. Defense Express’e göre Tupolev, 2023 yılında üç adet Tu-214 yolcu uçağı teslim etmeyi planlamış ancak hiçbirini teslim edemedi. 2024 için öngörülen 10 uçaktan ise yalnızca bir adet müşteriye verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu gecikmeler, ticari davalara da yol açtı. Rus enerji şirketi Tatneft, teslim edilmeyen uçaklar nedeniyle 6,2 milyar ruble tutarında tazminat davası açtı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tu-214 programı askeri kapasiteyle bağlantılı görülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tu-214 programı, stratejik bombardıman uçaklarıyla aynı tesiste üretilmesi nedeniyle askeri açıdan da dikkat çekiyor. Rus yorumcular, bu uçağın Kh-101 veya Kh-22 seyir füzeleri taşıyabilecek bir “seferberlik füze platformu”na dönüştürülebileceğini savunmuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu nedenle sivil üretimdeki aksaklıkların, dolaylı olarak Rusya’nın stratejik havacılık kapasitesini de etkilediği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapısal sorunlara yönetim çözümü aranıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defense Express, Tupolev’de art arda yaşanan yönetim değişikliklerinin, Rus yetkililerin havacılık sektöründeki teknolojik ve üretim kapasitesi sorunlarının farkında olduğunu gösterdiğini yazdı. Ancak yalnızca üst düzey atamalarla bu sorunların çözülüp çözülemeyeceği konusunda şüpheler sürüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rusya-stratejik-bombardiman-ucagi-uretiminde-ciddi-krizle-karsi-karsiya-kcio8sn7u5</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:48 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin, Tayvan’a ait Patriot PAC-3 füzeleri için bakım ve yeniden sertifikasyon sözleşmesi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-tayvana-ait-patriot-pac-3-fuzeleri-icin-bakim-ve-yeniden-sertifikasyon-sozlesmesi-aldi-ctiu4t7howw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD merkezli savunma sanayi şirketi Lockheed Martin, Tayvan envanterinde bulunan Patriot PAC-3 hava savunma füzelerinin bakım, onarım ve yeniden sertifikasyonunu kapsayan bir sözleşmeye hak kazandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Savunma Bakanlığı tarafından yapılan açıklamaya göre anlaşmanın azami değeri 203 milyon dolar olarak belirlendi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında ilk etapta 55,4 milyon dolarlık bölüm yürürlüğe girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finansman Tayvan’dan, süreç FMS kapsamında yürütülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, sözleşmenin tamamının Tayvan tarafından finanse edildiğini, ABD Savunma Bakanlığı’nın ise sürece Foreign Military Sales (FMS) mekanizması kapsamında aracı kurum olarak dahil olduğunu bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma çerçevesinde Lockheed Martin, sayısı açıklanmayan PAC-3 önleyici füzelerini yeniden operasyonel duruma getirmek üzere servis, onarım ve sertifikasyon faaliyetlerini yürütecek. Çalışmaların Haziran 2028 sonuna kadar tamamlanması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hizmet ömrü yaklaşık 30 yıla uzatılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeniden sertifikasyon sürecinin, PAC-3 füzelerinin hizmet ömrünü yaklaşık 30 yıla kadar uzatmayı hedeflediği ifade ediliyor. Bu kapsamda; güdüm sistemleri, itki bileşenleri, güç kaynağı bataryaları ve çeşitli sızdırmazlık elemanlarının yenilenmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu tür işlemler, uzun süredir envanterde bulunan hava savunma mühimmatının güvenilirliğini ve görev etkinliğini korumayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan en az yedi PAC-3 ateş birimi kullanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut bilgilere göre Tayvan, en az yedi adet Patriot PAC-3 ateş birimi işletiyor. Bu birimlerden üçü, daha eski PAC-2 standardından PAC-3 seviyesine yükseltilmiş durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PAC-3 sistemleri, Tayvan’ın ulusal hava savunma mimarisinin kritik unsurları arasında yer alıyor ve özellikle uçaklar, helikopterler ve diğer hava tehditlerine karşı kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD onayları sürüyor, hava savunması öncelik olmaya devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD yönetimi, Tayvan’ın Patriot hava savunma sistemlerine yönelik bakım, modernizasyon ve destek taleplerini onaylamayı sürdürüyor. Yetkililer, bu sistemlerin Tayvan’ın savunma doktrininde kilit bir rol oynadığını vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-tayvana-ait-patriot-pac-3-fuzeleri-icin-bakim-ve-yeniden-sertifikasyon-sozlesmesi-aldi-ctiu4t7howw</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:45 +0300</pubDate></item><item><title>Doğu Akdeniz’de "Çelik Kubbe" dönemi: HİSAR KKTC’de göreve başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/dogu-akdenizde-celik-kubbe-donemi-hisar-kktcde-goreve-basladi-kp66wee071</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk Silahlı Kuvvetleri, Doğu Akdeniz’deki hava sahası hakimiyetini perçinlemek adına kritik bir hamle yaparak yerli ve milli imkanlarla geliştirilen HİSAR hava savunma sistemini Kuzey Kıbrıs Türk Cumhuriyeti'nde (KKTC) konuşlandırdı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rum basınından Simerini’nin özel haberinde "Helikopter ve Drone Avcısı" olarak nitelendirdiği sistem, adadaki savunma mimarisini ağ merkezli bir yapıya dönüştürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin savunma sanayindeki teknolojik atılımının en somut meyvelerinden biri olan "Çelik Kubbe" doktrini, sınır ötesinde de stratejik bir derinlik kazanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son dönemde KKTC’de düzenlenen askeri geçit törenlerinde sergilenen KORKUT kundağı motorlu namlulu alçak irtifa hava savunma sisteminin ardından, orta ve alçak irtifa savunma yeteneğine sahip HİSAR sisteminin de Girne merkezli olarak bölgeye yerleştirildiği tespit edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;HAKİM ile entegre tam otomasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HİSAR sisteminin en dikkat çekici özelliği, Türkiye ile doğrudan bağlantılı olan ve Türk hava sahasının "merkezi beyni" olarak tanımlanan HAKİM Ağ Merkezli Komuta Kontrol Sistemi’ne entegre çalışması.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HAKİM sistemi, hava sahasındaki her türlü İHA, helikopter, uçak ve seyir füzesini saniyeler içinde analiz ederek en uygun önleme aracına angajman emri vermekte.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KKTC'ye konuşlandırılan HİSAR ünitesi, sahip olduğu teknik donanımlarla bölgedeki askeri dengeleri Türkiye lehine tahkim ediyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Geniş Tespit ve İmha Menzili: Sistemin bünyesinde yer alan radarlar 120 km menzil içinde hedef tespiti yapabilirken, füzeler modeline bağlı olarak 15 ile 40 kilometre arasındaki hedefleri yüksek isabet oranıyla imha edebilmektedir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Çok Katmanlı Hedef Yelpazesi: HİSAR; silahlı/silahsız İHA'lar, loitering munitions (dolanan mühimmatlar), saldırı helikopterleri ve füzelerin terminal safhasındaki engellenmesinde aktif rol oynamakta.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Stratejik Koruma: Sistem; askeri üsleri, limanları, havaalanlarını ve Mavi Vatan sınırları içerisindeki stratejik enerji sahalarını koruma altına almakta.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca 120 km menzilli KALKAN II ve 25 km menzilli SERHAT II (STR-400G) gibi taktik radarlar da sisteme veri sağlamaktadır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Öldürücü Bölge (Lethal Zone) etkisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HİSAR’ın bölgedeki varlığı, karşı tarafın hava operasyonel maliyetini ciddi oranda artırmaktadır. Özellikle Güney Kıbrıs Rum Yönetimi (GKRY) tarafından tedarik edilen Fransız yapımı H145M tipi helikopterlerin operasyonel etkinliği, HİSAR’ın oluşturduğu "öldürücü bölge" (lethal zone) nedeniyle risk altına girmekte.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;70 mm'lik güdümlü roketlerin 5-7 km menzile sahip olduğu göz önüne alındığında, bu hava araçlarının HİSAR’ın menziline girmeden etkinlik göstermesi imkansız hale gelmekte.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elektronik harp ve gelişmiş sensör ağı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bölgedeki savunma ağı sadece füzelerden ibaret değildir. Sisteme entegre edilen VURAL ve PUHU 3-LT gibi elektronik destek ve taarruz sistemleri, düşman unsurların radyo haberleşmelerini ve radar yayınlarını felç edebilecek kapasitede.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;VURAL sisteminin Suriye ve Libya sahalarında rüştünü ispatlamış bir teknoloji olması, adadaki Türk varlığının teknolojik üstünlüğünü bir kez daha kanıtlamakta.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kıbrıs Türk Barış Kuvvetleri bünyesinde görev yapan bu sistemler, Türkiye’nin adadaki varlığının meşru müdafaa ve caydırıcılık temelindeki sarsılmaz duruşunu temsil ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rum basını, Türkiye'nin bu tahkimatı Gazimağusa (Mağusa) bölgesine de yayarak tüm adayı kapsayacak kesintisiz bir savunma hattı kurmayı planladığını öngörmekte.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde ayrıca HİSAR’ın korumasını sağlayan yardımcı unsurlara da yer veriliyor. Bu sistemler arasında ŞAHİN 40mm Fiziksel İmha Sistemi de yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylece katmanlı bir koruma kalkanı sağlanmış oluyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/dogu-akdenizde-celik-kubbe-donemi-hisar-kktcde-goreve-basladi-kp66wee071</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:42 +0300</pubDate></item><item><title>Çin, yapay zekâ kontrollü silahları doğadan öğrenen algoritmalarla eğitiyor</title><link>https://gdh.digital/haber/cin-yapay-zek-kontrollu-silahlari-dogadan-ogrenen-algoritmalarla-egitiyor-bmt16nhks5k</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çin, yapay zekâ destekli silah sistemleri alanında yürüttüğü çalışmalarda doğadaki avcı–av ilişkilerini model alarak yeni nesil otonom harp kabiliyetleri geliştirmeye odaklanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çin Halk Kurtuluş Ordusu’na (PLA) bağlı üniversiteler ve savunma sanayii kuruluşları tarafından yürütülen araştırmalar, sürü hâlinde hareket eden insansız hava araçları, robot köpekler ve otonom kara sistemlerinin asgari insan müdahalesiyle muharebe icra edebilmesini hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eylül ayında Pekin’de düzenlenen bir askerî geçit töreninde sergilenen ve kamuoyunda “robot kurtlar” olarak adlandırılan silahlı kara robotları ile farklı tipte insansız hava araçları, bu yaklaşımın sahaya yansıyan örnekleri arasında yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Şahinlerden öğrenen savunma, güvercinlerden öğrenen saldırı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PLA ile bağlantılı üniversitelerden biri olan Beihang University’de yürütülen bir araştırmada, drone sürülerinin gerçek zamanlı çatışmalarını simüle edebilmek için hayvan davranışları incelendi. Araştırmacılar, şahinlerin av seçme biçimlerini temel alarak savunma dronlarını en savunmasız hedefleri tespit edip imha edecek şekilde eğitti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Saldırı rolündeki dronlar ise güvercinlerin kaçınma davranışları örnek alınarak, savunma unsurlarından sakınmayı öğrenecek biçimde programlandı. Beşer drondan oluşan iki sürü arasında yapılan testte, “şahin” algoritmasıyla eğitilen savunma dronlarının 5,3 saniye içinde tüm saldırı dronlarını etkisiz hâle getirdiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çalışma, Nisan 2024’te patentle tescillendi ve son yıllarda Çin’de sürü zekâsı alanında verilen yüzlerce askerî nitelikli patentten biri oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapay zekâ rekabeti askerî alanda yoğunlaşıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD ile Çin arasında giderek belirginleşen yapay zekâ rekabetinde, askerî uygulamalar en kritik ve tartışmalı alanlardan biri olarak öne çıkıyor. Çinli askerî teorisyenler, Ekim 2024’te yayımlanan bir değerlendirmede geleceğin savaşlarını şu ifadelerle tanımladı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Algoritmalar tarafından yönlendirilen, insansız sistemlerin ana muharip güç olduğu ve sürü harekâtlarının temel muharebe biçimi hâline geldiği yeni bir savaş tarzı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım, Çin’de barutun icadıyla karşılaştırılıyor; ancak bazı Çinli yorumcular, bu teknolojinin tarihsel olarak başka ülkeler tarafından daha etkin şekilde askerîleştirildiğini savunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sürü dronlar cephede çok yönlü kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sürü hâlinde kullanılan dronlar; aldatma, keşif, istihbarat toplama ve kamikaze saldırılar gibi çok sayıda rolde görev yapabiliyor. Ukrayna’daki savaş, bu sistemlerin hızla evrim geçirdiği ve gerçek muharebe koşullarında test edildiği bir laboratuvar işlevi gördü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlara göre Çin, bu alanda donanım avantajını kullanıyor. Çin fabrikalarının yılda bir milyondan fazla düşük maliyetli drone üretebildiği, buna karşılık ABD’nin üretiminin on binlerle sınırlı kaldığı ve birim maliyetlerin çok daha yüksek olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Swarm 1 ve Jiutian projeleri öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çin devlet televizyonu, 2024 yılında Swarm 1 adlı kamyon konuşlu bir sistemi tanıttı. Bu sistemin tek bir araçtan 48 sabit kanatlı dronu aynı anda fırlatabildiği, birden fazla araçla ise 200’e kadar dronun koordineli görev icra edebildiği iddia edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak, Aralık ayında ilk uçuşunu yaptığı açıklanan Jiutian adlı büyük “ana platform” dronun, havada küçük dron sürülerini serbest bırakmak üzere tasarlandığı bildirildi. Aynı dönemde tanıtılan silahlı robot kurtların üreticisi olan China South Industries Group, kara robotları ile hava dron sürülerini birleştiren “yeni bir müşterek muharebe modeli” üzerinde çalıştıklarını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deneyimsizlik endişesine algoritmik çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlar, sürü zekâsına olan ilginin yalnızca teknolojik değil, kurumsal nedenleri de olduğuna dikkat çekiyor. PLA’nın 1970’lerin sonundan bu yana büyük ölçekli bir savaşa girmemiş olması, alt kademe komutanların tecrübesine yönelik soru işaretlerini beraberinde getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Washington merkezli Jamestown Foundation’dan açık kaynak istihbarat uzmanı Sunny Cheung, Çin askerî literatüründe şu eğilimin öne çıktığını belirtiyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Somut görevler söz konusu olduğunda, otonom sistemlerin insanlardan daha iyi performans gösterebileceğine dair artan bir kanaat var.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Riskler ve belirsizlikler sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna karşın yaklaşım önemli riskler de barındırıyor. Yapay zekâ algoritmalarının gerçek savaş koşullarında beklenildiği gibi çalışmaması, sistemlerin elektronik harp yoluyla devre dışı bırakılması veya kontrolden çıkan ölümcül kararlar alınması olasılığı, Çinli ve yabancı uzmanlar tarafından dile getiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çin Ulusal Savunma Üniversitesi’nden stratejist Zhu Qichao, yapay zekânın karar alma süreçlerindeki şeffaflık eksikliğinin sorumluluk sorunlarına yol açabileceği uyarısında bulundu.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/cin-yapay-zek-kontrollu-silahlari-dogadan-ogrenen-algoritmalarla-egitiyor-bmt16nhks5k</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:39 +0300</pubDate></item><item><title>Rheinmetall ve OHB, Alman ordusu için Starlink benzeri uydu iletişim ağı görüşmelerine başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/rheinmetall-ve-ohb-alman-ordusu-icin-starlink-benzeri-uydu-iletisim-agi-gorusmelerine-basladi-0f5bbqw3ufhq</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman savunma sanayii grubu Rheinmetall ile uydu üreticisi OHB, Alman Silahlı Kuvvetleri (Bundeswehr) için Starlink benzeri, askeri sınıf bir uydu haberleşme sistemi geliştirmek amacıyla ortak bir teklif üzerinde görüşmeler yürütüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya’dan askeri Starlink hamlesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konuya yakın üç kaynağa göre temaslar henüz erken aşamada bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan ortak girişim, Alman ordusu için alçak yörüngede (LEO) konuşlu, güvenli ve egemen bir askeri uydu iletişim ağı kurmayı hedefleyen çok milyar avroluk bir ihaleye teklif sunmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;35 milyar avroluk askeri uzay bütçesinden pay hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Girişim, Berlin’in askeri uzay teknolojilerine ayırdığı 35 milyar avroluk bütçeden pay alma hedefiyle şekilleniyor. Alman yetkililer, planlanan ağı gayriresmî olarak “Bundeswehr için askeri Starlink” şeklinde tanımlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya, askeri kabiliyetlerini hızla genişletmek ve ABD’ye bağımlılığı azaltmak amacıyla uzay tabanlı iletişim ve keşif projelerine öncelik veriyor. Uzay danışmanlığı şirketi Novaspace’e göre bu yatırımlar, Almanya’yı ABD ve Çin’in ardından dünyada üçüncü büyük uzay harcaması yapan ülke konumuna taşıyacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO’nun doğu kanadı öncelikli olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman ordusunda uzay koordinasyonundan sorumlu yetkililer, ağın öncelikli olarak NATO’nun doğu kanadında kullanılacağını belirtiyor. Bu kapsamda Almanya’nın Litvanya’da konuşlandırdığı 5 bin kişilik daimi tugayın iletişim ihtiyaçlarının öncelikli olacağı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililere göre sistemin teknik gereksinimleri büyük ölçüde tamamlandı ve tedarik makamları resmî ihale sürecini başlatmaya hazırlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Starlink etkisi ve egemenlik kaygısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SpaceX tarafından işletilen Starlink, 9 bini aşkın uydudan oluşan ağıyla dünyanın en büyük uydu internet hizmeti konumunda bulunuyor. Sistem, Rusya’nın Ukrayna’yı işgalinin ardından Ukrayna ordusu için kritik bir muharebe iletişim altyapısı hâline gelmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Starlink’in savunma ve istihbarat kullanıcılarına yönelik Starshield hizmetini devreye almasına rağmen, birçok ülke Elon Musk’a veya ABD’ye bağımlı kalmamak adına kendi egemen askeri ağlarını kurma arayışına girdi. Almanya’nın planladığı LEO ağı da bu eğilimin bir parçası olarak görülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rheinmetall uzaya açılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geleneksel olarak tank, topçu ve mühimmat üreticisi olan Rheinmetall, Almanya’nın savunma bütçesini artırmasıyla birlikte uzay alanına hızlı bir genişleme sürecine girdi. Şirket, 2025 sonunda Fin uzay teknolojisi firması Iceye ile birlikte, Almanya’da eski bir otomobil fabrikasında radar keşif uyduları üretmeyi kapsayan ve değeri 2 milyar avroya kadar çıkan ilk uzay sözleşmesini kazandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu uyduların, bulutlu hava, kötü hava koşulları ve gece şartlarında dahi gözetleme yapabilen radar teknolojisine dayanacağı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;OHB için stratejik fırsat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önerilen ortaklık, OHB açısından da kritik bir döneme denk geliyor. Şirket, Galileo navigasyon sistemi için uydu tedarikçisi konumunda bulunurken; Airbus, Thales ve Leonardo’nun uzay birimlerini birleştirmeye yönelik olası hamlesi karşısında rekabet baskısı yaşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;OHB CEO’su Marco Fuchs, böyle bir birleşmenin rekabeti bozabileceği uyarısında bulunmuştu. Avrupa’nın üçüncü büyük uydu üreticisi olan OHB’nin, Almanya’nın yeni askeri uydu ağı sayesinde küçük ve orta ölçekli askeri uydular alanında kapasitesini genişletme fırsatı yakalayabileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yorum yapılmadı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;OHB, Alman Savunma Bakanlığı ve savunma tedarik kurumu konuya ilişkin yorum yapmaktan kaçınırken, Rheinmetall de basın sorularına yanıt vermedi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rheinmetall-ve-ohb-alman-ordusu-icin-starlink-benzeri-uydu-iletisim-agi-gorusmelerine-basladi-0f5bbqw3ufhq</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:36 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye'nin ilk insansız savaş uçağı KIZILELMA'nın kadın pilotu</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-insansiz-savas-ucagi-kizilelmanin-kadin-pilotu-5fkxlbonber</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin ilk insansız savaş uçağı Bayraktar KIZILELMA’nın pilot ekibinde bir kadın pilot da aktif görev alıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KIZILELMA Pilot Ekip Lideri Elif Ergin ve Bayraktar KIZILELMA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KIZILELMA Pilot Ekip Lideri Elif Ergin, aynı zamanda AKINCI TİHA ve KIZILELMA projelerinde pilotluk eğitimleri vererek Baykar bünyesindeki kritik görevleri üstleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerli ve millî imkânlarla Baykar tarafından geliştirilen KIZILELMA’nın uçuş testleri, Baykar Uçuş Eğitim ve Test Merkezi’nde aralıksız sürerken, Elif Ergin’in kariyeri gençler ve özellikle kadınlar için dikkat çekici bir rol model olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TB2, AKINCI ve KIZILELMA’yı uçuruyorum&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsansız hava araçlarıyla olan yolculuğuna Bayraktar TB2 ile başlayan Elif Ergin, bugün hem AKINCI TİHA hem de KIZILELMA projelerinde pilot ekip liderliği görevini yürütüyor. Aynı zamanda Baykar’da İHA pilot eğitmeni olarak görev yapan Ergin, bu üç platformu aktif olarak uçurduğunu belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ergin, KIZILELMA’nın önemine ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB2, AKINCI ve KIZILELMA’yı uçuruyorum. KIZILELMA’nın yarının oyun kurucusu olduğunu söyleyebiliriz. Ülkemin menfaati için böyle bir sistemde yer almak benim için büyük bir gurur ve mutluluk.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Pilotluk eğitimi beş aylık yoğun bir süreci kapsıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elif Ergin’in aktardığı bilgilere göre Baykar’daki İHA pilotluk eğitimi, detaylı bir teorik eğitim ve sınav süreciyle başlıyor. Teorik aşamayı başarıyla geçen adaylar, simülasyon eğitimlerine alınıyor. Bu aşamadan sonra ise gerçek uçuş safhasına geçiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplamda yaklaşık beş ay süren eğitim boyunca pilot adayları en az 30 sorti uçuş gerçekleştiriyor. Her sortinin ayrı bir değerlendirme niteliği taşıdığı süreç sonunda, tüm görevleri başarıyla tamamlayan kursiyerler pilotluk sertifikası almaya hak kazanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AKINCI vatan semalarında stratejik bir güç&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık beş yıldır İHA pilotluğu yaptığını belirten Ergin, AKINCI TİHA’nın sahadaki rolüne de dikkat çekti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AKINCI; operasyonel irtifası, taşıdığı mühimmat kapasitesi ve havada kalma süresiyle vatan semalarımızda yorulmaz bir gözcü ve stratejik bir güç. KIZILELMA ise geleceğin muharebe konseptlerinde belirleyici bir rol üstlenecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Genç kadınlara çağrı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elif Ergin, açıklamalarında gençlere ve özellikle kadınlara da özel bir mesaj verdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özellikle genç kadın kardeşlerimiz hayallerini ufkun ötesine taşımaktan vazgeçmesinler. Bu yolda, ‘İstikbal göklerdedir’ diyerek bizlere yön veren Gazi Mustafa Kemal Atatürk’ün manevi kızı Sabiha Gökçen’in izinden ilerlemeye devam etsinler.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-insansiz-savas-ucagi-kizilelmanin-kadin-pilotu-5fkxlbonber</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:33 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye insansız deniz araçlarındaki ihracatını büyütüyor</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiye-insansiz-deniz-araclarindaki-ihracatini-buyutuyor-npdtlsufesk</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayisi, ihracat başarılarını insansız deniz araçları (İDA) alanında genişletiyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsansız hava araçlarında (İHA/SİHA) elde ettiği küresel başarıyı denizlere taşıyan Türk savunma sanayisi, İDA alanında da dünyanın sayılı aktörlerinden biri haline geldi. Bu araçları üretip güvenlik güçlerinin envanterine katan sektör, aynı zamanda ileri seviye otonomi yazılımları ve geniş faydalı yük kabiliyetleriyle ihracat yapan bir konuma ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ares Tersanesi ve ULAQ Global, Katar Sahil Güvenlik Komutanlığı ihtiyaçları için Türkiye'nin ilk silahlı insansız deniz aracı (SİDA) ihracatını gerçekleştirdi. Otonomi kabiliyetleriyle öne çıkan ULAQ SİDA’nın operasyonel ortamda son kullanıcıyla buluşması, sistemin teknoloji olgunluğunu artırdı. Sahadan alınan olumlu geri bildirimler, farklı coğrafyalardaki potansiyel kullanıcıların da dikkatini çekti ve iş geliştirme faaliyetlerini hızlandırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni pazarlar ve ihracat ivmesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu gelişmeler doğrultusunda Ares Tersanesi ve ULAQ Global, Milli Savunma Bakanlığı izniyle yurt içi ve yurt dışındaki birçok dost ve müttefik ülkeyle iş geliştirme faaliyetleri yürütüyor. Öncelik Türk Deniz Kuvvetleri ve Sahil Güvenlik Komutanlığı ihtiyaçları olmakla birlikte, Körfez ülkeleri ve Uzak Doğu ile farklı yeteneklere sahip ULAQ İDA’ları için görüşmeler sürüyor. 2026 yılı boyunca yeni ihracat sözleşmelerinin açıklanması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk savunma sanayisi İDA’lardaki ihracat başarısını yeni sözleşmelerle çeşitlendiriyor. Onur Yüksek Teknoloji, İDA’lar için 1,4 milyon dolarlık Entegre Ses ve Veri Haberleşme Sistemi siparişi aldı. Bu sipariş, daha önce başarıyla tamamlanan bir projenin devamı niteliğinde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alt sistem ve faydalı yük ihracatı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN ise Asya-Pasifik bölgesindeki müşterileriyle, haberleşme sistemleri ve insansız deniz araçlarına yönelik faydalı yüklerin doğrudan satışını kapsayan toplam 171 milyon dolarlık ihracat sözleşmeleri imzaladı. Bu sözleşmeler, Türkiye’nin yalnızca platform değil, İDA’ların “beyni” ve operasyonel gücünü oluşturan alt sistemler bazında da küresel pazarda rekabetçi olduğunu gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İDA’ların ekonomik ve stratejik değerinin büyük kısmını sensör, haberleşme ve silah sistemleri oluşturuyor. Yerli alt yüklenicilerin sürece dahil olması, savunma sanayisindeki ekosistemin sağlıklı işlediğini ortaya koyuyor. Temin edilecek Entegre Ses ve Veri Haberleşme Sistemi ise insansız araçların uzak mesafelerden komuta-kontrolü için kritik öneme sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiye-insansiz-deniz-araclarindaki-ihracatini-buyutuyor-npdtlsufesk</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:30 +0300</pubDate></item><item><title>Endonezya, Fransa’dan ilk Rafale savaş uçaklarını teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/endonezya-fransadan-ilk-rafale-savas-ucaklarini-teslim-aldi-675r7m6agsy</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endonezya, Fransa ile imzaladığı kapsamlı savunma anlaşması çerçevesinde ilk Rafale gelişmiş savaş uçaklarını envanterine kattı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililerin verdiği bilgiye göre, üç adet Rafale savaş uçağı teslim edilerek Endonezya Hava Kuvvetleri’nin kullanımına hazır hâle getirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk teslimatlar 42 uçaklık anlaşmanın parçası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a konuşan Endonezya Savunma Bakanlığı yetkilileri, söz konusu teslimatın 2022 yılında Fransa ile imzalanan ve daha sonra genişletilen yaklaşık 8 milyar dolarlık savunma anlaşmasının ilk somut adımı olduğunu belirtti. Anlaşma kapsamında Endonezya, Dassault Aviation tarafından üretilen 42 adede kadar Rafale savaş uçağı sipariş etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı Sözcüsü Rico Ricardo Sirait, teslimatlara ilişkin yaptığı açıklamada, “Uçaklar teslim edildi ve Endonezya Hava Kuvvetleri tarafından kullanılmaya hazır” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sumatra’daki hava üssüne konuşlandırıldılar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililerin verdiği bilgilere göre, üç Rafale savaş uçağı Sumatra Adası’nın batısında yer alan Roesmin Nurjadin Hava Üssü’ne konuşlandırıldı. Yılın ilerleyen dönemlerinde üç uçağın daha teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma modernizasyonunda kritik adım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransa’nın Güneydoğu Asya’daki en büyük savunma müşterilerinden biri olan Endonezya, Cumhurbaşkanı Prabowo Subianto döneminde savunma harcamalarını artırarak askeri modernizasyon sürecini hızlandırdı. Rafale uçaklarının yanı sıra Endonezya; Fransız fırkateynleri ve denizaltıları için de siparişler verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, Rafale teslimatlarının ülkenin yaşlanan hava gücünde önemli bir kapasite artışı sağlayacağını vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alternatif platformlar da gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Endonezya, hava kuvvetlerini modernize etme hedefi doğrultusunda Rafale dışında da farklı seçenekleri değerlendiriyor. Bu kapsamda Çin yapımı J-10, ABD üretimi F-15EX savaş uçakları da Jakarta’nın radarında bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha uzun vadede ise Endonezya, Türkiye’den 48 adet KAAN savaş uçağı tedarikine yönelik bir sözleşme imzaladı. Beşinci nesil KAAN’ın, General Electric F110 motorlarıyla donatılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/endonezya-fransadan-ilk-rafale-savas-ucaklarini-teslim-aldi-675r7m6agsy</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:28 +0300</pubDate></item><item><title>Deniz Kuvvetleri Komutanlığı için planlanan TCG İzmir ve TCG İçel Endonezya’ya satıldı</title><link>https://gdh.digital/haber/deniz-kuvvetleri-komutanligi-icin-planlanan-tcg-izmir-ve-tcg-icel-endonezyaya-satildi-trf9niv9idm</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Naval News’in haberinde yer alan bilgilere göre, Türk tersane konsorsiyumu TAIS, Barzan Holdings ile DIMDEX 2026 kapsamında imzaladığı anlaşma çerçevesinde iki adet İstif (I-sınıfı) fırkateyni Endonezya’ya satıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın yaklaşık 1 milyar ABD doları değerinde olduğu bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Naval News’in fuar sırasında edindiği bilgilere göre, programın altıncı ve sekizinci gemileri, yani İstif sınıfının ikinci ve dördüncü fırkateynleri, Endonezya Deniz Kuvvetleri (TNI AL) için ihraç edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TCG İzmir ve TCG İçel ihracat programına aktarıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Habere göre, söz konusu iki fırkateyn başlangıçta Türk Deniz Kuvvetleri için planlanan ve TCG İzmir ile TCG İçel adlarını alması öngörülen gemilerdi. Bu iki platformun, yapılan anlaşma kapsamında ihracat programına transfer edildiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk Donanması için yeni inşa&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Metinde yer alan bilgilere göre TAIS, bu kapsamda Türk Deniz Kuvvetleri için iki adet yeni İstif sınıfı fırkateyn inşa edecek. Bu gemiler, MİLGEM programının 13’üncü ve 14’üncü platformları olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca TAIS’e bağlı tersanelerde eş zamanlı olarak yedi fırkateynin inşasının sürdüğü belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İstif sınıfı ve MİLGEM programı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynler, MİLGEM projesi kapsamında Ada sınıfı korvetlerin devamı olarak geliştirildi. Programın lider gemisi olan TCG İstanbul, Ocak 2024’te Türk Deniz Kuvvetleri’ne teslim edildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/deniz-kuvvetleri-komutanligi-icin-planlanan-tcg-izmir-ve-tcg-icel-endonezyaya-satildi-trf9niv9idm</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:24 +0300</pubDate></item><item><title>Japonya, uzun menzilli seyir füzesi teknoloji göstericisini ilk kez ayrıntılarıyla açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/japonya-uzun-menzilli-seyir-fuzesi-teknoloji-gostericisini-ilk-kez-ayrintilariyla-acikladi-qsmf7sz28q</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Japonya tarafından geliştirilen seyir füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklama, ATLA’nın Kasım 2025’te düzenlediği Teknoloji Sempozyumu’nda ilk kez sergilenen çalışmalara dayanıyor ve Japonya’nın bağımsız uzun menzilli taarruz kabiliyeti hedefinde kaydedilen ilerlemeyi ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel değil, teknoloji doğrulama amaçlı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ATLA tarafından yayımlanan belgelerde, Kawasaki’nin tanıttığı sistemin Japonya Öz Savunma Kuvvetleri için kısa vadeli bir envanter çözümü olmadığı, aksine gelecekte geliştirilecek operasyonel bir seyir füzesine temel oluşturacak bir teknoloji göstericisi olduğu özellikle vurgulandı. Programın, Japonya’nın güneybatı adalarını kapsayan ada savunma senaryolarına ve Hint-Pasifik bölgesinde stand-off taarruz seçeneklerinin güçlendirilmesine odaklandığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modüler yapı ve çoklu görev yaklaşımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ATLA’ya göre araştırma programı; itki sistemi, güdüm, beka kabiliyeti ve modüler faydalı yük entegrasyonu gibi yeni nesil seyir füzeleri için kritik kabul edilen alanları kapsıyor. Kawasaki tarafından geliştirilen mimarinin, tek bir görev profiline bağlı kalmadan farklı konfigürasyonlara uyarlanabilir bir test platformu olarak tasarlandığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açık kaynak değerlendirmelere yansıyan bilgilere göre füze;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kara ve deniz hedeflerine yönelik yüksek patlayıcılı harp başlıkları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sertleştirilmiş ve yer altı hedeflerine yönelik özel faydalı yükler,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Elektronik harp ve elektronik karşı tedbir sistemleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Keşif ve sensör modülleri taşıyabilecek şekilde kurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım, Japonya’nın çok alanlı harekât ve ağ merkezli taarruz konseptlerine verdiği önemi yansıtıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni turbofan motor ve uzun menzil hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın merkezinde yer alan unsurlardan biri itki sistemi oldu. Kawasaki, seyir füzeleri için optimize edilmiş kompakt hava soluyan motorlar üzerinde çalışıldığını ve teknoloji göstericinin yeni geliştirilen bir turbofan ile donatıldığını doğruladı. ATLA, resmi menzil verisi açıklamazken, Japon savunma çevrelerinde uzun vadeli hedefin mevcut Type 12 Genişletilmiş Menzil varyantlarının belirgin şekilde üzerine çıkmak olduğu ifade ediliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/japonya-uzun-menzilli-seyir-fuzesi-teknoloji-gostericisini-ilk-kez-ayrintilariyla-acikladi-qsmf7sz28q</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:21 +0300</pubDate></item><item><title>Tayvan, yerli Hai Kun denizaltısının ilk dalış testlerine başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/tayvan-yerli-hai-kun-denizaltisinin-ilk-dalis-testlerine-basladi-jsnutlm6fhi</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, yerli imkânlarla inşa edilen ilk denizaltısı Hai Kun (SS-711) için ilk dalış testlerini başlattı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerel medyaya göre denizaltı, 26 Ocak’ta yüzey ve yüzebilirlik denemelerinin ardından kontrollü sualtı testlerine geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu test, platformun inşasının tamamlanmasından sonra gerçekleştirilen ilk dalış faaliyeti olarak kayda geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüzey ve liman denemelerinin ardından yeni aşama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Liberty Times ve diğer Tayvan merkezli yayınlara göre Hai Kun, geçtiğimiz yıl boyunca liman ve yüzey denemelerine tabi tutuldu. Ocak ayında gerçekleştirilen dalış testiyle birlikte program, kontrollü sualtı denemeleri aşamasına geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizaltı, 2024 yılı içinde suya indirildikten sonra Temmuz 2024’te Kaohsiung Limanı’nda kara konuşlu testlere başlamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik sorunlar programı geciktirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sürecinde program çeşitli teknik sorunlarla karşılaştı. Eylül 2024’te gerçekleştirilen deniz denemeleri sırasında, iç borulama sistemindeki bir kırılma nedeniyle ana makinede arıza meydana geldiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Onarım çalışmalarının ardından Hai Kun, Haziran 2025’te yeniden deneme seferlerine çıktı ve Kasım 2025’te yüzebilirlik testlerini tamamladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Entegre sistem sorunları çözüldü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan Savunma Bakanlığı kaynaklarına göre gecikmenin temel nedeni, entegre platform yönetim sisteminin diğer gemi sensörleriyle yeterli bağlantı kuramamasıydı. Yerel medyada yer alan bilgilere göre bu sorun, yabancı mühendislerin desteğiyle giderildi ve sistemler arasındaki sinyal bağlantıları normale döndü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimat hedefi Haziran 2026&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak ayında başlayan dalış testleriyle birlikte, denizaltının farklı derinliklerdeki performansının değerlendirileceği yeni bir test süreci başlatıldı. Tayvan Savunma Bakanlığı, tüm testlerin 2026 ortasına kadar tamamlanmasını ve Hai Kun’un Haziran 2026’da donanmaya teslim edilmesini hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu takvim, ilk planlamaya kıyasla yaklaşık yedi aylık bir gecikmeye işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sekiz denizaltılık programın ilk gemisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hai Kun, Tayvan’ın 2027 yılına kadar sekiz adet yerli denizaltı inşa etmeyi hedeflediği programın lider gemisi konumunda bulunuyor. Program, Tayvan Boğazı’nda sualtı caydırıcılığını artırmayı ve ülkenin savunma sanayiinde dışa bağımlılığı azaltmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tayvan-yerli-hai-kun-denizaltisinin-ilk-dalis-testlerine-basladi-jsnutlm6fhi</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:19 +0300</pubDate></item><item><title>Elbit Systems’ten ABD Ordusu için 228 milyon dolarlık Iron Fist APS sözleşmesi</title><link>https://gdh.digital/haber/elbit-systemsten-abd-ordusu-icin-228-milyon-dolarlik-iron-fist-aps-sozlesmesi-7zal4lo2swt</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elbit Systems, ABD Ordusu’nun Bradley Zırhlı Muharebe Aracı (IFV) modernizasyon programı kapsamında kullanılmak üzere Iron Fist Aktif Koruma Sistemi (APS) tedariki için 228 milyon ABD doları tutarında ek (follow-on) bir sözleşme kazandığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, General Dynamics Ordnance and Tactical Systems tarafından verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketten yapılan açıklamada, söz konusu sözleşmenin 29 Eylül 2025’te ABD Hükûmeti tarafından yayımlanan Bradley APS siparişine dayandığı ve daha önce 5 Mayıs 2024’te duyurulan ilk anlaşmanın devamı niteliğinde olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üç yıllık teslimat ve entegrasyon süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems’e göre sözleşme üç yıllık bir dönem boyunca icra edilecek ve Iron Fist APS’nin Bradley IFV platformuna entegrasyon çalışmalarının sürdürülmesini kapsıyor. Bu anlaşma, Iron Fist sisteminin Bradley araçları üzerindeki kullanımına yönelik devam eden modernizasyon sürecini teyit ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Iron Fist APS: 360 derece aktif koruma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Iron Fist APS, modern muharebe sahasındaki tehditlere karşı zırhlı araçların hayatta kalma ve öz savunma kabiliyetini artırmak amacıyla geliştirilmiş hard-kill tipi bir aktif koruma sistemi olarak tanımlanıyor. Sistem, İsrail Savunma Kuvvetleri’nin (IDF) ikinci nesil aktif koruma çözümü olma özelliğini taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems, Iron Fist’in;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tank savar roketler,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tanksavar güdümlü füzeler (ATGM),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İnsansız hava sistemleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Dolaşan mühimmatlar,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kinetik enerjili tank mühimmatı dâhil olmak üzere geniş bir tehdit yelpazesine karşı tam 360 derece koruma sağladığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, hem açık arazi hem de karmaşık kentsel muharebe ortamlarında etkin şekilde çalışacak biçimde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Ordusu üçüncü kez Iron Fist’i seçti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems, Iron Fist APS’nin hâlihazırda İsrail Savunma Kuvvetleri ile birlikte NATO üyesi ve diğer birçok ülkenin orduları tarafından farklı zırhlı platformlarda tercih edildiğini belirtti. Mevcut sözleşme, Iron Fist’in ABD Ordusu tarafından üçüncü kez seçilmesi anlamına geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amerikan askerlerinin hayatını koruyan sistemler sunuyoruz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems Başkanı ve CEO’su Bezhalel (Butzi) Machlis, anlaşmaya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadelere yer verdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Küresel çapta tanınan aktif koruma sistemimiz, teknolojik üstünlüğünü göstermeye devam ediyor. Bu alandaki lider tedarikçilerden biri olarak GD-OTS ve ABD Ordusu ile kurduğumuz yakın ve stratejik ortaklıktan gurur duyuyoruz. Sahadaki Amerikan askerlerinin hayatını koruyan sistemler sunma konusunda bize duyulan güven bizim için büyük önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/elbit-systemsten-abd-ordusu-icin-228-milyon-dolarlik-iron-fist-aps-sozlesmesi-7zal4lo2swt</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:15 +0300</pubDate></item><item><title>Singapur, yeni nesil Terrex s5 zırhlı muharebe araçları için ST Engineering’i seçti</title><link>https://gdh.digital/haber/singapur-yeni-nesil-terrex-s5-zirhli-muharebe-araclari-icin-st-engineeringi-secti-7tzyhm0onp5</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ST Engineering, Singapur Savunma Bakanlığı (MINDEF) ile yeni nesil Piyade Muharebe Araçlarının (IFV) üretim ve tedarikini kapsayan bir sözleşme imzaladığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aralık 2025’te verilen sözleşme, şirketin kara savunma alanında gelişen operasyonel ihtiyaçlara yönelik ileri çözümler sunmadaki rolünü pekiştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimatlar 2028’den itibaren başlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında üretilecek araçların, 2028 yılından itibaren kademeli olarak teslim edilmesi planlanıyor. Platform, ST Engineering’in Terrex ailesindeki en güncel 8×8 zırhlı muharebe aracı olan Terrex s5 temel alınarak geliştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Akıllılık (Smartness)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Üstünlük (Superiority)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sürdürülebilirlik (Sustainability)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Beka (Survivability)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Bakım kolaylığı (Serviceability) olmak üzere beş ana tasarım sütunu üzerine inşa edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital mimari ve artırılmış durumsal farkındalık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanıtlanmış Terrex platform mirası üzerine geliştirilen Terrex s5, sayısallaştırılmış sistem mimarisi sayesinde artırılmış durumsal farkındalık sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Siber güvenli Genel Araç Mimarisi (Generic Vehicle Architecture),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Gelişmiş araç elektroniği,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Entegre sensörler ve artırılmış ateş gücüne imkân tanıyan sistemler yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ST Engineering, proje kapsamında MINDEF ve Defence Science and Technology Agency (DSTA) ile yakın iş birliği içinde çalışarak, araçlara ilave kabiliyetlerin entegrasyonunu da gerçekleştirecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ST Engineering: İleri zırhlı platformlar geliştirme yeteneğimiz teyit edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ST Engineering Kara Sistemleri Başkanı Lim Kok Ann, anlaşmaya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadelere yer verdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MINDEF’in Terrex s5’i yeni nesil IFV platformu olarak seçmesi, ileri seviye zırhlı hareket kabiliyeti platformları tasarlama ve üretme yeteneğimizi bir kez daha ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lim, Terrex s5’in modern orduların değişen ihtiyaçlarına yanıt verecek şekilde geliştirildiğini vurgulayarak, platformun farklı ülkeler için kanıtlanmış ve dayanıklı bir çözüm sunduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Singapur Kara Kuvvetleri için modernizasyon adımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma uzmanları, Terrex s5 sözleşmesini Singapur Kara Kuvvetleri’nin mekanize birliklerini modernize etme sürecinde önemli bir aşama olarak değerlendiriyor. Dijital altyapı, siber güvenlik ve beka unsurlarının ön planda tutulduğu platformun, geleceğin çok alanlı muharebe ortamlarına uyum sağlayacak şekilde tasarlandığına dikkat çekiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/singapur-yeni-nesil-terrex-s5-zirhli-muharebe-araclari-icin-st-engineeringi-secti-7tzyhm0onp5</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:12 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN ŞAHİN 40 mm fiziksel imha sistemi KKTC’de görev yapıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-sahin-40-mm-fiziksel-imha-sistemi-kktcde-gorev-yapiyor-n3rc4ryorw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk güvenlik güçleri tarafından hava ve kara hedeflerine karşı aktif olarak kullanılan ASELSAN üretimi ŞAHİN 40 mm Fiziksel İmha Sistemi, Kuzey Kıbrıs Türk Cumhuriyeti’nde (KKTC) konuşlandırılarak operasyonel görev icra ediyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, özellikle mini ve mikro insansız hava araçlarının (İHA) oluşturduğu tehditlere karşı kritik tesislerin ve hassas bölgelerin korunmasını amaçlayan yakın hava savunma çözümü olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN, sahadaki artan alçak irtifa tehditlerine karşı fiziksel imha esaslı, yüksek hassasiyetli ve ağ destekli bir savunma katmanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzaktan komutalı ve yüksek stabilizasyonlu yapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN sistemi, uzaktan komutalı mimarisi ve iki eksenli yüksek hassasiyetli stabilize edilmiş elektro-optik gimbal yapısı sayesinde gece ve gündüz, her türlü hava koşulunda hedef tespiti ve takibi gerçekleştirebiliyor. Otomatik hedef tespiti ve takibi kabiliyeti, operatör üzerindeki iş yükünü azaltırken tehditlere karşı reaksiyon süresini minimuma indiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem; TV kamera, termal kamera ve lazer mesafe ölçer sensörlerini tek bir stabilize yapı altında birleştirerek yüksek doğrulukta angajman imkânı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ağ destekli hedefleme ve radar entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN, yalnızca kendi sensörleriyle değil, harici radar ve ağ merkezli komuta kontrol sistemlerinden aldığı hedef bilgileriyle de çalışabiliyor. Harici kaynaklardan elde edilen hedef konum verilerine otomatik yönlenme kabiliyeti, sistemin entegre hava savunma mimarileri içinde etkin şekilde kullanılmasını mümkün kılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu özellik, özellikle çoklu tehdit senaryolarında eş zamanlı ve koordineli savunma icrasına olanak tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ATOM mühimmat ile mini ve mikro İHA’lara karşı yüksek etki&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemin ana silahı, 40 mm MK19 Mod 3 bombaatar üzerine kurulu. ŞAHİN, bu silah sistemiyle birlikte ATOM 40 mm havada patlayan mühimmat kullanıyor. ATOM mühimmat, hedefin yakınında infilak ederek yüksek manevra kabiliyetine sahip küçük hava hedeflerine karşı geniş bir etki alanı oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı, klasik temaslı imhaya kıyasla mini ve mikro İHA’lara karşı çok daha yüksek başarı oranı sağlıyor. Sistem, yaklaşık 700 metreye kadar etkili menzil sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kritik varlık koruması için geniş görev yelpazesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN 40 mm Fiziksel İmha Sistemi;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kritik askeri ve sivil tesislerin korunması,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sınır güvenliği,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Alçak irtifa hava savunması,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mini ve mikro İHA tehditlerine karşı savunma,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mobil ve sabit birliklerin korunması gibi görevlerde kullanılmak üzere yapılandırıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modüler mimarisi sayesinde sistem, farklı konuşlandırma ihtiyaçlarına hızlı şekilde uyum sağlayabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler öne çıkan yönleriyle&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ŞAHİN sistemi, 64 mühimmatlık besleme kapasitesiyle kısa sürede yoğun angajmanlara cevap verebilecek şekilde tasarlandı. Silah sistemi -10 ile +60 derece arasında yükselme açısına ve 360 derece tam dairesel azimut kabiliyetine sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;220 VAC güç girişiyle çalışan sistemin azami güç tüketimi 2 kW seviyesinde tutulurken, 2,5 tonun altında kalan toplam ağırlık; sabit ve yarı mobil konuşlandırmalar için uygun bir yapı sunuyor. Manuel kullanım opsiyonu ise olası acil durumlar için ek bir güvenlik katmanı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sahaya uyumlu ve yüksek güvenilirlikli tasarım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görev bilgisayarı, silah ve servo kontrol üniteleri, namlu programlama sistemi ve gelişmiş grafik kullanıcı arayüzü ile donatılan ŞAHİN; kolay kullanım, yüksek güvenilirlik ve hızlı kurulum özellikleriyle öne çıkıyor. Modüler sistem mimarisi, bakım ve lojistik süreçlerini de sadeleştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-sahin-40-mm-fiziksel-imha-sistemi-kktcde-gorev-yapiyor-n3rc4ryorw</guid><pubDate>Tue, 27 Jan 2026 10:50:09 +0300</pubDate></item></channel></rss>