<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 19:09:01 +0000</lastBuildDate><item><title>Kosova, Skifteri K1 kamikaze İHA ile ilk uzun menzilli taarruz testini gerçekleştirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/kosova-skifteri-k1-kamikaze-iha-ile-ilk-uzun-menzilli-taarruz-testini-gerceklestirdi-3613agfl1ch</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kosova, yerli olarak geliştirilen Skifteri K1 kamikaze İHA ile ilk uzun menzilli taarruz testini gerçekleştirdiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Paylaşılan bilgilere göre test kapsamında İHA’nın 1.124 kilometrelik menzile ulaştığı ve canlı mühimmatla hedefi vurduğu bildirildi. Bu iddia doğrulanırsa, söz konusu test Kosova’nın insansız taarruz kabiliyetlerinde önemli bir eşik anlamına geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test görüntüleri uluslararası dikkat çekti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;18 Ocak 2026 tarihinde Kosovalı savunma girişimcisi Ridvan Aliu tarafından yayımlanan video ve fotoğraflar, Skifteri K1’in uzun menzilli bir görev profiliyle icra edilen canlı vuruş testini gösterdi. Aliu, yaptığı açıklamada sistemin 1.000 kilometrenin üzerindeki mesafelerde hedefleri vurabilecek kapasiteye sahip olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aliu, “Bu test, müşterilerimizden biri adına icra edilen tam görev profiline sahip bir canlı vuruşu göstermektedir” ifadelerini kullanırken, görüntülerde bazı görsel efektlerin operasyonel güvenlik gerekçesiyle değiştirildiğini de vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;1.124 kilometrelik uçuş ve yedi saatin üzerinde havada kalış iddiası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Paylaşılan teknik verilere göre Skifteri K1, test sırasında toplam 1.124 kilometre mesafe kat etti ve yedi saat on iki dakika boyunca havada kaldı. İHA’nın bu uçuş sırasında yaklaşık 42 kilogram ağırlığında silahlı bir faydalı yük taşıdığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak söz konusu performans değerlerinin tamamı geliştirici tarafından açıklanan bilgilere dayanıyor. Uçuşa ait bağımsız telemetri verileri veya üçüncü taraf doğrulaması henüz kamuoyuyla paylaşılmış değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Skifteri K1’in tasarımı ve muhtemel teknik özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Skifteri K1, sabit kanatlı ve arkadan itişli pervane konfigürasyonuna sahip bir kamikaze İHA olarak tanımlanıyor. Açık kaynak görüntüler, sistemin uzun menzil ve yüksek havada kalış süresi hedeflenerek tasarlandığını gösteriyor. Gövde yapısında hafif kompozit malzemelerin kullanıldığı, tahrik sisteminin ise içten yanmalı küçük bir motor olabileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Seyrüseferin GPS ve ataletsel navigasyon sistemi üzerinden, önceden yüklenmiş rota noktalarıyla sağlandığı, terminal safhada ise elektro-optik sensörlerle hedefe yönelme kabiliyetine sahip olduğu öngörülüyor. Daha önce Arnavutça kaynaklarda paylaşılan bilgilerde, K1 varyantı için yaklaşık 180 km/s seyir hızı ve 2.500 metre irtifa değerleri telaffuz edilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kosova’nın yerli İHA ekosisteminde yeni bir aşama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Skifteri K1, Kosova’da geliştirilen insansız hava sistemleri arasında şimdiye kadar kamuoyuna yansıyan en uzun menzilli ve en iddialı kamikaze İHA olarak öne çıkıyor. Ülkede keşif, gözetleme ve taarruz rollerine yönelik en az dört farklı İHA platformu üzerinde çalışmalar yürütüldüğü biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede K1, yalnızca bir prototipten öte, canlı mühimmatla test edilmiş ve uzun süreli uçuş profili sergilemiş bir sistem olarak değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kosova-skifteri-k1-kamikaze-iha-ile-ilk-uzun-menzilli-taarruz-testini-gerceklestirdi-3613agfl1ch</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 06:22:00 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye’den Katar’a iki İSTİF sınıfı fırkateyn için mutabakat zaptı</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyeden-katara-iki-istif-sinifi-firkateyn-icin-mutabakat-zapti-un35ddou17</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye ile Katar arasındaki savunma sanayii iş birliğine deniz platformları alanında yeni bir başlık eklendi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katar’da düzenlenen DIMDEX 2026 Fuarı kapsamında, Türk tersanelerinin ortak girişimi TAİS ile Katarlı Barzan Holding arasında iki adet İSTİF sınıfı fırkateynin inşasını kapsayan bir mutabakat zaptı (MoU) imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anadolu, Sedef ve Sefine tersanelerinin oluşturduğu TAİS ile Barzan Holding arasında imzalanan MoU, taraflar arasında ilerleyen dönemde hayata geçirilmesi planlanan esas sözleşme öncesinde bir çerçeve anlaşma niteliği taşıyor. Bu tür mutabakatlar, teknik kapsam, takvim ve iş paylaşımı gibi başlıkların netleştirilmesi için zemin hazırlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İmza törenine üst düzey katılım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mutabakat zaptının imza törenine Katar Başbakan Yardımcısı ve Savunma İşlerinden Sorumlu Devlet Bakanı Şeyh Saoud bin Abdulrahman bin Hassan Al-Than ile Türkiye Savunma Sanayii Başkanı Haluk Görgün katıldı. Üst düzey katılım, projenin iki ülke açısından da stratejik önem taşıdığını ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İSTİF sınıfı fırkateynler ihracat gündeminde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İSTİF sınıfı fırkateynler, Türk Deniz Kuvvetleri için geliştirilen MİLGEM projesinin en güncel ve gelişmiş yüzey muharip platformları arasında yer alıyor. Hava savunma, suüstü harbi ve denizaltı savunma harbi görevleri için tasarlanan bu sınıf, modern sensör, silah ve komuta kontrol sistemleriyle dikkat çekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katar ile imzalanan bu MoU’nun, Türkiye’nin askeri gemi ihracatı portföyünü genişletmesi ve MİLGEM türevlerinin uluslararası pazardaki görünürlüğünü artırması bekleniyor. Nihai sözleşmenin imzalanması halinde, proje Türkiye’nin savunma sanayii ihracatında önemli deniz platformu anlaşmalarından biri olarak kayda geçecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH uygulamasını indir,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;gelişmelerden anında haberdar ol!&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Etiketler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İLGİLİ HABERLER&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katar’dan alınacak Eurofighter savaş uçakları şubat sonunda teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ÖNE ÇIKAN KÖŞE YAZISI&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özgür Özel’in hedefinde neden Hakan Fidan var?&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;DİĞER HABERLER&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katar’dan alınacak Eurofighter savaş uçakları şubat sonunda teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, ALTIUS kamikaze İHA ve keşif dronları için tedarik miktarlarını açıkladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiltere, Typhoon filosu için QinetiQ ile 205 milyon sterlinlik destek sözleşmesini uzattı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye ile Katar arasında savunma sanayiinde yeni anlaşmalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti, İzmir'den uğurlandı&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyeden-katara-iki-istif-sinifi-firkateyn-icin-mutabakat-zapti-un35ddou17</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 07:38:00 +0300</pubDate></item><item><title>Güney Kore’den Türkiye’ye savunma sanayi vurgusu</title><link>https://gdh.digital/haber/guney-koreden-turkiyeye-savunma-sanayi-vurgusu-4g1m2a042ub</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Kore Dışişleri Bakanı Cho Hyun, Türkiye’ye gerçekleştireceği ziyaret öncesinde yaptığı değerlendirmelerde, iki ülke arasındaki savunma sanayi iş birliğinin stratejik bir boyuta ulaştığını vurguladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güney Kore Dışişleri Bakanı Cho Hyun, başta Altay ana muharebe tankı projesi olmak üzere çeşitli alanlarda karşılıklı faydaya dayalı iş birliğinin sürdüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tarihsel bağlar savunma ortaklığının temelini oluşturuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cho, Türkiye’nin Kore Savaşı sırasında yaklaşık 20 bin askerle Güney Kore’nin özgürlük ve demokrasisi için verdiği desteğin, iki ülke arasındaki güven ilişkisinin temelini oluşturduğunu belirtti. Bu tarihsel mirasın bugün savunma, siyaset, ekonomi ve kültür alanlarında gelişen iş birliğinin ana dayanağı olduğunu dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma sanayinde karşılıklı faydaya dayalı model&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güney Kore ile Türkiye’nin güçlü savunma sanayi altyapılarına ve ileri teknoloji kabiliyetlerine sahip olduğunu belirten Cho, bu durumun iki ülkenin uluslararası konumunu giderek güçlendirdiğini söyledi. Cho değerlendirmesinde,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Kore ve Türkiye, Altay ana muharebe tankı projesi başta olmak üzere çeşitli projeler aracılığıyla savunma sanayi alanında karşılıklı faydaya dayalı iş birliğini sürdürmektedir” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortak üretim ve teknoloji iş birliği hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cho, liderler düzeyinde yapılan görüşmelerde savunma sanayinde küresel ölçekte güçlü bir konuma ulaşma hedefinin vurgulandığını hatırlattı. Bu kapsamda ortak üretim, teknoloji paylaşımı ve eğitim alanlarında iş birliğinin sürdürülmesi konusunda mutabık kalındığını aktardı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin savunma sanayi performansı yakından izleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin savunma sanayinde son yıllarda kaydettiği ilerlemeyi yakından takip ettiklerini belirten Cho, savunma ihracatının ilk kez 10 milyar doları aşmasını ve IDEF savunma sanayi fuarının başarıyla düzenlenmesini somut göstergeler olarak değerlendirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin stratejik konumu ve tedarik zincirleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cho, Türkiye’nin Avrupa ile Orta Doğu arasında stratejik bir kavşak konumunda bulunduğuna dikkat çekerek, küresel tedarik zincirlerinin çeşitlendirilmesi ve bölgesel üretim üslerinin oluşturulması açısından ülkenin değerinin giderek arttığını ifade etti. Türkiye’nin, Koreli savunma ve sanayi şirketleri için hem üretim hem de üçüncü ülkelere açılım açısından önemli bir merkez konumunda bulunduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma iş birliği bölgesel güvenliğe katkı sağlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cho, savunma sanayi alanındaki Türkiye-Güney Kore iş birliğinin yalnızca iki ülkenin askeri kapasitesini güçlendirmekle sınırlı olmadığını, aynı zamanda bölgesel ve küresel barış ile güvenliğin pekiştirilmesine de katkı sağladığını belirtti. Önümüzdeki dönemde bu iş birliğinin daha da derinleştirilmesinin hedeflendiğini sözlerine ekledi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/guney-koreden-turkiyeye-savunma-sanayi-vurgusu-4g1m2a042ub</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 10:53:00 +0300</pubDate></item><item><title>Pakistan’ın savaşta denenmiş savaş uçakları silah satışlarını artırıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/pakistanin-savasta-denenmis-savas-ucaklari-silah-satislarini-artiriyor-1glxoj3u054</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Pakistan savunma sanayii, geçen yıl Hindistan ile yaşanan çatışmalarda savaş uçakları, İHA’lar ve füze sistemlerinin fiilen kullanılmasıyla “savaşta denenmiş” niteliği kazanmasının ardından yoğun bir dış talep dalgasıyla karşı karşıya kaldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a konuşan kaynaklara göre İslamabad yönetimi, aralarında Orta Doğu ve Afrika ülkelerinin de bulunduğu en az 13 ülke ile silah satışına yönelik görüşmeler yürütüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;13 ülke ile görüşme, bazıları ileri aşamada&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a bilgi veren üç Pakistanlı savunma kaynağına göre, yürütülen temasların altı ila sekizi ileri aşamaya ulaşmış durumda. Görüşmelerin odağında, Çin ile ortak üretilen JF-17 Thunder savaş uçakları başta olmak üzere eğitim uçakları, İHA’lar ve çeşitli silah sistemleri yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan Savunma Bakanlığı ve ordu, devam eden müzakerelere ilişkin ayrıntı paylaşmazken, Savunma Üretim Bakanı Raza Hayat Harraj, birçok ülkenin Pakistan menşeli hava araçları ve mühimmatlara ilgi gösterdiğini doğruladı. Harraj, “Görüşmeler yürütülüyor ancak bu süreçler uluslararası baskılar nedeniyle her zaman sonuçlanmayabilir” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlginin artmasında tedarik zinciri sorunları etkili&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Analistler, Ukrayna savaşı ve Orta Doğu’daki çatışmaların küresel savunma tedarik zincirlerinde ciddi aksamalara yol açtığını, bu durumun ülkeleri alternatif tedarikçilere yönelttiğini belirtiyor. Pakistan yapımı sistemlerin, Mayıs ayında Hindistan ile yaşanan geniş çaplı hava muharebesinde aktif olarak kullanılması, bu ilgiyi artıran önemli bir faktör olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu çatışmada Pakistan Hava Kuvvetleri, JF-17’leri Çin yapımı J-10 savaş uçaklarıyla birlikte kullandı. Bu deneyimin, Pakistan savunma ürünlerine “savaşta denenmiş” etiketi kazandırdığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fiyat avantajı öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakan Harraj, Pakistan menşeli savaş uçaklarının Batılı muadillerine kıyasla ciddi bir maliyet avantajı sunduğunu vurguladı. Yaklaşık 30–40 milyon dolar seviyesindeki JF-17’lerin, ABD ve Avrupa yapımı benzer uçaklara göre üç kat daha ucuz olduğu belirtiliyor. Analistlere göre bu durum, bütçesi sınırlı ülkeler için Pakistan’ı cazip bir tedarikçi haline getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Potansiyel alıcılar ve öne çıkan görüşmeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kaynaklara göre görüşme yürütülen ülkeler arasında Sudan, Suudi Arabistan, Endonezya, Fas, Etiyopya ve Nijerya yer alıyor. Ayrıca Libya’nın doğusundaki yönetimle de temaslar bulunduğu ifade ediliyor. Pakistan ordusu daha önce Bangladeş ve Irak ile yürütülen görüşmeleri kamuoyuna açıklamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma çevrelerine yakın emekli Hava Mareşali Asim Suleiman, Afrika’da üç ülkeyle daha ileri aşamada görüşmeler olduğunu belirterek, “Talep ciddi şekilde arttı ancak bunun ne kadarının somut sözleşmeye dönüşeceği zamanla görülecek” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim kapasitesi kritik başlık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Artan ilginin önündeki en önemli soru işaretlerinden biri, Pakistan’ın üretim kapasitesi. JF-17 üretiminin yılda yaklaşık 20 uçak seviyesinde olduğu, ancak 2027 sonuna kadar bu rakamın önemli ölçüde artırılmasının hedeflendiği ifade ediliyor. Yetkililer, fabrika modernizasyonları ve kapasite artışlarıyla üretimin iki katına çıkabileceğini dile getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Analistler, Çin’in teknik ve siyasi desteği sayesinde Pakistan’ın bu engelleri aşabileceğini düşünüyor. Londra’daki King’s College’dan güvenlik uzmanı Andreas Krieg, Pakistan’ın “orta ölçekli ve esnek bir savunma tedarikçisi” olarak konumunu güçlendirdiğini belirtiyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/pakistanin-savasta-denenmis-savas-ucaklari-silah-satislarini-artiriyor-1glxoj3u054</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 11:07:00 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail, F-35 tecrübesini Yunanistan ile paylaşmaya hazır olduğunu açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/israil-f-35-tecrubesini-yunanistan-ile-paylasmaya-hazir-oldugunu-acikladi-45npjjbr0ej</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail, Orta Doğu’da artan güvenlik belirsizlikleri ve bölgesel tehditler karşısında savunma işbirliğini derinleştirme hedefi doğrultusunda, F-35 Lightning II savaş uçaklarına ilişkin operasyonel tecrübelerini Yunanistan ile paylaşmaya hazır olduğunu bildirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail Savunma Kuvvetleri Sözcüsü Yarbay Nadav Shoshani, Kathimerini gazetesine verdiği röportajda, İsrail’in F-35’i 2023’ten bu yana farklı cephelerde ve gerçek muharebe koşullarında kullandığını belirterek, bu süreçte bölgede “benzersiz bir bilgi birikimi” elde ettiklerini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“F-35 söz konusu olduğunda bölgede en fazla operasyonel deneyime sahip ülke İsrail’dir” diyen Shoshani, “Bu tecrübeyi Yunan dostlarımızla paylaşmak için elimizden geleni yapacağız” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunanistan F-35’leri 2028’den itibaren teslim alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunanistan’ın ilk F-35 uçaklarını 2028 yılı sonuna doğru ABD’de teslim alması, 2030 başında ise Mora Yarımadası’ndaki Andravida üssünde konuşlandırması planlanıyor. Yunan pilotların halihazırda İsrailli pilotlarla ortak eğitim faaliyetlerine katıldığı, İsrail unsurlarının da bu yıl düzenlenecek Iniochos hava tatbikatında yer almasının beklendiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Shoshani, Atina’nın özellikle düşman hava savunmasının bastırılması, kritik ve zamana duyarlı hedeflere hassas taarruz gibi alanlarda İsrail’in taktik ve operasyonel bilgisini yakından incelediğini vurguladı. İsrail’in bu konularda ciddi bir deneyim kazandığını ifade eden Shoshani, bunun ülkenin karşı karşıya olduğu tehdit ortamından kaynaklandığını dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üçlü savunma işbirliği derinleşiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamalar, Yunanistan, Kıbrıs ve İsrail’in savunma alanındaki işbirliğini güçlendirme yönünde adımlar attığı bir dönemde geldi. İran kaynaklı tehditler, Suriye sahasında Türkiye ile İsrail arasındaki rekabet ve Lübnan’da Hizbullah’ın artan faaliyetleri, bu üç ülkeyi daha yakın bir güvenlik koordinasyonuna yöneltiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Taraflar, birkaç gün önce 2026’yı kapsayan güncellenmiş bir askeri işbirliği mutabakatı imzaladı. Shoshani, ortak değerlere sahip ülkeler arasında istihbarat paylaşımı ve askeri işbirliğinin bölgesel istikrara katkı sağlamayı amaçladığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrailli yetkili, yıl içinde Yunanistan ile daha fazla ortak tatbikat ve eğitim faaliyeti yapılmasının da gündemde olduğunu sözlerine ekledi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israil-f-35-tecrubesini-yunanistan-ile-paylasmaya-hazir-oldugunu-acikladi-45npjjbr0ej</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 11:16:00 +0300</pubDate></item><item><title>Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti, İzmir'den uğurlandı</title><link>https://gdh.digital/haber/anadolu-turk-deniz-gorev-kuvveti-izmirden-ugurlandi-k1lhaey3jx9</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti (ATDGK), 13 ülkede görevlerini icra etmek üzere İzmir'in Foça ilçesinde düzenlenen törenle İspanya'ya doğru yola çıktı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Foça Deniz Üs Komutanlığı'ndaki törende konuşan Türk Deniz Kuvvetleri Donanma Komutanı Oramiral Kadir Yıldız, Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti'nin yerli ve milli imkanlarla inşa edilmiş gemilerden oluştuğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yıldız, disiplini ve eğitim seviyesiyle Deniz Kuvvetleri personelinin NATO'da emsal olarak gösterildiğini ifade ederek, şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bünyesindeki SİHA ve helikopterlerden oluşan hava gücüyle Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti, alan dışı harekat kabiliyetlerimizi, Türk Silahlı Kuvvetlerinin uluslararası görevlerindeki etkinliğini, savunma sanayimizin etkinliğini ve caydırıcılığını bir kez daha ortaya koyacak, iştirak edilecek tatbikatların yanı sıra iştirak edilecek liman ziyaretleri ve geçiş eğitimleriyle donanmamızın gücünü, etki sahamızın büyüklüğünü kırılgan ve değişken uluslararası ortamda güçlü bir şekilde yansıtacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bünyesindeki SİHA ve helikopterlerden oluşan hava gücüyle Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti, alan dışı harekat kabiliyetlerimizi, Türk Silahlı Kuvvetlerinin uluslararası görevlerindeki etkinliğini, savunma sanayimizin etkinliğini ve caydırıcılığını bir kez daha ortaya koyacak, iştirak edilecek tatbikatların yanı sıra iştirak edilecek liman ziyaretleri ve geçiş eğitimleriyle donanmamızın gücünü, etki sahamızın büyüklüğünü kırılgan ve değişken uluslararası ortamda güçlü bir şekilde yansıtacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz Kuvvetleri personeline mesaj&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görev kuvvetinin seçkin personelinin zorlu ve tarihi görev süresince, denizciliğin gerektirdiği yüksek disiplin, fedakarlık ve görev bilinciyle hareket edeceğini belirten Yıldız, şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk denizcisi, tarih boyunca olduğu gibi bugün de denizde verilen her görevi üstün bir vazife anlayışıyla yerine getirmeye hazırdır. Sizleri her zaman destekleyen ve bu süre zarfında sabırla bekleyecek olan kıymetli ailenize de şükranlarımı sunuyorum. Dünya denizlerinde gittiğiniz her limanda katıldığınız her faaliyette deniz kuvvetlerimizin gücünü ve Türk bayrağını atalarına yakışır bir şekilde temsil edeceğinize yürekten inanıyorum.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk denizcisi, tarih boyunca olduğu gibi bugün de denizde verilen her görevi üstün bir vazife anlayışıyla yerine getirmeye hazırdır. Sizleri her zaman destekleyen ve bu süre zarfında sabırla bekleyecek olan kıymetli ailenize de şükranlarımı sunuyorum. Dünya denizlerinde gittiğiniz her limanda katıldığınız her faaliyette deniz kuvvetlerimizin gücünü ve Türk bayrağını atalarına yakışır bir şekilde temsil edeceğinize yürekten inanıyorum.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO görevlerinin devralınması&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti Komutanı Tümamiral Mevlüt Savaş Bilican, NATO taahhütleri kapsamında 1 Temmuz 2025-30 Haziran 2026 tarihlerinde NATO Müttefik Reaksiyon Kuvveti, NATO Amfibi Görev Kuvveti Komutanlığı ve Çıkarma Kuvveti Komutanlığı görevlerinin, Türk Deniz Kuvvetlerince ilk defa devralındığını anlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk Deniz Kuvvetlerinin dünya barışına katkıda bulunmak ve Türkiye'nin denizlerdeki hak ve menfaatlerini korumak amacıyla farklı bölgelerde önemli görevler sürdürdüğünü kaydeden Bilican, şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz Kuvvetleri personeli, sahip olduğu üstün vasıfları ve yüreklerindeki vatan ve millet sevgisiyle çıktıkları her seyirde çok önemli görevleri her türlü zorluğa karşı, büyük bir disiplin ve başarı ile yerine getirmektedir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz Kuvvetleri personeli, sahip olduğu üstün vasıfları ve yüreklerindeki vatan ve millet sevgisiyle çıktıkları her seyirde çok önemli görevleri her türlü zorluğa karşı, büyük bir disiplin ve başarı ile yerine getirmektedir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Görev Kuvvetinin kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz Kuvvetlerinin barış, kriz ve çatışma durumlarının yarattığı hassasiyetlere uygun bölgelerde konuşlanarak, ana vatana yönelik tehditleri en uzak mesafede bertaraf etme potansiyeline sahip olduğunu vurgulayan Bilican, şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bizlere tevdi ettiğiniz son derece önemli bu görevi, yüreklerimizdeki vatan ve millet sevgisi ve sahip olduğumuz üstün disiplin anlayışımızın rehberliğinde yapacağımıza, şanlı bayrağımızı engin denizlerde şerefle dalgalandıracağımıza emin olunuz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bizlere tevdi ettiğiniz son derece önemli bu görevi, yüreklerimizdeki vatan ve millet sevgisi ve sahip olduğumuz üstün disiplin anlayışımızın rehberliğinde yapacağımıza, şanlı bayrağımızı engin denizlerde şerefle dalgalandıracağımıza emin olunuz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Törende ayrılış ve gemilerin hareketi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tümamiral Bilican'ın, Donanma Komutanı Oramiral Kadir Yıldız'a ayrılış raporunu vermesinin ardından, görev grubu personeli bando eşliğinde tören alanından gemilere geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sırasıyla TCG Kınalıada, TCG İstanbul, TCG Derya ve TCG Anadolu, Foça Deniz Üs Komutanlığı'ndan ayrıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ailelerin duyguları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Göreve katılacak askerler ile aileleri de hüzün ve gururu bir arada yaşadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Oğlunu uğurlayan Nur Hayat Kahramanoğlu, damadını göreve uğurlayan Ayşe Güngör ve oğlunu uğurlayan Yılmaz Kaplan duygularını paylaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Görev Kuvvetinin yapısı ve katılacağı faaliyetler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti; TCG Anadolu, TCG Derya, TCG İstanbul, TCG Kınalıada, amfibi çıkarma araçları, 1 Amfibi Deniz Piyade Taburu, 9 helikopter, 3 Bayraktar TB-3 SİHA ve yaklaşık 1500 personelden oluşuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görev süresince çok sayıda NATO tatbikatına katılım sağlanacak, ayrıca birçok ülkede liman ziyaretleri gerçekleştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti, görev periyodunu tamamladıktan sonra 23 Nisan’da ülkeye dönecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/anadolu-turk-deniz-gorev-kuvveti-izmirden-ugurlandi-k1lhaey3jx9</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 11:58:00 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye ile Katar arasında savunma sanayiinde yeni anlaşmalar</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiye-ile-katar-arasinda-savunma-sanayiinde-yeni-anlasmalar-fbqaginyuag</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Cumhurbaşkanlığı Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, Türkiye ile Katar arasındaki savunma sanayii işbirliğinin stratejik düzeyde ilerlediğini ve fuarda imzalanan yeni anlaşmalarla daha da güçlendiğini söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SSB Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cumhurbaşkanlığı Savunma Sanayii Başkanı (SSB) Prof. Dr. Haluk Görgün, Katar'ın başkenti Doha'da düzenlenen (DIMDEX 2026) Uluslararası Deniz Savunma Fuarı kapsamında Anadolu Ajansı (AA) muhabirinin sorularını yanıtladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye ile Katar arasındaki stratejik savunma işbirliğinin yeni anlaşmalarla daha da derinleştiğini belirten Görgün, "Bu yeni adımlar iki ülke arasında inşa edilen stratejik vizyonun somut bir yansımasıdır." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;DIMDEX 2026 ve stratejik vizyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DIMDEX 2026 fuarı için Doha'da bulunduklarını ifade eden Görgün, Türkiye ile Katar arasındaki işbirliğinin iki ülke devlet başkanlarının güçlü iradesi doğrultusunda birçok alanda sürdüğünü vurgulayarak, "Stratejik işbirliği gündeme geldiğinde bunun başında savunma işbirlikleri geliyor. Türkiye olarak gelişmiş kapasitemizle Katar'ın ihtiyaç duyabileceği platformlar, sistemler ve hem Katar hem de üçüncü ülkeler için çözümler üretmeye yönelik çalışmalarımızı sürdürüyoruz." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DIMDEX gibi fuarların bu işbirliklerini sergilemek ve paylaşmak açısından önemli bir fırsat sunduğunu belirten Görgün, "Türkiye olarak fuara en fazla savunma sanayi firmasıyla katılan ülkeyiz. Savunma Sanayii Başkanlığımızın da standı burada yer alıyor." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İmzalanan işbirliği anlaşmaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fuar kapsamında farklı ülkelerden gelen savunma bakanlarıyla toplantılar gerçekleştirdiklerini ve çeşitli işbirliği anlaşmaları imzaladıklarını kaydeden Görgün, Katar'ın ihtiyaçları doğrultusunda Katar Savunma Bakanlığı şirketi Barzan Holding ile MKE, ASELSAN, STM, ASFAT ve TAİS arasında işbirliği anlaşmaları imzalandığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu anlaşmaların mühimmat üretimi, sistem mühendisliği, deniz platformları, teknoloji paylaşımı ve sürdürülebilir sanayi ortaklıkları gibi kritik alanları kapsadığını ifade eden Görgün, "Bu adımlar, Türkiye ile Katar arasında savunma sanayii alanında inşa edilen stratejik vizyonun somut bir yansımasıdır. Hayırlı olmasını temenni ediyorum." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fuarın Türkiye açısından değerlendirilmesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DIMDEX 2026'nın Türkiye açısından son derece verimli geçtiğini vurgulayan Görgün, "Bizim için stratejik görüşmeler ve imzalanan anlaşmalarla dolu dolu geçen bir fuar oldu." şeklinde konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayiinde büyüme ve ihracat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk savunma sanayiinin büyüme ivmesine de değinen Görgün, sektörün 2024 yılını yüzde 28 büyüme ve 7,1 milyar dolarlık ihracatla kapattığını, 2025 yılında ise yüzde 48 büyüme ve 10 milyar doların üzerinde ihracat gerçekleştirdiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme rakamlarına ilişkin de bilgi veren Görgün, "2024 yılında imzaladığımız toplam sözleşme miktarı 10 milyar dolardı. 2025 yılında ise bu rakam 17,8 milyar dolara ulaştı. Bu yaklaşık yüzde 80'e varan bir büyümeye işaret ediyor. Bir taraftan sözleşmeler ve teslimatlar devam ederken diğer yandan bakiye sözleşmeler ve siparişler artarak sürüyor." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayiinin tercih edilme nedenleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk savunma sanayii ürünlerinin tercih edilme nedenlerine de değinen Görgün, "Ürünlerimizin teknolojik ve fonksiyonel üstünlükleri, fiyat olarak rekabetçi olmaları ve Türkiye’nin verdiği güven, en önemli tercih sebeplerinin başında geliyor." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026 yılı beklentileri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2026 yılına da hızlı bir başlangıç yaptıklarını belirten Görgün, yeni imzaların atıldığını, devam eden fuarlar sırasında sözleşmeye dönüşebilecek görüşmeler yürütüldüğünü söyledi. Görgün, "Bir önceki yıla göre ihracatımızın daha da artabileceğini düşünüyorum. Bu ivmemiz artarak devam edecek." değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;DIMDEX 2026 fuarı hakkında&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bölgenin kendi türünde tek savunma ve denizcilik fuarı olan DIMDEX'te, belirlenen hedeflere ulaşmak için birbirini tamamlayan kara ve hava gibi diğer ilgili savunma sistemleri de sergileniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fuarda aynı zamanda savunma misyonlarının başarısı için kritik öneme sahip teknolojik çözümler, siber güvenlik ve yapay zeka alanlarındaki en son gelişmelere yer veriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katar Silahlı Kuvvetleri tarafından organize edilen ve bölgenin uluslararası savunma ve güvenlik endüstrisi alanında öne çıkan etkinlikleri arasında yer alan DIMDEX 2026, başkent Doha'da 19-22 Ocak tarihlerinde düzenleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin DIMDEX 2026 katılımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye, Doha'da düzenlenen 9. Doha Uluslararası Deniz Savunma Fuarı ve Konferansı (DIMDEX 2026) Fuarı'na 47 savunma sanayii firmasıyla katılım sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fuarda, Türk savunma sanayii firmalarının ürettiği çeşitli insansız kara ve hava araçları, zırhlı araç platformları, silah sistemleri, elektronik sistemler, mühimmat, simülatörler ve lojistik destek ürünleri katılımcıların beğenisine sunuluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH uygulamasını indir,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;gelişmelerden anında haberdar ol!&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Etiketler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İLGİLİ HABERLER&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katar’dan alınacak Eurofighter savaş uçakları şubat sonunda teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ÖNE ÇIKAN KÖŞE YAZISI&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özgür Özel’in hedefinde neden Hakan Fidan var?&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;DİĞER HABERLER&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katar’dan alınacak Eurofighter savaş uçakları şubat sonunda teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, ALTIUS kamikaze İHA ve keşif dronları için tedarik miktarlarını açıkladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiltere, Typhoon filosu için QinetiQ ile 205 milyon sterlinlik destek sözleşmesini uzattı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti, İzmir'den uğurlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail, F-35 tecrübesini Yunanistan ile paylaşmaya hazır olduğunu açıkladı&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiye-ile-katar-arasinda-savunma-sanayiinde-yeni-anlasmalar-fbqaginyuag</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2026 12:43:00 +0300</pubDate></item><item><title>İngiltere, Typhoon filosu için QinetiQ ile 205 milyon sterlinlik destek sözleşmesini uzattı</title><link>https://gdh.digital/haber/ingiltere-typhoon-filosu-icin-qinetiq-ile-205-milyon-sterlinlik-destek-sozlesmesini-uzatti-t0qeewv5gdr</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiltere Savunma Bakanlığı, Kraliyet Hava Kuvvetleri’nin Eurofighter Typhoon filosuna yönelik teknik ve mühendislik desteğinin sürdürülmesi amacıyla QinetiQ ile 205 milyon sterlin değerinde yeni bir sözleşme uzatmasına imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eurofighter Typhoon&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Beş yıllık anlaşma, hem operasyonel kabiliyetin korunmasını hem de yüksek nitelikli istihdamın devamını hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında sağlanacak destek, Royal Air Force envanterindeki Typhoon savaş uçaklarının uçuşa elverişlilik, emniyet ve teknik sürdürülebilirlik gereksinimlerini kapsıyor. Program, İngiltere’nin Stratejik Savunma İncelemesi’nde yer alan modernizasyon ve uzun vadeli caydırıcılık hedefleriyle uyumlu şekilde yürütülecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Typhoon, İngiltere hava savunmasının omurgası olmayı sürdürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Typhoon uçakları, İngiltere hava sahasının 7/24 korunmasında kilit rol üstlenirken, aynı zamanda dünyanın farklı bölgelerinde müttefiklerle birlikte görev yapıyor. Son dönemde NATO’nun doğu kanadında yürütülen Operation Eastern Sentry kapsamında konuşlandırılan uçaklar, Orta Doğu’da DEAŞ’a yönelik hava taarruzlarında da kullanıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Hazırlık ve Sanayi Bakanı Luke Pollard, anlaşmaya ilişkin değerlendirmesinde, “Typhoon filomuz, Britanya’nın hava savunmasının bel kemiğidir ve ülkemizi hem yurt içinde hem de yurt dışında güvende tutmaktadır,” ifadelerini kullandı. Pollard, Türkiye ile geçen yıl imzalanan ve 20 adet Typhoon satışını kapsayan 8 milyar sterlinlik ihracat anlaşmasının da yaklaşık 20 bin kişilik istihdamı güvence altına aldığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüksek nitelikli istihdam ve kritik teknik yetenekler korunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sözleşme uzatması, 250 yüksek vasıflı teknik personelin istihdamını doğrudan güvence altına alıyor. Anlaşma; uçuşa elverişlilik, emniyet analizleri ve mühendislik desteğinin yanı sıra European Common Radar System Mk2 radarının hizmete alınmasına yönelik çalışmaları da içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kraliyet Hava Kuvvetleri’nden Hava Komodoru Nick Lowe, “Bu sözleşme, Typhoon’un operasyonel kabiliyet, güvenlik ve teknik mükemmeliyet açısından en üst seviyede tutulmasına olan bağlılığımızı açıkça ortaya koyuyor,” dedi. QinetiQ yöneticileri de anlaşmanın, filonun görev hazırlık seviyesinin korunması açısından kritik önemde olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun vadeli ortaklık ve sanayi altyapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, İngiltere Savunma Bakanlığı ile Aurora konsorsiyumu arasında yürütülen Engineering Delivery Partner Partnership çerçevesinde hayata geçirildi. QinetiQ’nin ana yüklenici olduğu yapı, ülke genelindeki Savunma Bakanlığı, RAF ve sanayi tesislerinde yürütülen çalışmaları kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede sağlanan teknik destekle, Typhoon filosunun önümüzdeki yıllarda da görev yapmaya hazır tutulması, aynı zamanda İngiltere’nin savunma sanayii altyapısının ve mühendislik bilgi birikiminin korunması amaçlanıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ingiltere-typhoon-filosu-icin-qinetiq-ile-205-milyon-sterlinlik-destek-sozlesmesini-uzatti-t0qeewv5gdr</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:00:00 +0300</pubDate></item><item><title>Tayvan, ALTIUS kamikaze İHA ve keşif dronları için tedarik miktarlarını açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/tayvan-altius-kamikaze-iha-ve-kesif-dronlari-icin-tedarik-miktarlarini-acikladi-fkdm07mefdk</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan yönetimi, ABD ile yürütülen silah satışı paketi kapsamında 1.554 adet ALTIUS-700M kamikaze İHA ile 478 adet ALTIUS-600ISR keşif ve gözetleme dronunun tedarik edileceğini resmen duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ALTIUS kamikaze İHA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;20 Ocak 2026’da kamuoyuna yansıyan bilgiler, Taipei’nin olası bir Boğaz krizi senaryosunda asimetrik savunma yaklaşımını hangi ölçek ve mantıkla şekillendirdiğini net biçimde ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sayılar ilk kez netleşti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aralık 2025’te ABD Kongresi’ne bildirilen ve yaklaşık 1,1 milyar dolar değer biçilen silah satışı paketinde sistem sayıları açıklanmamıştı. Yeni veriler, Tayvan Meclisi’nde görüşülen 2026–2033 dönemini kapsayan özel savunma bütçesi kapsamında paylaşıldı. Böylece ALTIUS ailesi, bölgede bugüne kadar kamuoyuna yansıyan en büyük kamikaze İHA ve ISR drone alımlarından biri haline geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ALTIUS-700M kamikaze İHA’lar ana vurucu güç olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarikin omurgasını oluşturan ALTIUS-700M, dolaşan mühimmat sınıfında yer alan bir kamikaze İHA olarak tasarlandı. Sistem; elektro-optik ve kızılötesi sensörler, gerçek zamanlı görüntü aktarımı, dayanıklı haberleşme ve hassas seyrüsefer kabiliyetleriyle donatıldı. Planlanan 1.554 adetlik sayı, Tayvan’ın bu sistemi sınırlı bir niş kabiliyetten ziyade kitlesel ve tüketilebilir bir hassas taarruz unsuru olarak gördüğünü gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım, kamikaze İHA’ların çıkarma birlikleri, zırhlı unsurlar, lojistik noktalar ve komuta merkezlerine karşı yoğun şekilde kullanılmasını öngören bir harekât anlayışına dayanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Keşif ve taarruz dengesi ALTIUS-600ISR ile kuruluyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Paketin ikinci ayağını oluşturan 478 adet ALTIUS-600ISR, keşif, gözetleme ve hedef tespiti görevleri için yapılandırıldı. Elektro-optik ve uzun dalga kızılötesi kameralarla donatılan bu dronlar, hedef verisinin hızlı biçimde üretilmesini ve kamikaze İHA’lara aktarılmasını amaçlıyor. Taarruz ve ISR sistemleri arasındaki bu oran, Tayvan’ın sensör-atıcı döngüsünü kısaltmaya özel önem verdiğini ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dağıtık ve hayatta kalabilir konuşlanma modeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD tarafının satış bildiriminde; mobil yer kontrol istasyonları, römorklar, eğitim mühimmatı, yedek parça ve saha destek unsurlarının da pakete dahil olduğu belirtildi. Bu yapı, sabit üsler yerine dağıtık, gizlenebilir ve sürekli yer değiştirebilen konuşlanma konseptine işaret ediyor. Tayvan, bu sayede füze ve hava saldırıları altında dahi İHA kapasitesini ayakta tutmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH uygulamasını indir,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;gelişmelerden anında haberdar ol!&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Etiketler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İLGİLİ HABERLER&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katar’dan alınacak Eurofighter savaş uçakları şubat sonunda teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ÖNE ÇIKAN KÖŞE YAZISI&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özgür Özel’in hedefinde neden Hakan Fidan var?&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;DİĞER HABERLER&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katar’dan alınacak Eurofighter savaş uçakları şubat sonunda teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiltere, Typhoon filosu için QinetiQ ile 205 milyon sterlinlik destek sözleşmesini uzattı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye ile Katar arasında savunma sanayiinde yeni anlaşmalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti, İzmir'den uğurlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail, F-35 tecrübesini Yunanistan ile paylaşmaya hazır olduğunu açıkladı&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tayvan-altius-kamikaze-iha-ve-kesif-dronlari-icin-tedarik-miktarlarini-acikladi-fkdm07mefdk</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:00:00 +0300</pubDate></item><item><title>Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak</title><link>https://gdh.digital/haber/hindistan-lrashm-hipersonik-gemisavar-fuze-sistemini-ilk-kez-kamuoyuna-tanitacak-avm309z5tf4</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, uzun menzilli deniz taarruz kabiliyetlerinde önemli bir eşiği aşmaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni geliştirilen LRAShM (Long Range Hypersonic Anti-Ship Missile) hipersonik gemisavar füze sistemi, 26 Ocak’ta düzenlenecek Cumhuriyet Bayramı geçit töreni sırasında ilk kez kamuoyuna sergilenecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan Savunma Araştırma ve Geliştirme Teşkilatı DRDO tarafından geliştirilen sistem, ülkenin bugüne kadar açıkladığı en uzun menzilli hipersonik taarruz silahı olma özelliğini taşıyor. Yeni Delhi’de yapılacak yıllık askeri geçit töreni, geleneksel olarak Hindistan’ın yeni stratejik yeteneklerini tanıttığı bir vitrin niteliği taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;En az 1.500 kilometre menzil, üç kuvvet için ortak kullanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LRAShM, katı yakıtlı bir güçlendirici üzerine yerleştirilmiş hipersonik kayma aracı (HGV) kullanan “boost-glide” tipinde bir füze olarak tasarlandı. Savunma kaynaklarına göre sistemin teyit edilen menzili en az 1.500 kilometre seviyesinde bulunuyor. Füzenin Deniz Kuvvetleri, Hava Kuvvetleri ve Kara Kuvvetleri tarafından farklı konuşlandırma seçenekleriyle kullanılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fırlatma sonrası güçlendirici, yükü hipersonik hıza ulaştırıyor ve ardından kayma aracı ayrılarak yüksek süratte manevra yapabilen bir uçuş profiline geçiyor. Bu yapı, özellikle deniz platformlarında kullanılan hava savunma sistemlerinin tespit ve önleme süresini ciddi biçimde kısaltmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Manevra kabiliyeti ve düşük öngörülebilirlik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hipersonik kayma aracının delta kanatlı bir tasarıma sahip olduğu, terminal safhada aktif manevralar yapabildiği belirtiliyor. Bu özellik, füzenin hedefe yaklaşırken rotasını değiştirmesine imkân tanıyarak katmanlı deniz hava savunmalarının etkinliğini azaltmayı amaçlıyor. Füze, güçlendiriciden ayrıldıktan sonra yüksek hızda uyarlanabilir bir rota izleyerek hedef bölgesine yöneliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, hermetik olarak kapatılmış bir lançerden “soğuk fırlatma” yöntemiyle ateşleniyor. Roket motoru ateşlenmeden önce dengeleyici iticilerin iki kez devreye girdiği, yaklaşık sekiz saniye sonra füzenin dikey uçuşu yatay profile çevirdiği ve kısa sürede hipersonik seyir safhasına geçtiği ifade ediliyor. Tahrik sistemi, güçlendirici ve hipersonik sürdürücü olmak üzere iki katı yakıtlı aşamadan oluşuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz harekâtı odaklı stratejik bir sistem&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistanlı savunma planlamacıları, LRAShM’yi özellikle Hint Okyanusu’nda uzun menzilli caydırıcılık ve deniz taarruz konseptinin merkezine yerleştiriyor. Sistem, yüksek değerli suüstü hedeflerine ve uçak gemisi gruplarına karşı, kıyıdan veya ileri konuşlu platformlardan uzaktan taarruz imkânı sunmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Klasik seyir füzelerinden farklı olarak hipersonik hız ile manevra kabiliyetini birleştiren boost-glide profili, savunma yapan unsurların reaksiyon süresini ciddi biçimde daraltıyor. Terminal safhada rota değiştirebilme yeteneği, özellikle modern donanmalarda kullanılan çok katmanlı hava savunma mimarilerine karşı kritik bir avantaj olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2029 hedefi ve ileri entegrasyon planları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;idrw.org kaynaklı bilgilere göre DRDO ve Hindistan Donanması, sistemi 2029 yılına kadar hizmete almayı hedefleyen sıkı bir takvim üzerinde çalışıyor. İlk aşamada suüstü platformlardan konuşlandırılması planlanan LRAShM’nin, ilerleyen dönemde hava platformlarına ve potansiyel olarak denizaltılara entegrasyonu da değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cumhuriyet Bayramı geçidinde yapılacak resmi tanıtımın, LRAShM’nin geliştirme sürecinde ileri bir aşamaya gelindiğini ve sistemin operasyonel olgunluğa yaklaştığını teyit etmesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hindistan-lrashm-hipersonik-gemisavar-fuze-sistemini-ilk-kez-kamuoyuna-tanitacak-avm309z5tf4</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:00:00 +0300</pubDate></item><item><title>İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/ispanyol-ordusu-vcr-dragn-8x8-zirhli-araclari-sahaya-indirdi-1sufa2tzyro</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol Ordusu, uzun süredir gecikmelerle gündeme gelen VCR Dragón 8x8 zırhlı araç programında kritik bir eşiği aşarak ilk 40 aracı Ocak 2026’da teslim aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araçlar, Almería’daki Viator – Álvarez de Sotomayor Üssünde birlik seviyesinde operasyonel deneme ve değerlendirme sürecine girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk birlik denemeleri Lejyon unsurlarıyla başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;16 Ocak 2026 tarihinde gerçekleştirilen teslimatla birlikte VCR Dragón’lar, İspanyol Ordusu Lejyon birlikleri bünyesinde saha testlerine alınmaya başlandı. Savunma Bakanlığı tarafından yapılan açıklamaya göre, ilk faz için planlanan 348 araçtan 107’si halihazırda üretilmiş durumda ya da üretim hattında bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslim törenine Savunma Bakanı Margarita Robles, Savunmadan Sorumlu Devlet Sekreteri Amparo Valcarce, Kara Kuvvetleri Komutanı General Amador Enseñat ve sanayi ortakları katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Konfigürasyonlar netleşmeye başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslim edilen 40 araç farklı görev varyantlarından oluşuyor. Görsel ve saha verilerine göre:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 18 araç, 30 mm top taşıyan Guardian 30 kulesiyle donatılmış piyade muharebe aracı konfigürasyonunda,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 22 araç ise Mini Samson uzaktan komutalı silah istasyonu ile donatılmış muharip istihkâm (VCZ) varyantı olarak teslim edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bazı piyade araçlarının Spike tanksavar füzesi taşıyacak şekilde yapılandırıldığı da doğrulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;20 yıla yaklaşan programda gecikmeli ilerleme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;VCR Dragón programı ilk olarak 2007 yılında, BMR-M1 ve VEC-M1 gibi yaşlanan zırhlı araçların yerini almak amacıyla başlatıldı. Ancak bütçe kısıtları ve konsept değişiklikleri nedeniyle program 2010’da durduruldu, 2013’te ise Piranha V (Piraña 5) platformu temel alınarak yeniden şekillendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2018’de ilk faz için 348 araç onaylanırken, 2020’de imzalanan 1,74 milyar avroluk sözleşme yedi yıllık teslimat takvimi öngördü. Buna rağmen, 2022 sonunda teslim edilen 12 test ve gösterim aracının ardından seri üretim beklentilerin gerisinde kaldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol savunma sanayii ağırlıklı üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;VCR Dragón, Tess Defence konsorsiyumu tarafından üretiliyor. Konsorsiyumda:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Gövde ve entegrasyon,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Görev sistemleri ve muharebe yönetimi,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Güç grubu ve enerji sistemleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Silah kuleleri ve uzaktan komutalı istasyonlar gibi kritik alt sistemler büyük oranda İspanyol firmaları tarafından sağlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programda yerlilik oranının yüzde 60–70 bandında olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler ve görev yelpazesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 33 ton ağırlığındaki VCR Dragón 8x8, saatte 100 km azami hıza ve 500–550 km menzile sahip. Araç, modüler zırh yapısı sayesinde mayın, EYP ve balistik tehditlere karşı yüksek koruma sunarken, gelecekte aktif koruma sistemi entegrasyonuna da açık olarak tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Piyade muharebe, keşif, istihkâm, komuta-kontrol ve ileri topçu gözetleme gibi çok sayıda görev varyantıyla Dragón’un, İspanyol Ordusu’nun tekerlekli zırhlı unsurlarının belkemiğini oluşturması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sahaya iniş, program için kritik dönemeç&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak 2026 teslimatı, VCR Dragón’un nihayet operasyonel birliklerle gerçek saha koşullarında test edilmeye başlanması anlamına geliyor. Bu süreçte elde edilecek geri bildirimlerin, hem üretim temposunu hem de ikinci ve üçüncü fazlarda planlanan yüzlerce aracın nihai konfigürasyonunu doğrudan etkilemesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ispanyol-ordusu-vcr-dragn-8x8-zirhli-araclari-sahaya-indirdi-1sufa2tzyro</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 04:00:00 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-suriyede-ucus-guvenligini-saglayacak-7wvqpir81bi</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN tarafından üretilen Hava Trafik Kontrol Radar Sistemi HTRS 100, Şam Uluslararası Havalimanı'nda uçuş güvenliğine katkı sağlayacak.&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-suriyede-ucus-guvenligini-saglayacak-7wvqpir81bi</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 06:09:00 +0300</pubDate></item><item><title>MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/mke-tolga-deniz-platformlarina-entegre-ediliyor-3mu8pcykzsh</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE tarafından geliştirilen TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi, kamikaze insansız deniz araçları ve alçak irtifa tehditlerine karşı deniz platformlarına entegre edilmek üzere yeni bir aşamaya giriyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi Birleşenleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, mevcut gemi savunma çözümlerinin yetersiz kaldığı düşük açı ve yakın mesafe tehditlerini karşılamayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kamikaze insansız deniz araçlarına karşı çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Makine ve Kimya Endüstrisi Genel Müdürü İlhami Keleş, deniz platformlarının karşılaştığı en önemli tehditlerden birinin kamikaze insansız deniz araçları olduğunu belirterek, mevcut gemi silah sistemlerinin bu tehditlere karşı sınırlı kaldığını ifade etti. Keleş, özellikle 30 derecenin altındaki hedeflere angajman kabiliyetinin birçok platformda bulunmadığına dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gemiye özel entegre savunma yapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz versiyonunda MKE TOLGA, geminin kendi radar ve komuta kontrol sistemiyle birlikte çalışacak şekilde entegre ediliyor. Sistem aynı zamanda kendi radarını ve elektro-optik sensörlerini de kullanarak çoklu sensör füzyonu ile hedef tespit ve takibi gerçekleştirecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde TOLGA, geminin mevcut savunma mimarisine ek bir katman oluşturarak yakın mesafe tehditlere karşı reaksiyon süresini kısaltacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk deniz entegrasyonu Marmaris’te&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlhami Keleş’in açıklamasına göre, önümüzdeki ay Marmaris’te bir gemi üzerine ilk TOLGA entegrasyonu yapılacak ve deniz testleri başlayacak. Test sürecinde sistemin, gemi baş kısmında sağ ve sol olmak üzere 110 derecelik kapsama alanı sağlayacak şekilde konuşlandırılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca kıç tarafa da bir sistem yerleştirilmesiyle, geminin çevresinin kamikaze insansız deniz araçlarına karşı tam kapsamlı şekilde korunması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yakın savunmada yeni katman&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz platformlarına entegre edilecek TOLGA konfigürasyonu; 20 mm silah sistemleri, anti-dron mühimmatları ve elektronik karıştırma unsurlarıyla, gemilerin özellikle kıyı suları ve dar deniz alanlarında karşılaşabileceği asimetrik tehditlere karşı etkili bir çözüm sunmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu entegrasyonla birlikte MKE TOLGA, sadece kara unsurlarında değil, deniz kuvvetleri için de yakın hava ve su üstü savunmasının önemli bir bileşeni haline gelmeye hazırlanıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mke-tolga-deniz-platformlarina-entegre-ediliyor-3mu8pcykzsh</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 09:03:00 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-singapura-23-milyar-dolarlik-olasi-askeri-ekipman-satisini-onayladi-8wqu0vgibn</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Savunma Bakanlığı (Pentagon), Singapur'a deniz devriye ve keşif uçağı P-8A, MK-54 tipi hafif torpido ve ilgili ekipmanların olası satışına onay verdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pentagon'a bağlı Savunma Güvenlik İşbirliği Ajansı (DSCA), Singapur'a askeri teçhizat satış sürecine ilişkin açıklama yaptı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Satışın kapsamı ve tahmini maliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, Singapur'a toplam maliyeti 2 milyar 316 milyon dolar olarak tahmin edilen, P-8A deniz devriye ve keşif uçağı, MK 54 tipi hafif torpido ve çeşitli destek sistemlerinin olası satışının onaylandığı bilgisi verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda ayrıca eğitim ekipmanları ile lojistik ve teknik destek unsurlarının da yer alacağı kaydedilen açıklamada, söz konusu satışın, ABD'nin dış politika ve ulusal güvenlik hedeflerini destekleyeceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Singapur’un deniz güvenliği kapasitesine katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, satışın, "siyasi istikrar ve ekonomik ilerleme açısından stratejik bir ortak" olarak nitelendirilen Singapur'un deniz güvenliği kabiliyetlerini güçlendireceği ve tehditlerle başa çıkma kapasitesini artıracağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunun bölgedeki temel askeri dengeyi değiştirmeyeceği vurgulanan açıklamada, Singapur'un ABD ve müttefik kuvvetlerle birlikte çalışabilirliğini geliştireceği vurgulandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-singapura-23-milyar-dolarlik-olasi-askeri-ekipman-satisini-onayladi-8wqu0vgibn</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 09:54:00 +0300</pubDate></item><item><title>Katar’dan alınacak Eurofighter savaş uçakları şubat sonunda teslim edilecek</title><link>https://gdh.digital/haber/katardan-alinacak-eurofighter-savas-ucaklari-subat-sonunda-teslim-edilecek-d1pw9a0fpcm</link><description>&lt;img src="https://gdh.digital/_next/static/media/mke-160x600.a83be7d8.png" style="width:100%; display:block;"/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin Eurofighter Typhoon savaş uçağı tedarik sürecinde yeni bir aşamaya girildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eurofighter Typhoon&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katar’dan temin edilecek uçakların ilk partisinin şubat ayı sonuna kadar Türkiye’ye ulaşması bekleniyor. Türk pilotların ise uçaklar için eğitim uçuşlarına başladığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Doha’da üçlü hava kuvvetleri toplantısı yapıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katar’da düzenlenen DIMDEX Savunma Fuarı kapsamında Doha’da kritik bir toplantı gerçekleştirildi. Toplantıya Türk Hava Kuvvetleri Komutanı Orgeneral Ziya Cemal Kadıoğlu, İngiliz Kraliyet Hava Kuvvetleri Komutanı ve Katar Hava Kuvvetleri Komutanı katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milli Savunma Bakanlığı tarafından yapılan açıklamada, görüşmelerde Eurofighter tedarik sürecinin ele alındığı ve teslimat takviminin değerlendirildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk uçak şubat ayı sonunda geliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin, Katar Hava Kuvvetleri envanterinde bulunan 12 adet Eurofighter savaş uçağını satın alacağı daha önce kamuoyuna yansımıştı. Müzakerelerin tamamlanmasının ardından ilk uçağın şubat ayı sonuna kadar Türkiye’ye teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı zamanda Eurofighter’lar için Türk pilotların eğitim sürecinin başladığı ve uçuş faaliyetlerinin devam ettiği öğrenildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İkinci el ve yeni üretim uçaklarla filo büyüyecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye daha önce İngiltere ile 20 adet Eurofighter alımı için sözleşme imzalamıştı. Bunun yanında Umman Hava Kuvvetleri envanterinde bulunan 12 adet Tranche 3 Eurofighter’ın da satın alınması planlanıyor. Bu uçaklar, İngiltere’de gerçekleştirilecek modernizasyon çalışmalarının ardından 2028’den itibaren Türk Hava Kuvvetleri’ne teslim edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu süreçle birlikte Türkiye’nin ikinci el Eurofighter sayısı 24 adede ulaşacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tranche 4 uçaklar 2030’dan sonra üretilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems tarafından, 2030’dan itibaren Türk Hava Kuvvetleri için Tranche 4 konfigürasyonunda 20 adet yeni Eurofighter üretilecek. Teslimatların 2032 yılında tamamlanmasıyla birlikte toplam Eurofighter sayısının 44’e çıkması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmada ayrıca 20 uçaklık opsiyon bulunduğu, Türk Hava Kuvvetleri’nin uçaklardan memnun kalması halinde bu opsiyonun da kesin siparişe dönüştürülebileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava-hava ve hava-yer görevlerinde geniş kabiliyet&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çift motorlu ve delta kanat yapısına sahip Eurofighter’lar, hava-hava ve hava-yer görevlerinde yüksek performans sunuyor. Uçaklar, Türk Silahlı Kuvvetleri envanterinde bulunan mühimmatların yanı sıra 200 kilometrenin üzerinde menzile sahip Meteor füzeleri ile uzun menzilli hava savunma görevlerinde kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH uygulamasını indir,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;gelişmelerden anında haberdar ol!&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Etiketler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İLGİLİ HABERLER&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, ALTIUS kamikaze İHA ve keşif dronları için tedarik miktarlarını açıkladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ÖNE ÇIKAN KÖŞE YAZISI&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özgür Özel’in hedefinde neden Hakan Fidan var?&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;DİĞER HABERLER&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, ALTIUS kamikaze İHA ve keşif dronları için tedarik miktarlarını açıkladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiltere, Typhoon filosu için QinetiQ ile 205 milyon sterlinlik destek sözleşmesini uzattı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye ile Katar arasında savunma sanayiinde yeni anlaşmalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti, İzmir'den uğurlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail, F-35 tecrübesini Yunanistan ile paylaşmaya hazır olduğunu açıkladı&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/katardan-alinacak-eurofighter-savas-ucaklari-subat-sonunda-teslim-edilecek-d1pw9a0fpcm</guid><pubDate>Wed, 21 Jan 2026 10:02:00 +0300</pubDate></item></channel></rss>