<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Wed, 18 Feb 2026 09:37:31 +0000</lastBuildDate><item><title>Almanya ilk IRIS-T SLM hava savunma sistemini teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-ilk-iris-t-slm-hava-savunma-sistemini-teslim-aldi-r9tkcz7u8t</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman Hava Kuvvetleri, orta menzilli hava savunma kabiliyetini güçlendirmek amacıyla tedarik ettiği ilk IRIS-T SLM hava savunma sistemini resmen teslim aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, Schleswig-Holstein eyaletindeki Todendorf’ta konuşlu Hava Savunma Füze Grubu 61’in envanterine girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;13 Şubat 2026’da yapılan açıklamaya göre teslim edilen ilk IRIS-T SLM bataryası, bir adet TRML-4D radar, bir adet IBMS-FC komuta kontrol merkezi ve toplam 24 hazır ateşlemeye hazır füzeye sahip üç lançerden oluşuyor. Bu teslimat, Almanya’nın katmanlı hava savunma mimarisinin modernizasyonunda önemli bir aşama olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Orta menzilli hava savunmada yeni dönem başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IRIS-T SLM sistemi, Almanya’nın yer tabanlı hava savunma yapısında orta menzil katmanını oluşturacak şekilde konumlandırıldı. Sistem, 360 derece kapsama alanı sunarak yaklaşık 40 kilometre menzil ve 20 kilometre irtifaya kadar hava hedeflerini etkisiz hale getirebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslim edilen ilk batarya ile birlikte personel eğitimi, operasyonel entegrasyon ve tam harekât kabiliyetine ulaşmaya yönelik süreç resmen başlatıldı. Hava Savunma Füze Grubu 61, yaklaşık 500 personelden oluşan bir birlik olarak Alman Hava Kuvvetleri’nin kara konuşlu hava savunma görevlerinde kritik rol üstleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernizasyon programı kapsamında toplam altı sistem alınacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman Parlamentosu Bütçe Komitesi, Haziran 2023’te yaklaşık 950 milyon euro değerindeki program kapsamında altı adet IRIS-T SLM bataryası ve 216 füze tedarik edilmesini onayladı. Anlaşma kapsamında iki ek sistem için opsiyon da bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Seri teslimatların 2025 sonundan başlayarak 2027 yılına kadar devam etmesi planlanıyor. IRIS-T SLM sistemleri, Almanya’nın ulusal hava savunma ağına entegre edilerek Patriot ve Arrow 3 sistemleriyle birlikte görev yapacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman Savunma Bakanlığı ayrıca Kasım 2025’te açıklanan 3,85 milyar euro tutarındaki ek savunma paketinde, IRIS-T SLM sistemlerinin genişletilmesi, ilave lançerlerin temini ve sensör entegrasyonunun güçlendirilmesi için yaklaşık 1 milyar euro kaynak ayrıldığını duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TRML-4D radar ve gelişmiş füze teknolojisi kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IRIS-T SLM sisteminin temel sensörü olan Hensoldt TRML-4D radarı, aktif elektronik taramalı dizi (AESA) teknolojisi kullanarak aynı anda 1.500’e kadar hedefi takip edebiliyor. Radarın maksimum enstrümantal menzili 250 kilometreye ulaşırken, savaş uçağı büyüklüğündeki hedefleri yaklaşık 120 kilometre mesafeden tespit edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemde kullanılan IRIS-T SLM füzesi ise Mach 3 hızına ulaşabiliyor ve kızılötesi arayıcı başlığı sayesinde yüksek hassasiyetle hedef imha edebiliyor. Füze, dikey lançerlerden ateşlenerek uçuş sırasında veri bağı üzerinden güncellenen hedef bilgileriyle angajman gerçekleştirebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa hava savunma mimarisinin önemli bir parçası olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IRIS-T SLM sistemi, Almanya’nın katıldığı European Sky Shield Initiative kapsamında Avrupa’nın entegre hava savunma mimarisine de entegre edilecek. Sistem, kara kuvvetleri, kritik altyapı ve hava üslerinin modern hava tehditlerine karşı korunmasında önemli rol oynayacak.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-ilk-iris-t-slm-hava-savunma-sistemini-teslim-aldi-r9tkcz7u8t</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:38:26 +0300</pubDate></item><item><title>Yunanistan, Belharra fırkateynleri için Camcopter S-100 İHA tedarik ediyor</title><link>https://gdh.digital/haber/yunanistan-belharra-firkateynleri-icin-camcopter-s-100-iha-tedarik-ediyor-foqfpn4c0oi</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunanistan Deniz Kuvvetleri, Belharra sınıfı yeni nesil FDI (Frégate de Défense et d’Intervention) fırkateynlerinde kullanılmak üzere Schiebel üretimi Camcopter S-100 insansız hava sistemlerinin tedariki için sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sistemlerin HS Kimon, HS Nearchos ve HS Formion adlı fırkateynlerde görev yapacağı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında teslim edilecek sistemler, Yunanistan’ın yeni fırkateynlerinin standart operasyonel konfigürasyonunun bir parçası olacak ve deniz görevlerinde keşif, gözetleme ve hedef tespit kabiliyetlerini artıracak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk sistem 2026’da HS Kimon’a entegre edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak 2026’da Yunanistan’a ulaşan HS Kimon fırkateyninin, Camcopter S-100 sistemiyle 2026 ilkbaharında donatılması planlanıyor. Ayrıca operatör eğitimi ve görev hazırlığı amacıyla bir adet sistemin kara konuşlu olarak kullanılacağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan mürettebatının ilk eğitim sürecinin de 2026 ilkbaharında tamamlanması hedefleniyor. Bu süreç, sistemin operasyonel entegrasyonu öncesinde personelin görev hazırlığını artırmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Diğer fırkateynler 2026 ve 2027’de teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Camcopter S-100 sistemlerinin kalan kısmı ise diğer Belharra sınıfı fırkateynlere entegre edilecek. HS Nearchos’un 2026 yılı sonunda, HS Formion’un ise 2027 yılı başında Yunanistan’a teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransa merkezli Naval Group tarafından inşa edilen Belharra sınıfı fırkateynlerin, Camcopter S-100 entegrasyonu için önceden hazırlanan altyapıya sahip olduğu ve bu sayede sistemlerin hızlı şekilde hizmete alınabileceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz gözetleme ve denizaltı savunma görevlerinde kullanılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Camcopter S-100 sistemleri, Wescam MX-10 elektro-optik/kızılötesi kamera ve Overwatch Imaging PT-8 Oceanwatch deniz gözetleme sensörü ile donatılacak. Bu sensörler sayesinde platform, su üstü ve denizaltı hedeflerinin tespiti, takibi ve gözetlenmesi görevlerinde kullanılabilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemlerin görev alanları arasında deniz güvenliği, arama-kurtarma operasyonları, çevresel izleme, münhasır ekonomik bölge gözetimi ve denizaltı savunma görevleri yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Schiebel Group Yönetim Kurulu Başkanı Hans Georg Schiebel, sözleşmeye ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Camcopter S-100’ün Yunanistan Deniz Kuvvetleri tarafından tercih edilmesinden büyük gurur duyuyoruz. Kanıtlanmış deniz performansı, havada kalış süresi ve faydalı yük kapasitesi sayesinde S-100, komutanlara daha geniş bir durumsal farkındalık sağlayarak yüzey kuvvetlerinin operasyonel kabiliyetlerini artıracaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yunanistan-belharra-firkateynleri-icin-camcopter-s-100-iha-tedarik-ediyor-foqfpn4c0oi</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:38:21 +0300</pubDate></item><item><title>Suudi Arabistan’dan Leonardo’ya 4 adet C-27J deniz karakol uçağı siparişi</title><link>https://gdh.digital/haber/suudi-arabistandan-leonardoya-4-adet-c-27j-deniz-karakol-ucagi-siparisi-ibfnyhe54q</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Suudi Arabistan Savunma Bakanlığı, Leonardo ile dört adet C-27J Maritime Patrol Aircraft (MPA) tedariki için sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kraliyet Suudi Deniz Kuvvetleri envanterine girecek uçakların teslimatlarının 2029 yılında başlaması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu siparişle birlikte Suudi Arabistan, C-27J Spartan platformunun dünya genelindeki 21’inci kullanıcısı olacak. Sözleşme, platformun küresel operasyonel yaygınlığını daha da artırırken, Suudi Arabistan’ın deniz gözetleme ve deniz güvenliği kabiliyetlerini güçlendirmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz gözetleme ve denizaltı savunma kabiliyeti kazanacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarik edilecek C-27J MPA uçaklarının, deniz yüzeyi ve denizaltı tehditlerine karşı gözetleme ve tespit görevleri başta olmak üzere geniş bir görev yelpazesinde kullanılacağı belirtildi. Platform, aynı zamanda arama-kurtarma, lojistik destek, kargo taşımacılığı ve hava indirme görevlerini de icra edebilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo tarafından yapılan açıklamada, C-27J platformunun dünya genelinde 290.000 saatin üzerinde uçuş gerçekleştirdiği ve birçok ülke tarafından zorlu operasyonel gereksinimleri karşılamak üzere aktif olarak kullanıldığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk kez silah entegreli deniz karakol konfigürasyonu tedarik edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudi Arabistan’ın siparişi, C-27J platformunun deniz karakol görevine yönelik silah entegrasyonuna sahip versiyonunun ilk tedariki olması açısından dikkat çekiyor. Bu konfigürasyon kapsamında uçakların torpido, gemisavar füze ve derinlik bombası gibi mühimmatları taşıyabilecek şekilde donatılabileceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok amaçlı kullanım imkânı sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;C-27J MPA, gelişmiş aviyonik sistemler, navigasyon ve kendini koruma sistemleri sayesinde yüksek tehdit ortamlarında ve zorlu hava koşullarında operasyon gerçekleştirebilecek şekilde tasarlandı. Görev sistemlerinin çıkarılması halinde platform, standart C-27J Spartan konfigürasyonuna dönüştürülerek nakliye, sağlık tahliyesi ve lojistik görevlerde de kullanılabilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudi Arabistan, 2025 yılında aynı platformdan iki adet yangın söndürme, kargo taşımacılığı ve tıbbi tahliye görevlerine yönelik uçak siparişi vermişti.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/suudi-arabistandan-leonardoya-4-adet-c-27j-deniz-karakol-ucagi-siparisi-ibfnyhe54q</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:38:18 +0300</pubDate></item><item><title>Slovakya, hava savunmasını güçlendirmek için 4 adet F-16 Blok 70 alımını görüşüyor</title><link>https://gdh.digital/haber/slovakya-hava-savunmasini-guclendirmek-icin-4-adet-f-16-blok-70-alimini-gorusuyor-3og3uouu9au</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Slovakya, hava savunma kapasitesini artırmak amacıyla ABD ile dört adet ilave F-16 Blok 70 çok rollü savaş uçağı tedariki için görüşmeler yürütüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Slovakya Başbakanı Robert Fico, ABD Dışişleri Bakanı Marco Rubio’nun Bratislava ziyareti sonrasında düzenlenen basın toplantısında, Washington ile yeni F-16 alımına yönelik müzakerelerin sürdüğünü açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fico, söz konusu uçakların Slovakya’nın ulusal hava sahasının yanı sıra NATO müttefik hava sahasının korunmasına katkı sağlayacağını belirtti. Resmi olmayan bilgilere göre, yeni siparişe ilişkin sözleşmenin 2026 yılı içerisinde imzalanabileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Kongresi satışa onay verdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Slovakya Başbakan Yardımcısı ve Savunma Bakanı Robert Kaliňák, 11 Şubat’ta yaptığı açıklamada ABD Kongresi’nin Slovakya’ya ilave F-16 satışına onay verdiğini doğruladı. İlave uçak ihtiyacı, Slovakya’nın daha önce envanterindeki 13 adet MiG-29 savaş uçağını Ukrayna’ya devretmesinin ardından gündeme gelmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı, ABD ile yürütülen Foreign Military Sales (FMS) süreci kapsamında sunulan teklif taleplerine ilişkin detayları açıklamadı. Ancak resmi olmayan bilgilere göre Bratislava yönetimi, dört ila sekiz adet F-16 Blok 70 savaş uçağını kapsayan bir paket için Washington ile temas halinde bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Slovakya’nın mevcut F-16 filosu genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Slovakya, Aralık 2018’de Lockheed Martin ile toplam 14 adet F-16 Blok 70 savaş uçağı için yaklaşık 1,87 milyar dolar değerinde sözleşme imzalamıştı. Paket kapsamında AIM-9X Sidewinder ve AIM-120C7 AMRAAM hava-hava füzeleri ile JDAM ve Paveway serisi güdümlü bombalar da yer alıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimatların başlangıçta 2022-2023 döneminde tamamlanması planlanmış olsa da, üretim hattındaki gecikmeler ve COVID-19 pandemisi nedeniyle süreç ertelendi. İlk iki Slovak F-16 Blok 70 uçağı, 22 Temmuz 2024’te Slovak Hava Kuvvetleri’nin Kuchyňa-Malacky’deki 46’ncı Hava Üssü’ne teslim edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Halihazırda Slovakya’da dokuz adet tek koltuklu ve bir adet çift koltuklu olmak üzere toplam 10 adet F-16 Blok 70 bulunuyor. Kalan dört uçağın ise 2026 yılı içerisinde teslim edilmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO hava savunma görevleri Slovakya’ya devredilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Slovakya’nın F-16 filosunun operasyonel olgunluğa ulaşmasının ardından, ülkenin NATO’nun Entegre Hava ve Füze Savunma Sistemi kapsamındaki hava polisliği görevlerini devralması planlanıyor. Bu görevler, Slovakya’nın MiG-29 filosunu hizmet dışı bırakmasının ardından geçici olarak Polonya, Çekya ve Macaristan’a ait savaş uçakları tarafından yürütülüyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan ilave F-16 tedarikinin, Slovakya’nın ulusal hava sahası güvenliğini güçlendirmesinin yanı sıra NATO’nun doğu kanadındaki hava savunma kapasitesine de katkı sağlaması bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/slovakya-hava-savunmasini-guclendirmek-icin-4-adet-f-16-blok-70-alimini-gorusuyor-3og3uouu9au</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:38:13 +0300</pubDate></item><item><title>Bulgaristan ilk Stryker zırhlı araçlarını teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/bulgaristan-ilk-stryker-zirhli-araclarini-teslim-aldi-b5dit8e6zal</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bulgaristan Savunma Bakanlığı, modernizasyon programı kapsamında sipariş edilen ABD yapımı Stryker zırhlı araçlarının ilk partisinin ülkeye ulaştığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Beş araçtan oluşan ilk teslimat, 14 Şubat 2026’da Burgaz Limanı’na ulaştı ve Bulgaristan Kara Kuvvetleri’nin NATO standartlarına uyum sürecinde önemli bir adım olarak değerlendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı, teslimatın Bulgaristan’ın Sovyet döneminden kalma platformları kademeli olarak hizmet dışı bırakma ve NATO ile tam uyumlu bir kara kuvveti yapısı oluşturma hedefinin parçası olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Araçlar son entegrasyon için yerli tesise gönderildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Limana ulaşan Stryker araçları, nihai montaj, sistem entegrasyonu ve fonksiyonel doğrulama işlemleri için Veliko Tarnovo’daki TEREM Ivailo tesisine sevk edildi. Bu tesiste araçların haberleşme sistemleri, ateş kontrol bileşenleri, araç kontrol sistemleri ve silah yönetim arayüzleri test edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Süreç kapsamında ABD Ordusu’nun gözetiminde ortak kabul prosedürü yürütülecek ve ardından Bulgaristan Savunma Bakanlığı tarafından ulusal testler gerçekleştirilecek. Bu testlerin tamamlanmasının ardından araçların Karlovo’da konuşlu 61’inci Mekanize Tugay envanterine alınması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanı Atanas Zapryanov daha önce yaptığı açıklamada, Stryker programının yalnızca bir tedarik süreci değil, aynı zamanda kapsamlı bir operasyonel ve endüstriyel dönüşüm projesi olduğunu ifade etmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Toplam 198 araçlık geniş kapsamlı paket&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bulgaristan ile General Dynamics Land Systems arasında imzalanan anlaşma kapsamında toplam 198 zırhlı ve destek aracı teslim edilecek. Paket içerisinde 183 adet Stryker ailesine ait araç yer alırken, ayrıca lojistik ve destek platformları da bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda Bulgaristan’a teslim edilecek araçlar arasında şunlar yer alıyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 90 adet XM1296 Dragoon piyade muharebe aracı (30 mm top ile donatılmış)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• M1126 piyade taşıyıcı araçları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• M1132 mühendis araçları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• M1130 komuta kontrol araçları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• M1133 tıbbi tahliye araçları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• M1135 nükleer, biyolojik ve kimyasal keşif araçları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca ağır nakliye araçları, kurtarma sistemleri ve lojistik destek platformları da pakete dahil edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eğitim için ilave araçlar ücretsiz sağlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ana teslimat programına ek olarak, ABD destekli ayrı bir anlaşma kapsamında sekiz adet Stryker aracı Bulgaristan’a ücretsiz olarak teslim edildi. Bu araçların, 61’inci Mekanize Tugay personelinin eğitiminde kullanılacağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı sevkiyat kapsamında Bulgaristan’ın tedarik ettiği F-16 Blok 70 savaş uçaklarına yönelik lojistik ekipmanların da ülkeye ulaştırıldığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO uyumlu modern kara kuvveti hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;General Dynamics Land Systems tarafından geliştirilen Stryker platformu, sekiz tekerlekli yapısı, yüksek hareket kabiliyeti ve modüler tasarımıyla modern mekanize birliklerin ihtiyaçlarını karşılamak üzere tasarlandı. Yaklaşık 18–20 ton ağırlığındaki araç, 350 beygir gücündeki dizel motoru sayesinde 90 km/s’nin üzerinde hıza ulaşabiliyor ve yaklaşık 500 kilometre operasyonel menzil sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özellikle 30 mm top ile donatılmış XM1296 Dragoon varyantının, Bulgaristan Kara Kuvvetleri’nin ateş gücünü önemli ölçüde artırması bekleniyor. Bu araçlar, zırhlı hedeflere karşı daha uzun menzilden etkili angajman imkânı sunarak mekanize birliklerin muharebe kabiliyetlerini güçlendirecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bulgaristan-ilk-stryker-zirhli-araclarini-teslim-aldi-b5dit8e6zal</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:38:10 +0300</pubDate></item><item><title>Savunma ve havacılık buluşması SAHA 2026 rekorlara hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/savunma-ve-havacilik-bulusmasi-saha-2026-rekorlara-hazirlaniyor-boadt51opsr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SAHA İstanbul öncülüğünde 5-9 Mayıs'ta düzenlenecek Uluslararası Savunma, Havacılık ve Uzay Sanayi Fuarı SAHA 2026, katılım, ticari hacim gibi birçok açıdan rekorlara imza atacak.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SAHA İstanbul Yönetim Kurulu Üyeleri, ASELSAN Gölbaşı Yerleşkesi'nde fuara ilişkin basın toplantısı düzenledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SAHA 2026 küresel ölçekte stratejik bir platform haline geliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü ve SAHA İstanbul Yönetim Kurulu Başkan Yardımcısı Murat İkinci, fuarın artık yalnızca bir savunma sanayi etkinliği değil, küresel ölçekte stratejik bir platform haline geldiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2024 yılında gerçekleştirilen fuarda 6 milyar doların üzerinde yeni sözleşme portföyüne imza atıldığına işaret eden İkinci, "120'den fazla ülkenin katılımıyla önemli bir başarı yakaladık. 2026’da bunun çok daha üzerine çıkmayı hedefliyoruz." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, SAHA 2026’nın 100 bin metrekareyi aşan sergi alanında düzenleneceğini belirterek, "1500'ün üzerinde firma katılım gösterecek. 25 binin üzerinde B2B, B2C ve C2C görüşme planlıyoruz. 150'den fazla imza töreni şimdiden planlandı. Fuar yalnızca stantlardan ibaret olmayacak, ilk kez FPV dron alanı, insansız kara araçları mücadele sahası ve robot yarışmaları gibi faaliyetlere yer verilecek. SAHA 2026'yı diğer savunma fuarlarından ayıran en önemli özellik, canlı demonstrasyonların ön planda olması. Dünya çapında ilk kez gerçekleştirilecek World Drone Wars organizasyonu da bunlardan biri olacak." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, SAHA 2026'nın bir sergi olmasının yanı sıra bir "yatırım, tedarik zinciri ve küresel işbirliği platformu" olduğunu belirterek, "Fuar, inovasyonun sadece fikri değil, üretim kabiliyeti ve pazara erişim boyutlarıyla birlikte ele alındığı bir yatırım temelli yaklaşımı temsil ediyor. SAHA 2026, dünyadaki benzer fuarlardan ayrışan bütünleşik bir etkinlik olacak." değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN ve TUSAŞ’tan güçlü mesajlar ve teslimat vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye'ye yakışan bir fuar yapmak istediklerini dile getiren ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol da SAHA 2026'da Türkiye'nin güvenilir ve uzun dönemli işbirliği yapılabilecek bir ortak olduğunu göstermek istediklerini söyledi. Akyol, sözlerini şöyle sürdürdü:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir taraftan da SAHA İstanbul belki yaptıklarımızı değil, geleceğe dair iddiamızı göstermenin de bir yeridir. İddialıyız, bizim kadar test yapan, bizim kadar dinamik bir sektör olduğunu düşünmüyorum. Bu dinamizm daha fazla ürün çıkarma imkanı getiriyor bize. Bunlardan uygun olanları orada sergilemek, o güne bırakmak en doğrusu. Türkiye'nin oluşturduğu daha hızlı, çevik bir takım. O yüzden rakiplerimizden daha hızlı koşuyoruz. İnşallah bunun sonuçlarını SAHA İstanbul'da göreceğiz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk Havacılık ve Uzay Sanayii (TUSAŞ) Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu ise fuarda sürprizleri olacağını dile getirerek, "SAHA kapsamında da artık ilk ürünlere, sürpriz ürünlere değil teslimatlara odaklanmak istiyoruz. Yüzüncü, bininci teslimatlarımıza odaklanmak istiyoruz." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yatırım, işbirliği ve küresel katılım hedefleri açıklandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SAHA İstanbul Genel Sekreteri Levent Kerim Uça, fuara ilişkin yaptığı sunumda, 2024'te 6 milyar 189 milyon dolarlık sözleşme portföyüne imza atıldığını hatırlatarak, "2026'da bu rakamın 8 milyar dolara ulaşabileceğini değerlendiriyoruz." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uça, fuarda 140 ülke temsiliyeti, toplamda 150 binin üzerinde ziyaretçi hedeflendiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özellikle savunma sanayisi alanında yatırım yapmak isteyen yatırımcıları fuarda ağırlayacaklarını belirten Uça, "Firmalar uluslararası görünürlük kazanma, yeni işbirlikleri yapma ve yeni pazarlara ulaşma imkanı bulacaklar. Sektörde ulaşamadıkları bilgilere ulaşabilecekler. SAHA sohbetleri ile sektörün her yerinden bilgi edinebilecekler." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SAHA fuarı Avrupa’nın en büyükleri arasına giriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Levent Uça, fuarın büyüme ivmesine dikkati çekerek, "2018'de 5 bin metrekare alanda başladık. 8 yılda alan olarak 20 kat, katılımcı sayısında 9,4 kat, ziyaretçi sayısında 11,3 kat büyüdük. Avrupa'da ilk üç fuar arasına giriyoruz." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uça, ABD, Fransa, Almanya, İngiltere, Çin, Güney Kore, İtalya ve Pakistan'ın da aralarında bulunduğu çok sayıda ülkenin pavilyonla fuara katılması beklendiğini duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uça'nın verdiği bilgilere göre, fuar stantları, ziyaretçiler ve katılımcılar İstanbul Fuar Merkezi'nde yer alacak, ancak Ataköy Marina ve Sarayburnu Limanı'nda da Türk Deniz Kuvvetleri'nin yerli unsurlarını hem resmi heyetlerce hem de halka açık günlerde ziyaretçiler tarafından görülebilecek. Fuar kapsamında TCG ANADOLU gemisi 6-9 Mayıs tarihlerinde Sarayburnu'nda demirleyecek. Resmi heyet ziyaretlerinin yanı sıra 8-9 Mayıs'ta halkın ziyaretine açık olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzay teması ve uluslararası mekanizmalar SAHA 2026’da öne çıkacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yıl SAHA 2026'da uzay teması öne çıkacak. "Space Dome" alanında astronotlar ve bilim insanları konuşmalar yapacak. Ayrıca NATO Innovation Fund ve NATO DIANA gibi uluslararası mekanizmaların da fuarda yer alması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Organizasyon komitesi, Türkiye'nin 180'den fazla ülkeye gerçekleştirdiği savunma sanayisi ihracatını daha da genişletmeyi hedefliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/savunma-ve-havacilik-bulusmasi-saha-2026-rekorlara-hazirlaniyor-boadt51opsr</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:38:06 +0300</pubDate></item><item><title>Suudi Arabistan’ın KAAN hamlesi Trump yönetimini rahatsız etti</title><link>https://gdh.digital/haber/suudi-arabistanin-kaan-ilgisi-abdde-rahatsizlik-yaratti-2w9687lfd6y</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Middle East Eye’ın aktardığı bilgilere göre, Suudi Arabistan’ın savunma tedarikinde farklı ortaklara yönelme girişimleri, ABD Başkanı Donald Trump yönetiminde rahatsızlığa yol açtı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’li yetkililer, Riyad’ın Türkiye gibi alternatif ortaklarla yürüttüğü temasların, Washington’ın krallıktaki savunma pazarındaki konumunu etkileyebileceğini değerlendirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Washington Riyad’dan açıklama talep etti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde yer alan bilgilere göre, Trump yönetimi Suudi Arabistan’ın diğer ülkelerle yürüttüğü savunma görüşmelerine ilişkin netlik talep etti. ABD’nin baskısının ardından Suudi Arabistan, Pakistan üretimi JF-17 savaş uçaklarını satın almayacağına dair Washington’a güvence verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak Suudi Arabistan’ın Türkiye’nin geliştirdiği KAAN savaş uçağı programına olası katılımına ilişkin benzer bir güvence verilmediği belirtildi. Bu durumun, ABD yönetimi içinde sürecin yakından izlenmesine neden olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD yönetimi KAAN temaslarını sorguluyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Middle East Eye’a konuşan ve ismi açıklanmayan bir ABD’li yetkili, Washington’ın bu konuda Suudi Arabistan’a doğrudan mesaj verdiğini belirtti. Yetkili, ABD yönetiminin yaklaşımını şu sözlerle aktardı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudilere mesajımız net: ABD tarafından karşılanmayan hangi ihtiyacınız var ki KAAN için Türkiye’ye gidiyorsunuz?&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, Trump yönetiminin savunma ihracatında ABD’nin lider konumunu korumaya önem verdiği ve Suudi Arabistan’ın alternatif savunma iş birliklerini bu çerçevede değerlendirdiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN programı Suudi Arabistan’ın gündeminde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cumhurbaşkanı Recep Tayyip Erdoğan’ın Şubat ayında Suudi Arabistan ziyareti sırasında KAAN programına yönelik ortak yatırım anlaşmasının “her an imzalanabileceğini” söylediği aktarıldı. Ayrıca Türk Havacılık ve Uzay Sanayii tarafından geliştirilen KAAN savaş uçağının Riyad’da düzenlenen World Defence Show kapsamında sergilendiği ve Suudi Arabistan bayrağıyla tanıtıldığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, Suudi Arabistan’ın halihazırda ABD üretimi F-15 savaş uçaklarına sahip olduğu ve F-35 tedarik sürecinin de gündemde olduğu bilgisi yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD-Suudi savunma ilişkileri sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Middle East Eye’ın haberine göre, ABD yönetimi Suudi Arabistan’ın savunma tedarikinde alternatif seçenekleri değerlendirmesini yakından takip ediyor. Washington’ın, savunma ihracatını stratejik bir öncelik olarak gördüğü ve bu kapsamda Riyad ile yürütülen savunma ilişkilerinin önemini koruduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/suudi-arabistanin-kaan-ilgisi-abdde-rahatsizlik-yaratti-2w9687lfd6y</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:38:03 +0300</pubDate></item><item><title>Estonya 12 ek CAESAR obüs siparişi verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/estonya-12-ek-caesar-obus-siparisi-verdi-nzzv6a8rrj</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Estonya, 12 Şubat 2026’da Brüksel’de imzalanan yeni sözleşmeyle 12 adet ilave CAESAR 155 mm tekerlekli kundağı motorlu obüs siparişi verdiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransa ve üretici KNDS ile koordine edilen tedarik, Estonya’nın uzun menzilli ateş gücünü artırmayı ve mobil topçu kapasitesini genişletmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni siparişle birlikte Estonya’nın CAESAR obüs envanterinin 2026 yılı sonuna kadar toplam 24 adede ulaşması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimatlar 2026’da başlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmzalanan sözleşme kapsamında obüslerin teslimatlarının 2026 yılı içinde gerçekleştirilmesi öngörülüyor. Estonya Savunma Bakanı, sistemlerin mümkün olan en kısa sürede hizmete alınmasının hedeflendiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya Silahlı Kuvvetleri daha önce teslim aldığı 12 adet CAESAR Mk1 obüsünü Estonya Tümeni bünyesinde kurulan üçüncü kundağı motorlu topçu taburuna konuşlandırmıştı. Yeni siparişle birlikte ülkenin tekerlekli obüs kapasitesi iki katına çıkacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CAESAR obüsleri 40 kilometrenin üzerinde menzil sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CAESAR sistemi, NATO standardı 155 mm mühimmat kullanabilen ve 6×6 veya 8×8 şasi üzerine entegre edilen yüksek hareket kabiliyetine sahip bir obüs platformu olarak biliniyor. Sistem, kullanılan mühimmat türüne bağlı olarak 40 kilometrenin üzerinde menzilde hedefleri vurabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dakikada yaklaşık altı atış hızına ulaşabilen CAESAR, araç üzerinde 18 adet mühimmat taşıyabiliyor. Yüksek mobilite sayesinde sistem, atış yaptıktan sonra hızla yer değiştirerek karşı batarya ateşine karşı hayatta kalma kabiliyetini artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Estonya karma topçu yapısını güçlendiriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya, tekerlekli CAESAR obüslerinin yanı sıra paletli K9 kundağı motorlu obüs sistemlerini de envanterinde bulunduruyor. Bu yapı, farklı arazi ve operasyon koşullarına uygun esnek topçu konuşlandırma imkânı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CAESAR sistemleri daha önce Fransa tarafından Afganistan, Mali ve Irak’ta kullanılmış, ayrıca Ukrayna’da da aktif olarak görev yapmıştı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/estonya-12-ek-caesar-obus-siparisi-verdi-nzzv6a8rrj</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:38:00 +0300</pubDate></item><item><title>Yapay zeka savunma teknolojilerini derinden etkiliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/yapay-zeka-savunma-teknolojilerini-derinden-etkiliyor-72khfbt3mu3</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, yapay zekanın savunma sektörünü derinden etkilediğini belirterek, füzelerin daha akıllı hale gelmesi, hedefleri daha net tespit etmesi ve yalnızca tehdit unsurlarını etkisiz hale getirmesi için çalışmalar yürütüldüğünü söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boğaziçi Üniversitesi Güney Kampüs'teki Albert Long Hall'da düzenlenen Boğaziçi Yetenek Zirvesi'ne katılan İkinci, etkinlikte bir sunum gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, konuşmasında, Türk savunma sanayisinin, dünyada yüzyıllardır bu alanda çalışan şirketlerle rekabet eden bir aşamaya geldiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni dünya düzeninde Türkiye'nin güçlü olmama gibi bir opsiyonu olmadığını anlatan İkinci, Türk savunma sanayisinin Türk vatandaşlarının yanı sıra yüzünü Türkiye'ye çevirmiş olan mazlum coğrafyalar için de kritik bir anlam taşıdığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN'ın AR-GE gücü ve küresel konumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, ROKETSAN'ın Türkiye'nin en büyük 3'üncü AR-GE kuruluşu olduğuna dikkati çekerek, devasa mühendislik ve üretim altyapıları olduğunu dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, halkın ROKETSAN çalışanlarına ciddi bir teveccüh gösterdiğini ve çok sevdiğini aktararak, "Bu manevi haz çalışanlarımızın çok ciddi bir motivasyonunu oluşturuyor. Bizler bu motivasyonla dünyada çok ciddi başarıların altına imza atıyoruz." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dünyanın en büyük 100 savunma şirketi arasında 71. sırada olduklarını anlatan İkinci, "Hızla yukarı doğru tırmanıyoruz. İnşallah 50'nci sıranın üzerine de çok kısa zamanda çıkacağız." değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Balistik füze, hava savunma ve yapay zeka çalışmaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, teknolojiyi takip eden değil teknolojiyi oluşturan tarafta yer almaya çalıştıklarını belirterek, sözlerini şöyle sürdürdü:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN olarak hem balistik füze, seyir füzesi yapıyoruz hem de bize karşı kullanılacak olan balistik füzeleri ve seyir füzelerini engelleyen ÇELİKKUBBE gibi hava savunma sistemleri yapıyoruz. Yapay zeka birçok iş alanını değiştirdiği gibi savunma sektörünü de derinden etkiliyor. Yapay zeka, füzelerimizin hedeflerini daha net bir şekilde yakalayabilmesini sağlamaya ve sadece sizi tehdit eden unsurları ortadan kaldırabilmesi için füzelerimizi çok daha akıllı bir aşamaya getirmeye çalışıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teknoloji ağırlıklı bir sektörde tek bir mühendislik alanının başarı getirme olasılığının olmadığını vurgulayan İkinci, "Mühendislik alanında aklınıza gelebilecek bütün branşları bir araya getiren, hatta bunu temel bilimlerle, fizik ve kimyayla destekleyen bir çalışan yapısına sahibiz. Bunların en başarılıları bir araya geldiğinde bir füzeyi hayata geçirebilecek teknolojiye ulaşabiliyorsunuz." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat büyümesi ve gençlere çağrı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, Türkiye'nin savunma alanında NATO'nun en büyük müttefiklerinden birisi olarak Avrupa ülkelerinin savunma alanında işbirliği yapmak istediği ülkelerin başında geldiğini belirterek, "Bizler de bu teknolojinin en ön noktadaki temsilcilerinden birisiyiz. Birçok teknolojiyi ve ürünü dünyadaki rakiplerinden daha iyi yapabilmek için gayret gösteriyoruz ve bunu da başarıyoruz. Şu anda ROKETSAN her yıl dolar bazında yüzde 50 büyüyor. Dünyada da ihracatta yüzde 55'in üzerinde bir büyüme hacmine sahip. Yaptığımız ürünler sadece ülkemizde değil diğer ülkeler tarafından da çok büyük rağbet görüyor." bilgisini verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gençlere tavsiyelerde bulunan İkinci, "Bir hikayenin parçası olduğunuz zaman ancak bir şey ifade ediyor. Başkasının hikayesinde oyuncu olduğunuz zaman orada çok uzun süreli bir manevi haz veya bir iş tatmininden bahsetmek çok mümkün değil." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, sadece Türkiye'deki çocukların güvenliğini sağlamak için gayret göstermediklerini aktararak, sözlerini şöyle tamamladı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı zamanda bir yerde haksızlık olduğunda da oraya müdahale edip o haksızlığı ortadan kaldırabilecek teknolojileri, ürünleri bizimle beraber hareket eden dost ve kardeş ülkelere de teklif edebiliyoruz. Bu hikayenin şöyle bir anlamı var: Kendi memleketinizin kendi teknolojisiyle, memleketinize, devletinize, milletinize, çocuklarınıza, gelecekte torunlarınıza daha güvenli bir gelecek bırakmak için bir şeyler yapmaya gayret gösteriyorsunuz. Bu hikaye çok önemli bir hikaye. Bu hikayenin parçası olabilmek de çok önemli.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yapay-zeka-savunma-teknolojilerini-derinden-etkiliyor-72khfbt3mu3</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:37:55 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, sürü İHA’lara karşı APKWS II tabanlı hava-hava roketi için 145 milyon dolarlık sözleşme imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-suru-ihalara-karsi-apkws-ii-tabanli-hava-hava-roketi-icin-145-milyon-dolarlik-sozlesme-imzaladi-vv8o4zfd22q</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Hava Kuvvetleri, insansız hava aracı (İHA) sürülerine karşı kullanılmak üzere APKWS II roketine dayalı yeni bir hava-hava önleme sistemi geliştirmek amacıyla BAE Systems ile 145 milyon dolar tavan değerli bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, mevcut güdümsüz 70 mm Hydra roketlerini hassas güdümlü hava hedefi önleme mühimmatına dönüştürmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri Yaşam Döngüsü Yönetim Merkezi tarafından yönetilen sözleşme, 12 Şubat 2031’e kadar devam edecek. Program kapsamında ilk teslimatların 31 Temmuz 2027’ye kadar gerçekleştirilmesi planlanıyor. Sözleşme, geliştirme, üretim ve ABD Hava Kuvvetleri için karşı-İHA silah sistemlerinin teslimatını kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;APKWS II, hava-hava önleme rolüne uyarlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni çözüm, BAE Systems tarafından geliştirilen Advanced Precision Kill Weapon System II (APKWS II) güdüm kitinin hava-hava görevine uyarlanmasına dayanıyor. Bu sistem, standart 70 mm Hydra roketlerine orta gövdeye yerleştirilen bir güdüm bölümü ekleyerek roketleri hassas mühimmata dönüştürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, yarı aktif lazer güdümüne ek olarak kızılötesi arayıcı başlık içeren çift modlu güdüm mimarisiyle geliştiriliyor. Bu yapı sayesinde roket, ilk hedefleme aşamasında lazerle yönlendirildikten sonra kızılötesi arayıcı ile hedefi takip edebiliyor. Böylece pilotun hedefi sürekli aydınlatma zorunluluğu azalırken, aynı anda birden fazla hedefe karşı daha hızlı angajman imkânı sağlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yakınlık tapası ve parçacık etkili harp başlığı ile artırılmış etkinlik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni varyantın, küçük hava hedeflerine karşı etkinliği artırmak amacıyla yakınlık tapası ve yüksek patlayıcılı parçacık etkili harp başlığı ile donatılması planlanıyor. Bu konfigürasyon, doğrudan isabet gerektirmeden hedef yakınında patlayarak İHA’ları etkisiz hale getirme kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;APKWS II, mevcut Hydra roket motorlarını ve harp başlıklarını koruduğu için lojistik açıdan avantaj sağlıyor. Bu sayede mevcut mühimmat stokları, düşük maliyetle modern hava savunma rolüne uyarlanabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-16 entegrasyonu ve prototip üretimi planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında yaklaşık 300 adet prototip mühimmat üretilecek. Bu mühimmatların bir bölümü entegrasyon ve sertifikasyon testlerinde, diğer bölümü ise operasyonel değerlendirme faaliyetlerinde kullanılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk entegrasyon çalışmalarının F-16 savaş uçakları üzerinde gerçekleştirilmesi planlanıyor. F-16’nın yaygın kullanımı ve APKWS ile mevcut uyumluluğu, bu platformu test ve operasyonel entegrasyon için uygun bir seçenek haline getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amaç: düşük maliyetle daha fazla önleme kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri, yeni sistemle yüksek maliyetli hava-hava füzelerinin daha düşük maliyetli İHA’lara karşı kullanımını azaltmayı hedefliyor. APKWS II tabanlı önleyici roketler, savaş uçaklarının daha fazla mühimmat taşımasına ve sürü saldırılarına karşı daha yüksek angajman kapasitesi oluşturmasına olanak sağlayacak.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-suru-ihalara-karsi-apkws-ii-tabanli-hava-hava-roketi-icin-145-milyon-dolarlik-sozlesme-imzaladi-vv8o4zfd22q</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:37:52 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Deniz Piyadeleri, 2026 sonuna kadar 261 adet F-35B ve F-35C’ye ulaşacak</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-deniz-piyadeleri-2026-sonuna-kadar-261-adet-f-35b-ve-f-35cye-ulasacak-rdscc6lvvhn</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Deniz Piyadeleri, yayımladığı 2026 havacılık planına göre yıl sonuna kadar toplam 261 adet F-35 Lightning II savaş uçağına sahip olacak.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sayı, 205 adet kısa kalkış ve dikey iniş kabiliyetine sahip F-35B ile 56 adet uçak gemisi uyumlu F-35C varyantını kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni plan, F-35’in Deniz Piyadeleri taktik havacılığının ana unsuru haline geldiğini ve hizmetin gelecekteki seferi harekât kabiliyetinin merkezinde yer aldığını ortaya koyuyor. Mevcut filo, 14 operasyonel filo, test birimleri ve hem F-35B hem de F-35C için eğitim ve dönüşüm filolarını destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Toplam hedef 420 uçaklık filo&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Deniz Piyadeleri’nin uzun vadeli tedarik planı değişmeden devam ediyor. Bu kapsamda toplam 420 adet F-35 tedarik edilmesi hedefleniyor. Bu sayı, 280 adet F-35B ve 140 adet F-35C’den oluşacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı, gelecekte 12 F-35B ve 8 F-35C filosunun oluşturulmasını mümkün kılacak. Halihazırda her filo, görev konuşlandırmaları için hazır 10 ana uçak üzerinden yapılandırılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca yapılan kuvvet yapısı analizine göre, 2035 yılına kadar her filodaki uçak sayısının 12’ye çıkarılması planlanıyor. Bu kapsamda bakım personeli, pilot sayısı ve teknik destek kadrolarında da artış yapılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35B seferi harekâtların temel platformu olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35B varyantı, kısa pistlerden ve amfibi hücum gemilerinden kalkış yapabilme ve dikey iniş gerçekleştirme kabiliyeti sayesinde Deniz Piyadeleri’nin seferi harekât konseptinde kritik rol oynuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu özellik, uçakların büyük uçak gemilerine ihtiyaç duymadan daha küçük gemilerden ve ileri konuşlu üslerden operasyon yapabilmesini sağlıyor. Böylece Deniz Piyadeleri, daha esnek ve hızlı konuşlandırılabilir hava gücü elde ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35C uçak gemisi görevlerinde kullanılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35C varyantı ise uçak gemisi operasyonları için optimize edildi. Daha büyük kanat yapısı, artırılmış yakıt kapasitesi, güçlendirilmiş iniş takımı ve yakalama kancası sayesinde uçak gemilerinden kalkış ve iniş yapabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz Piyadeleri F-35C filoları, ABD Donanması uçak gemisi hava kanatlarına entegre edilerek deniz harekâtlarında görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Beşinci nesil sensör ve çok rollü görev kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35B ve F-35C, gelişmiş sensör füzyonu, AN/APG-81 AESA radar, 360 derece durumsal farkındalık sağlayan Distributed Aperture System ve elektronik harp kabiliyetleri ile donatıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçaklar AIM-120 AMRAAM ve AIM-9X hava-hava füzelerinin yanı sıra hassas güdümlü hava-yer mühimmatları taşıyabiliyor. Bu sayede hava üstünlüğü, yakın hava desteği, hava savunma bastırma ve derin taarruz görevlerini aynı platform üzerinden gerçekleştirebiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-deniz-piyadeleri-2026-sonuna-kadar-261-adet-f-35b-ve-f-35cye-ulasacak-rdscc6lvvhn</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:37:49 +0300</pubDate></item><item><title>Bulgaristan, Yunanistan’dan 100’den fazla Centauros anti drone sistemi almayı planlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/bulgaristan-yunanistandan-100den-fazla-centauros-anti-drone-sistemi-almayi-planliyor-lwqo3aaktfg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bulgaristan’ın, Yunanistan merkezli Hellenic Aerospace Industry tarafından geliştirilen 100’den fazla Centauros anti drone sistemini tedarik etmeyi planladığı bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu alımın, Avrupa Birliği’nin SAFE güvenlik girişimi kapsamında gerçekleştirilmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tedarik SAFE programı kapsamında yürütülecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan alımın, Avrupa Birliği’nin Security Action for Europe SAFE çerçevesi altında ilerlemesi bekleniyor. SAFE programı, üye ülkelerin savunma iş birliğini güçlendirmeyi ve özellikle insansız hava araçları gibi yeni nesil tehditlere karşı ortak çözümler geliştirilmesini destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bulgaristan’ın Centauros sistemine yönelik ilgisinin, Yunanistan ve Güney Kıbrıs ile yürütülen ortak SAFE girişimleriyle bağlantılı olduğu belirtiliyor. Bu iş birliği kapsamında bölgesel hava savunma ve anti drone kabiliyetlerinin güçlendirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Centauros elektronik harp tabanlı anti drone çözümü sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Centauros sistemi, elektronik harp tabanlı bir anti drone platformu olarak geliştirildi. Sistem, düşman insansız hava araçlarının iletişim, navigasyon ve kontrol bağlantılarını elektronik karıştırma yöntemiyle etkisiz hale getirmeye odaklanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Başlangıçta kara konuşlu bir sistem olarak tasarlanan Centauros, daha sonra deniz platformlarına da entegre edildi. Sistem, Yunan donanmasına ait fırkateynlerde kullanılarak operasyonel görevlerde test edildi ve insansız hava araçlarına karşı etkili performans gösterdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni versiyonda radar ve kinetik imha kabiliyeti olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hellenic Aerospace Industry, Centauros’un geliştirilmiş bir versiyonu üzerinde çalışmalarını sürdürüyor. Yeni varyantın, 40 kilometreye kadar tespit menziline sahip aktif radar ile donatılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca elektronik karıştırmanın yeterli olmadığı durumlar için kinetik imha kabiliyeti sağlayan hard kill önleme seçeneğinin de sisteme entegre edilmesi hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bulgaristan-yunanistandan-100den-fazla-centauros-anti-drone-sistemi-almayi-planliyor-lwqo3aaktfg</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:37:45 +0300</pubDate></item><item><title>Ukrayna Patriot sistemini en etkili hava savunması olarak nitelendirdi, daha fazla füze talep etti</title><link>https://gdh.digital/haber/ukrayna-patriot-sistemini-en-etkili-hava-savunmasi-olarak-nitelendirdi-daha-fazla-fuze-talep-etti-ea70gk7lyn8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna Savunma Bakanlığı, ABD yapımı MIM-104 Patriot hava savunma sistemleri için önleme füzelerinin teslimatını hızlandırmak amacıyla uluslararası ortaklarla temaslarını yoğunlaştırdı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık, Patriot sistemlerini Ukrayna Silahlı Kuvvetleri envanterindeki en etkili hava ve füze savunma sistemi olarak tanımladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukraynalı yetkililer, Cumhurbaşkanı’nın talimatı doğrultusunda Ramstein formatındaki son toplantıda Avrupa’daki bazı ortak ülkelerle mevcut stoklardan Patriot füzelerinin acil olarak sağlanması konusunda anlaşmaya vardı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Balistik tehditlere karşı kritik rol&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Savunma Bakanı Mykhailo Fedorov, özellikle PAC-3 önleme füzelerinin balistik saldırılara karşı kritik öneme sahip olduğunu vurguladı. Fedorov, yaptığı açıklamada şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugün Rusya, Ukrayna’ya yönelik en büyük balistik saldırılarından birini gerçekleştirdi ve 24’ten fazla füze fırlattı. Balistik tehditlere karşı en etkili çözüm Patriot sistemlerine ait PAC-3 füzeleridir. Rusya’nın bu kış kritik altyapımızı hedef alması nedeniyle balistik önleme kabiliyetine acilen ihtiyacımız var.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fedorov ayrıca, Ukrayna’nın Patriot ve diğer kritik önleme füzelerini temin ettiği PURL girişimine katkıların artırılması gerektiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Patriot sistemleri geniş hedef yelpazesine karşı kullanıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Savunma Bakanlığı, Patriot sistemlerinin savaş boyunca çok çeşitli hava tehditlerine karşı kullanıldığını bildirdi. Açıklamaya göre sistemler, Su-34 savaş uçakları, Kh-101 ve Kh-555 seyir füzeleri, Kalibr seyir füzeleri, Kh-47M2 Kinzhal aeroballistik füzeleri ve Zircon hipersonik füzeleri dahil olmak üzere birçok hedefe karşı kullanıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Patriot füze ailesinin kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• PAC-2: Parçacık etkili harp başlığına sahip olup uçaklar ve seyir füzelerine karşı kullanılıyor. 24 kilometre irtifa ve 160 kilometre menzile kadar etkili.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• PAC-3 CRI: “Hit-to-kill” prensibiyle çalışan bu füze, hipersonik aeroballistik hedefleri 20 kilometre irtifa ve 40 kilometre menzile kadar önleyebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• PAC-3 MSE: En gelişmiş Patriot önleme füzesi olarak tanımlanıyor. Geliştirilmiş motor ve manevra kabiliyeti sayesinde balistik hedefleri 24 kilometre irtifa ve 60 kilometre menzile kadar imha edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerel bakım ve destek kapasitesi de gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Savunma Bakanlığı ayrıca Patriot sisteminin üreticisi olan ABD’li RTX şirketinin bir heyetiyle görüşme gerçekleştirdiğini açıkladı. Görüşmelerde, füze teslimatlarının hızlandırılması ve Batı menşeli gelişmiş sistemlerin Ukrayna içinde bakım ve destek kabiliyetlerinin geliştirilmesi konuları ele alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık, Ocak ayında Ukrayna’nın iki ek Patriot hava savunma sistemi daha tedarik ettiğini ve bu sistemlerin ülkenin hava savunma kapasitesini önemli ölçüde güçlendirdiğini de bildirdi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ukrayna-patriot-sistemini-en-etkili-hava-savunmasi-olarak-nitelendirdi-daha-fazla-fuze-talep-etti-ea70gk7lyn8</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:37:42 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN, yapay zekayla 39 milyon dolarlık verimlilik artışı sağladı</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-yapay-zekayla-39-milyon-dolarlik-verimlilik-artisi-sagladi-k8doi0sgh1</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, yapay zekayı tüm süreçlerde kullandıklarını ve bunun şirkete yıllık 39 milyon dolar kazanç ile 730 bin saat işçilik tasarrufu sağladığını söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aselsan Genel Müdürü Ahmet Akyol&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boğaziçi Üniversitesi Güney Kampüs'teki Albert Long Hall'da düzenlenen Boğaziçi Yetenek Zirvesi'ne katılan Akyol, etkinlikte "Algoritmalar Çağında Teknoloji Yöneten İnsan" başlıklı bir sunum gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, konuşmasında, dünyada yılda 200 milyar dolar yapay zeka yatırımı yapılan bir dönemden geçildiğini ifade ederek, "Yapay zeka yatırımlarının çok konuşulduğu, çıktılarının yavaş yavaş bize yansımaya başladığı bir dönemdeyiz. Dolayısıyla daha büyük sonuçlara da hep beraber şahitlik edeceğiz diye değerlendiriyorum." şeklinde konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN'ın piyasa değeri ve ihracat başarısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın piyasa değeriyle Türkiye'nin en değerli şirketi ünvanını taşıdığına işaret eden Akyol, ayrıca Türkiye'de tek çatı altında en çok mühendis çalıştıran şirket olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, Türkiye'nin en nitelikli kadrosuyla en zor işleri yapan bir takım olduklarını belirterek, "Yaptığımız işler Türkiye'de değer gören işler. Kilogram başına ihracatımız 2 bin 200 dolar. 1 milyar doların üzerinde ihracat yaptık." bilgisini verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kuantum çip ve veri merkezi yatırımları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Askeri alanda bütün çipleri tasarlayabildiklerini anlatan Akyol, sivil taraf için çok büyük ölçek gerektiğini ve buradaki fırsat penceresini bir sonraki teknoloji olan kuantum çip tasarımı olarak değerlendirdiklerini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, kuantum çiple ilgili araştırma laboratuvarları bulunduğunu, yeni teknoloji üslerinde konuyla ilgili bir laboratuvar daha kurduklarını aktararak, şöyle konuştu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kuantum çip dizaynı yapabilen, bunu da üretebilmeye yönelik yatırımlar yapan bir şirketiz. Aynı anda bu yüksek işlem gücünü ASELSAN'ın iç ağıyla kurmuş durumdayız. Oldukça hassas işler yapıyoruz, kapalı ağda çalışıyoruz. Türkiye'nin bilebildiğimiz kadarıyla en büyük veri merkezine sahibiz. Burada olağanüstü yapay zeka modelleriyle ürünlerimize, süreçlerimize katkı sağlamak istiyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SİHA verileri ve yerli yapay zeka modelleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk ordusunun ve güvenlik güçlerinin büyük bir operasyonu yürüttüğünü ve bu alanda birikmiş verilere erişim sağlamanın kendileri için büyük avantaj olduğunu vurgulayan Akyol, "Bu avantajı ASELSAN'ın ve Türkiye'nin lehine çevirmek istiyoruz. Örneğin, SİHA'larımızdan elde edilen 100 bin saatlik kayıtlı kamera verisi var. Böyle veriye sahip olan bir ülke yok. Bunların hepsi teknoloji geliştirirken, milletimize hizmet etmek açısından da büyük imkanlar tanıyor." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, kendi yapay zeka modellerini geliştirdiklerini çünkü her alanın kendine özel problemleri olduğunu belirterek, "Büyük dil modelleri genel çözümler getiriyorlar. Onları işleyecek çok büyük işlemci güçleri gerekiyor ve optimizasyonda bazı verimsizliklerle karşılaşıyorsunuz. Bir alana özel bir model geliştirdiğimizde daha verimli, hızlı, gecikmesiz ve doğru işler yapıyorlar." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapay zekanın ASELSAN'a sağladığı verimlilik ve hız&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Malzeme seçiminden insan kaynakları süreçlerine kadar birçok alanda yapay zekayı kullandıklarına işaret eden Akyol, sözlerini şöyle sürdürdü:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN, yapay zekanın bütün unsurlarını süreçlerinde uyguluyor ve buradaki verimlilik artışının, tasarrufun, hızlanmanın bize yıllık getirisi 39 milyon dolar oldu. 730 bin saat işçilik kazancını da elde etmiş olduk. SİHA'larımızın kameralarıyla ilgili ilk ambargoyla yüzleştiğimiz dönemde kamera yapmamız 8 yıl sürdü, son kamerayı ise 3 yılda yaptık. Yapay zeka bu çalışmalara katkı veriyor, başka parametreler de var ama inovasyon döngümüz giderek hızlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapay zekada insanın rolü ve ASELSAN'a artan ilgi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, yapay zekanın insanları işsiz bırakan bir teknoloji olmadığını vurgulayarak, "Yapay zeka, iş yapısını değiştiren bir teknoloji olarak önümüzdeki dönemde yöneteceğimiz bir süreç olarak karşımıza çıkacak. Dolayısıyla dünyadaki birçok parametre bundan etkilenecek. Hep beraber bu değişimi yönetmek durumundayız." değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yapay zekanın bir araç olduğunu ifade eden Akyol, "Ne yapacağımızı, nasıl yapacağımızı söylüyor ama neden ve nereye kısmına cevap vermiyor. Yapay zeka geminin kaptanı değildir, geminin kaptanı insandır." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ahmet Akyol, ASELSAN'la yol yürümek isteyen gençlerin sayısının giderek arttığını dile getirerek, bu yıl 137 kişinin yurt dışından Türkiye'ye gelerek şirketlerinde işe başladığını bildirdi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-yapay-zekayla-39-milyon-dolarlik-verimlilik-artisi-sagladi-k8doi0sgh1</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:37:39 +0300</pubDate></item><item><title>Bayraktar TB3, Baltık Denizi’ndeki NATO tatbikatında zorlu kış koşullarında uçuş gerçekleştirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/bayraktar-tb3-baltik-denizindeki-nato-tatbikatinda-zorlu-kis-kosullarinda-ucus-gerceklestirdi-meepva5gf3</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bayraktar TB3 silahlı insansız hava aracı (SİHA), NATO’nun Steadfast Dart-2026 tatbikatı kapsamında Baltık Denizi’nde görev yapan TCG ANADOLU gemisinden kalkış yaparak zorlu hava koşullarında uçuş gösterimi gerçekleştirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikatın Almanya’nın Kiel kenti açıklarında icra edilen safhasında TB3, dondurucu soğuk, yoğun kar yağışı ve şiddetli rüzgâra rağmen görevini başarıyla tamamladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikat sırasında hava sıcaklığının eksi 5 dereceye kadar düştüğü ve yoğun kış şartlarının etkili olduğu belirtilirken, Bayraktar TB3’ün kısa pistli uçuş operasyonu kabiliyetini sergilediği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Zorlu hava şartlarında otonom kalkış ve iniş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TCG ANADOLU’nun kısa pistinden otonom olarak havalanan Bayraktar TB3, deniz üzerindeki türbülanslı hava koşullarına rağmen stabil uçuş karakteristiğini korudu. Görev uçuşunun ardından SİHA, şiddetli soğuk nedeniyle buz tutan pistin temizlenmesini takiben gemiye otonom iniş gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikat kapsamında yer alan bazı savaş uçakları ve helikopterlerin zorlu hava şartları nedeniyle görev icra edemediği belirtilirken, Bayraktar TB3’ün bu koşullarda uçuş gerçekleştirebilen tek hava aracı olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz hedeflerine yönelik mühimmat atışları da gerçekleştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikat öncesinde aynı bölgede yürütülen faaliyetlerde Bayraktar TB3’ün su üstü hedeflerine yönelik mühimmat kullanımı da test edildi. Bu kapsamda gerçekleştirilen ikili salvo atışlarında MAM-L mühimmatının hedefleri tam isabetle vurduğu bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu faaliyetlerin, platformun deniz operasyonları ve farklı hava koşullarında görev yapabilme kabiliyetini ortaya koyduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Baykar’ın ihracat performansı ve küresel konumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Baykar tarafından geliştirilen insansız hava araçları, son yıllarda uluslararası pazarda geniş bir kullanıcı kitlesine ulaştı. Şirket, 2025 yılında 2,2 milyar dolarlık ihracat hacmine ulaşarak insansız hava aracı segmentindeki küresel ihracat performansını sürdürdü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Baykar’ın gelirlerinin yaklaşık yüzde 90’ının ihracattan elde edildiği belirtilirken, Bayraktar TB2 için 36 ülkeyle, Bayraktar AKINCI için ise 37 ülkeyle ihracat anlaşması imzalandığı açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Steadfast Dart-2026 tatbikatındaki uçuş faaliyetleri, Bayraktar TB3’ün deniz platformlarından zorlu çevresel koşullar altında operasyon icra edebilme yeteneğini test eden önemli bir aşama olarak kaydedildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bayraktar-tb3-baltik-denizindeki-nato-tatbikatinda-zorlu-kis-kosullarinda-ucus-gerceklestirdi-meepva5gf3</guid><pubDate>Wed, 18 Feb 2026 12:37:35 +0300</pubDate></item></channel></rss>