<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Sat, 07 Feb 2026 09:22:18 +0000</lastBuildDate><item><title>MKE, Tolga YHSS kapsamında Mısır ile 350 milyon dolarlık anlaşmaya imza attı</title><link>https://gdh.digital/haber/mke-tolga-yhss-kapsaminda-misir-ile-350-milyon-dolarlik-anlasmaya-imza-atti-9891wtb2r6k</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE tarafından dronlar başta olmak üzere hava tehditlerine karşı geliştirilen MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi, kısa süre önce Katar’a gerçekleştirilen ihracatıyla uluslararası alanda etkinliğini ve operasyonel başarısını ortaya koymuştu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE ile Mısır Savunma Bakanlığı arasında yapılan imzalanan sözleşme neticesinde MKE Tolga YHSS, Katar’dan sonra Mısır’a da 130 milyon Dolarlık ihracat başarısına imza attı. Art arda gelen söz konusu ihracat başarıları, MKE TOLGA YHSS’nin sürdürülebilir ihracat kabiliyetini, sahadaki performansını ve küresel pazardaki üstün rekabet gücünü teyit eden önemli bir referans niteliği taşımaktadır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dünyanın yakın takibe aldığı MKE Tolga’nın özellikleri neler?&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Günümüz harp sahasında artan hava tehditlerine karşı (İHA ve taktik dron tehditlerine, akıllı mühimmat ve seyir füzeleri) yerli ve millî imkanlarla geliştirdiğimiz MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi ‘ETKİLİ-BASİT-UCUZ’ (EBU) yaklaşımıyla yerli ve millî imkanlarla geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Komuta kontrol sistemi, radar, elektro-optik, elektronik karıştırıcı, farklı kalibredeki silah sistemleri ve bu silah sistemler için özel geliştirilen mühimmatı ile entegre bir çözüm sunan MKE TOLGA, havadaki tehdit unsurlarını ‘Soft-Kill (elektronik)’ ve ‘Hard-Kill (fiziki müdahale)’ yöntemleriyle iki farklı şekilde imha ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Soft-kill müdahalede tespit edilen tehdit dronlar 10 kilometreye kadar jammer aracılığıyla sinyal karıştırılarak düşürülürken, Hard-Kill müdahale ise MKE tarafından geliştirilen 12.7 mm, 20 mm, 35 mm silah sistemleri ve yine MKE tarafından özel olarak geliştirilen anti dron mühimmatı kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnfilak süre ve mesafesi optimize edilebilen anti-dron mühimmat, sahip olduğu parçacıklı yapısı ile hedef çevresinde metal bir bulut oluşturarak tehdit dronları imha ediyor. 35 mm anti-dron mühimmatı 3 bin metreye kadar etkili angajman imkânı sunarken, 20 mm parçacıklı anti-dron mühimmatı ile 1000 metre, 12.7 mm parçacıklı anti-dron mühimmatı ile 300 metre menzilde yer alan hedefler etkisiz hale getirilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Manuel, yarı otonom ve tam otonom seçenekleriyle görev icra edebilen MKE TOLGA, modüler tasarımı sayesinde sabit tesislere, mobil platformlara, zırhlı ya da zırhsız araçların yanı sıra deniz platformlarına da entegre edilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE’den Mısır’a 155 mm uzun menzilli topçu mühimmatı fabrikası kurulumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE tarafından Mısır Savunma Bakanlığı ile imzalanan sözleşme kapsamda 155 mm Uzun Menzilli Topçu Mühimmat Fabrikası Kurulumu gerçekleştirilmesine yönelik sözleşme imzaladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE tarafından 8 ülkede kurulan fişek üretim tesislerine bir yenisi daha eklendi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE, Mısır Savunma Bakanlığı ile Mısır’da 7.62 mm ve 12.7 mm fişek üretim tesisi kurulmasına yönelik sözleşme imzaladı. Böylelikle MKE; Avrupa, Amerika, Asya ve Afrika’nın da dahil olduğu 4 kıta 8 ülkede fişek üretim tesislerine Mısır’ı da ekleyerek toplam 9 ülkeye ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE Mısır’da şirket kuruyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kurulumu yapılacak üretim tesislerin yönetimi ve Mısır ile bölge coğrafyasında ihracat potansiyelinin artırılması maksadıyla MKE ile Mısır makamları arasında ortak şirket kurulmasına yönelik anlaşmaya varıldı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mke-tolga-yhss-kapsaminda-misir-ile-350-milyon-dolarlik-anlasmaya-imza-atti-9891wtb2r6k</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:23:05 +0300</pubDate></item><item><title>MSB duyurdu Türk Silahlı Kuvvetleri envanterine HGK-84 güdüm kitleri ALP 100-G radar ve SİPER-1 bataryası girdi</title><link>https://gdh.digital/haber/msb-duyurdu-turk-silahli-kuvvetleri-envanterine-hgk-84-gudum-kitleri-alp-100-g-radar-ve-siper-1-bataryasi-girdi-h4vcaljfkos</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Milli Savunma Bakanlığı (MSB), Türk Silahlı Kuvvetleri’nin hassas vuruş ve hava savunma kabiliyetlerini güçlendiren kritik teslimatların tamamlandığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Hassas Güdüm Kiti (HGK-84) Tedariki Projesi” kapsamında geliştirilen güdüm kitleri Hava Kuvvetleri Komutanlığı’na teslim edilirken, ASELSAN üretimi ALP 100-G Alçak İrtifa Radar Sistemi ile SİPER-1 Orta Menzilli Hava ve Füze Savunma Sistemi bataryası da envantere alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;HGK-84 teslimatları tamamlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MSB tarafından yapılan açıklamada, HGK-84 güdüm kitlerinin ASFAT ana yükleniciliğinde ve TÜBİTAK SAGE iş birliğiyle geliştirildiği belirtildi. Muhtelif miktarda teslim edilen kitler, mevcut güdümsüz MK-84 genel maksat ve nüfuz edici bombaları, havadan karaya hassas vuruş yeteneğine sahip akıllı mühimmatlara dönüştürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HGK-84 ile donatılan mühimmatların yaklaşık 15 deniz mili mesafeden atılabildiği ve 10 metrenin altında vuruş hassasiyeti sağladığı ifade edildi. Lazer arayıcı başlıkla kullanıldığında ise bu hassasiyetin 3 metrenin altına düştüğü bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ALP 100-G radarı hizmete girdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hava Kuvvetleri Komutanlığı’nın envanterine giren bir diğer sistem ise ASELSAN tarafından geliştirilen ALP 100-G Alçak İrtifa Radar Sistemi oldu. ASELSAN üretimi sistem, çok fonksiyonlu AESA teknolojisine sahip S-Bant radar ailesinin bir üyesi olarak görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ALP 100-G; kara konuşlu hava savunma sistemleri için ana arama radarı olarak kullanılabildiği gibi, uzun menzilli radarlar için tamamlayıcı “gap filler” rolünü de üstlenebiliyor. Sistem; 100 deniz milinin üzerindeki menzillerde, alçak, orta ve yüksek irtifadaki hedeflerin tespit ve takibini gerçekleştirebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SİPER-1 bataryası envantere alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MSB açıklamasında, Hava Kuvvetleri Komutanlığı’nın ayrıca SİPER-1 Orta Menzilli Hava ve Füze Savunma Sistemi bataryasını da envantere aldığı bildirildi. SİPER sistemi; hava savunma planlama ve koordinasyonu, birleştirilmiş hava resmi üretimi, çoklu angajman ve ardışık ateşleme gibi yeteneklerle dikkat çekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem; savaş uçakları, seyir füzeleri, havadan karaya füzeler, stratejik İHA’lar, İHA’lar ve helikopterler dâhil olmak üzere geniş bir hedef setine karşı görev yapabiliyor. Aktif radar arayıcı başlıkla terminal safha güdümü sağlayan füzeler, Link 16 ve JREAP üzerinden Türk Hava, Kara ve Deniz Kuvvetleri komuta-kontrol unsurlarıyla koordineli şekilde çalışabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/msb-duyurdu-turk-silahli-kuvvetleri-envanterine-hgk-84-gudum-kitleri-alp-100-g-radar-ve-siper-1-bataryasi-girdi-h4vcaljfkos</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:23:02 +0300</pubDate></item><item><title>Raytheon Stinger’ın yerini alması planlanan yeni nesil hava savunma füzesini test etti</title><link>https://gdh.digital/haber/raytheon-stingerin-yerini-almasi-planlanan-yeni-nesil-hava-savunma-fuzesini-test-etti-6dtm42dxb2g</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Raytheon, ABD Kara Kuvvetleri için geliştirilen ve Stinger omuzdan atılan hava savunma füzesinin yerini alması hedeflenen Next Generation Short Range Interceptor (NGSRI) sisteminin balistik testini başarıyla tamamladığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test, sistemin temel kabiliyetlerinin doğrulanması amacıyla 2 Şubat 2026’da gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Omuzdan atış ve İHA takibi doğrulandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Raytheon tarafından yapılan açıklamaya göre, gerçekleştirilen balistik testte NGSRI’nin omuzdan atılan bir sistem üzerinden fırlatılabildiği ve insansız hava araçlarını takip edebildiği doğrulandı. Şirket, testin uçuşlu denemeler öncesinde teknik olgunluğun gösterilmesi ve performans verilerinin toplanması amacıyla kendi kaynaklarıyla finanse edildiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Testin, tam bir önleme senaryosunu kapsamadığı; bunun yerine füzenin temel fonksiyonlarının ve kritik alt sistemlerinin doğrulanmasına odaklandığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Kara Kuvvetleri için yeni kısa menzilli çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NGSRI, ABD Kara Kuvvetleri’nin gelişen hava tehditlerine karşı yeni bir kısa menzilli hava savunma silahı sahaya sürme hedefinin bir parçası olarak geliştiriliyor. Program kapsamında, özellikle insansız hava sistemlerine karşı daha yüksek performans sunabilecek bir çözüm amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Raytheon Kara ve Hava Savunma Sistemleri Başkanı Tom Laliberty, konuya ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Raytheon’un NGSRI’ye yaptığı yatırım, ABD Kara Kuvvetleri ile güçlü ortaklığımızın ve personeli bu ileri kabiliyetle donatma kararlılığımızın bir göstergesidir. Orduya maliyet etkin ve teknolojik açıdan üstün bir önleyici sunmak için hızlı öğrenme ve test faaliyetlerini önceliklendiriyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Araç üstü ve omuzdan kullanım hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, NGSRI’nin hem araç üstü hem de omuzdan atılan platformlardan kullanılabilecek şekilde tasarlandığını bildirdi. Bu yaklaşımın, sistemin mevcut Kara Kuvvetleri ve Deniz Piyadeleri kısa menzilli hava savunma unsurlarına entegre edilmesini kolaylaştırması hedefleniyor. Tasarımın, mevcut sistemlere kıyasla daha yüksek hız ve geniş bir hava tehdidi yelpazesine karşı geliştirilmiş performans sunmayı amaçladığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni roket motoru teknolojisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Raytheon, 2025 yılında Northrop Grumman ile birlikte Highly Loaded Grain katı yakıtlı roket motorları üzerinde birden fazla test gerçekleştirdiğini açıkladı. Bu teknolojinin, geleneksel roket motorlarına kıyasla daha uzun yanma süresi ve daha yüksek enerji çıkışı sağladığı, bunun da menzil ve angajman performansını artırdığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, söz konusu testlerden elde edilen verilerin doğrudan NGSRI tasarımına uygulandığını ve ABD Kara Kuvvetleri ile program takvimi doğrultusunda yakın koordinasyonun sürdüğünü belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Stinger’ın yerini alması hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;On yıllardır hizmette olan Stinger füzesi; helikopterler, sabit ve döner kanatlı hava araçları ile son dönemde insansız hava sistemlerine karşı yoğun şekilde kullanıldı. ABD Kara Kuvvetleri, daha yüksek hız, daha uzun menzil ve modern karşı tedbirlere karşı daha dayanıklı bir halef sistem ihtiyacını resmî olarak tanımlamış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Raytheon, NGSRI programının şirketin 60 yılı aşkın hava savunma füzesi geliştirme tecrübesine dayandığını ve modüler mimari ile otomasyona dayalı üretim süreçlerinin, sistem tam ölçekli üretime geçtiğinde daha hızlı teslimat imkânı sağlayacağını bildirdi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/raytheon-stingerin-yerini-almasi-planlanan-yeni-nesil-hava-savunma-fuzesini-test-etti-6dtm42dxb2g</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:58 +0300</pubDate></item><item><title>ASFAT Hava Kuvvetleri Komutanlığı’na 2026 yılının ilk HGK-84 teslimatını gerçekleştirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/asfat-hava-kuvvetleri-komutanligina-2026-yilinin-ilk-hgk-84-teslimatini-gerceklestirdi-0gs3aoupzy8a</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASFAT, Milli Savunma Bakanlığı ile imzalanan sözleşme kapsamında, TÜBİTAK SAGE iş birliğiyle üretilen 2026 yılı ilk parti Hassas Güdüm Kiti HGK-84’leri Hava Kuvvetleri Komutanlığı’na teslim etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASFAT tarafından yapılan açıklamada, HGK-84 üretimine yönelik sözleşmenin Milli Savunma Bakanlığı ile yürütüldüğü, kitlerin ise TÜBİTAK SAGE iş birliğiyle geliştirildiği belirtildi. Teslimatın, Hava Kuvvetleri Komutanlığı envanterine yönelik planlamalar doğrultusunda gerçekleştirildiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;HGK-84 hassas güdüm kiti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HGK-84 Hassas Güdüm Kiti, mevcut güdümsüz MK-84, MK-B4T NEB ve NEB-T mühimmatlarını akıllı ve hassas güdümlü mühimmatlara dönüştürüyor. Sistem; GPS ve ataletsel seyrüsefer (INS) güdümü ile birlikte lazer arayıcı başlıkla da kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HGK-84’ün; gece ve gündüz, her hava koşulunda görev yapabildiği, sabit ve hareketli hedeflere karşı etkin olduğu, yeniden hedef belirleme ve fırsat hedeflerine taarruz kabiliyeti sunduğu bildirildi. Kit, milli Küresel Konumlandırma Sistemi alıcısı KAŞİF ve milli ataletsel ölçüm birimi ATLAS ile donatılmış durumda bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik bilgiler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HGK-84’ün azami menzilinin yaklaşık 28 kilometre olduğu, GPS ve INS güdümünde 10 metrenin altında, lazer arayıcı başlık kullanıldığında ise 3 metrenin altında vuruş hassasiyeti sağladığı belirtildi. Sistem; F-16 ve F-4E/2020 uçaklarında kullanılabiliyor ve 40 bin feet irtifaya kadar görev yapabiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/asfat-hava-kuvvetleri-komutanligina-2026-yilinin-ilk-hgk-84-teslimatini-gerceklestirdi-0gs3aoupzy8a</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:55 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Donanması ve HII nükleer uçak gemisi John F. Kennedy’nin ilk deniz denemelerini tamamladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-ve-hii-nukleer-ucak-gemisi-john-f-kennedynin-ilk-deniz-denemelerini-tamamladi-dvu4xrlsciw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Donanması ile HII bünyesindeki Newport News Shipbuilding, nükleer tahrikli uçak gemisi John F. Kennedy (CVN 79) için ilk tersane deniz denemelerinin başarıyla tamamlandığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gerald R. Ford sınıfının ikinci gemisi olan CVN 79, 28 Ocak 2026’da Virginia’daki tersaneden ayrıldı ve sekiz gün süren denemelerin ardından 4 Şubat’ta geri döndü. Bu süreç, geminin ilk seyri ve filoya teslimat yolunda önemli bir aşama olarak kayda geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ana sistemler ilk kez denizde test edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denemeler sırasında denizciler, tersane çalışanları ve kamu kurumlarından temsilciler; geminin ana sistemlerini, ekipmanlarını ve operasyonel kabiliyetlerini ilk kez denizde test etti. ABD Donanması, tahrik sistemi, güç üretimi ve gemi manevra kabiliyetine ilişkin performansın doğrulandığını ve bunun sonraki inşa ile aktivasyon aşamaları öncesinde kritik bir adım olduğunu bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tersaneden değerlendirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Newport News Shipbuilding yeni inşa uçak gemisi programlarından sorumlu Başkan Yardımcısı Derek Murphy, denemelere ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;John F. Kennedy’yi denize çıkarmak, dünyanın en iyi gemi inşa işçilerinin azminin ve kararlılığının bir göstergesidir. Ülkemiz, özgürlüğü koruyacak bu kritik platformları teslim etmemize güveniyor. CVN 79’un filoya katılma yolunda bir adım daha atmasından gurur duyuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mürettebat için tarihi an&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geminin komutanı Kaptan Doug Langenberg ise denemelerin önemine dikkat çekerek, “Bu başarılı deniz denemelerine, hem gemiyi inşa eden emekçiler hem de onu hayata geçiren denizciler katkı sağladı. John F. Kennedy’nin ilk kez denize açılması gerçekten tarihi bir an,” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gemi, tersaneden ilk kez ayrılırken köprüüstünde görev yapan vardiya subayı Teğmen Ward Wilkinson da, “Bu an uzun zamandır bekleniyordu. Bu, emeğin karşılığını bulduğunun bir kanıtı,” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ford sınıfı iyileştirmeler öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;John F. Kennedy, Nimitz sınıfı uçak gemilerine kıyasla daha yüksek hayatta kalabilirlik, artırılmış muharebe etkinliği ve azaltılmış personel ihtiyacı hedefleyen Ford sınıfı geliştirmeleri bünyesinde barındırıyor. Gemi, yeni nesil nükleer güç sistemi ve önemli ölçüde artırılmış elektrik üretim kapasitesiyle dikkat çekiyor. ABD Donanması Nükleer Laboratuvarı’ndan Deron Hathaway, otomasyon düzeyi ve iş yükündeki azalmayı özellikle vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sonraki aşama kabul denemeleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz denemelerinin tamamlanmasının ardından uçak gemisi, kalan inşa, test ve aktivasyon çalışmalarının sürdürülmesi için yeniden Newport News Shipbuilding tersanesine döndü. Bir sonraki aşamada kabul denemelerinin yapılması planlanıyor. Geminin icra subayı Kaptan Sam Morrison ise bu kilometre taşını, mürettebat, sanayi ortakları ve Ford sınıfı programını destekleyen ülke genelindeki sanayi altyapısının ortak başarısı olarak nitelendirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-ve-hii-nukleer-ucak-gemisi-john-f-kennedynin-ilk-deniz-denemelerini-tamamladi-dvu4xrlsciw</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:52 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail CH-53K helikopterlerine yerli sistem entegrasyonu için 130 milyon dolarlık anlaşma imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/israil-ch-53k-helikopterlerine-yerli-sistem-entegrasyonu-icin-130-milyon-dolarlik-anlasma-imzaladi-8q9ubnd6o3m</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail Savunma Bakanlığı, İsrail Hava Kuvvetleri envanterine girecek CH-53K ağır yük helikopterlerine yerli sistemlerin entegre edilmesi amacıyla, Elbit Systems ile yaklaşık 130 milyon dolar değerinde bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, İsrail’in mevcut CH-53 “Yas’ur” filosundan ABD yapımı CH-53K platformuna geçiş sürecinin önemli aşamalarından biri olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yas’ur filosunun yerini CH-53K alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı bünyesindeki Tedarik Direktörlüğü tarafından imzalanan sözleşme, İsrail Hava Kuvvetleri için tedarik edilecek 12 adet CH-53K helikopterini kapsıyor. Helikopterler, ABD ile yürütülen Yabancı Askerî Satışlar (FMS) programı kapsamında temin ediliyor ve ABD’nin Connecticut eyaletinde bulunan Sikorsky tesislerinde üretiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Aviyonik, elektronik harp ve füze savunma sistemleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında, CH-53K helikopterlerine İsrail yapımı komuta-kontrol sistemleri, gelişmiş aviyonik paketler, elektronik harp ekipmanları ve güdümlü füze tehditlerine karşı koruma sağlayan yönlendirilmiş kızılötesi karşı tedbir (DIRCM) sistemleri entegre edilecek. Savunma Bakanlığı, sözleşme bedelinin 400 milyon şekelin üzerinde olduğunu açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim ve entegrasyon süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CH-53K helikopterleri hâlihazırda Sikorsky’nin ana üretim hattında montaj aşamasında bulunuyor. Montajın tamamlanmasının ardından platformlar, İsrail Hava Kuvvetleri’nin operasyonel gereksinimlerine uyarlanması amacıyla oluşturulan özel bir entegrasyon ve üretim hattına alınacak. Bu süreçte, İsrail sistemlerinin ABD konfigürasyonuna sahip helikopterlere uyarlanması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel kabiliyetlerin artırılması&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerli sistem entegrasyonunun; kokpit ortamının geliştirilmesi, zorlu hava ve arazi koşullarında uçuş emniyetinin artırılması ve karmaşık görevlerde iniş alanlarının ile engellerin daha etkin tespit edilmesi gibi alanlarda katkı sağlaması bekleniyor. İsrail Hava Kuvvetleri, ağır yük helikopterlerini başta nakliye, özel kuvvet desteği ve muharebe lojistiği olmak üzere geniş bir görev yelpazesinde kullanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Bakanı’ndan açıklama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail Savunma Bakanı Israel Katz, anlaşmanın stratejik önemine dikkat çekerek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu anlaşma, İsrail Savunma Kuvvetleri’nin güçlendirilmesi ve Hava Kuvvetleri’nin önümüzdeki yıllardaki operasyonel üstünlüğünün korunması açısından önemli bir kilometre taşıdır. Dünyanın en gelişmiş ağır yük helikopterine en ileri İsrail sistemlerinin entegre edilmesi, platformların İsrail’in özgün muharebe gereksinimlerine tam uyumlu olmasını sağlayacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katz ayrıca, yerli savunma sanayisinin stratejik projelere dâhil edilmesine verilen önemin sürdüğünü vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernizasyon programının parçası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı Genel Direktörü Tümgeneral (E) Amir Baram ise CH-53K programının, savaş uçakları, helikopterler, tanker uçakları ve çeşitli mühimmatları kapsayan çok yıllı modernizasyon planının bir parçası olduğunu ifade etti. Baram, İsrail teknolojilerinin ileri hava platformlarına entegrasyonunun savunma sanayisinin teknolojik seviyesini ortaya koyduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elbit Systems’ten değerlendirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems CEO’su Bezhalel “Butzi” Machlis, şirketin Hava Kuvvetleri’nde hâlihazırda kullanılan sistemleri sağlayacağını belirterek, “Helikopter filosunun modernizasyonuna yönelik bu önemli projede yer almaktan onur duyuyoruz. En ileri sistemlerimiz, görev icrası ve pilot emniyeti için gelişmiş bir teknolojik çerçeve sunuyor” dedi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israil-ch-53k-helikopterlerine-yerli-sistem-entegrasyonu-icin-130-milyon-dolarlik-anlasma-imzaladi-8q9ubnd6o3m</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:49 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Irak'a 90 milyon dolarlık olası askeri ekipman ve lojistik hizmet satışını onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-iraka-90-milyon-dolarlik-olasi-askeri-ekipman-ve-lojistik-hizmet-satisini-onayladi-axxcqr6fvif</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Irak'a, yolcu araç tarama sistemleriyle ilgili askeri ekipmanların ve lojistik hizmetlerin yaklaşık 90 milyon dolarlık olası satışına onay verdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Savunma Bakanlığına (Pentagon) bağlı Savunma Güvenlik İşbirliği Ajansı (DSCA), söz konusu satışa ilişkin açıklama yaptı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hizmet süresinin uzatılması talebi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, Irak'ın VACIS XPL binek araç tarama sistemlerini desteklemek için 7 gün 24 saat destek hizmeti dahil, Sözleşmeli Lojistik Hizmetlerinin (CLS) süresinin iki yıl uzatılmasını talep ettiği aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Talep edilen bakım ve destek hizmetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Irak yönetiminin düzeltici ve önleyici bakım hizmetleri ile yedek parça ve onarım desteği, yazılım güncellemeleri ve uzaktan izleme talebinde bulunduğu belirtilen açıklamada, ayrıca ABD hükümeti ve yüklenici firmalar tarafından sağlanacak mühendislik, teknik ve lojistik destek hizmetlerinin de istendiği kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, yaklaşık 90 milyon dolar değerindeki olası satışın Kongreye bildirildiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Satışın amacı ve bölgesel etkisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Olası satışın, Irak'ın sınırlarında Kimyasal, Biyolojik, Radyolojik, Nükleer (KBRN) maddeler, uyuşturucu ve diğer kaçak malların tespit edilmesine katkı sağlayacağı belirtilen açıklamada, satış neticesinde bölgedeki temel askeri dengenin değişmeyeceği vurgulandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-iraka-90-milyon-dolarlik-olasi-askeri-ekipman-ve-lojistik-hizmet-satisini-onayladi-axxcqr6fvif</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:46 +0300</pubDate></item><item><title>Excalibur Army, Güneydoğu Asya’da Patriot zırhlı araçları için 300 milyon dolarlık rekor ihracat sözleşmesi imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/excalibur-army-guneydogu-asyada-patriot-zirhli-araclari-icin-300-milyon-dolarlik-rekor-ihracat-sozlesmesi-imzaladi-3vvtcd3ud8i</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çek savunma sanayii şirketi Excalibur Army, Güneydoğu Asya’da bir müşteriyle 300 milyon doları aşan değerde, 100’ün üzerinde Patriot zırhlı araç tedarikini kapsayan rekor bir ihracat anlaşmasına imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sözleşme, Avrupa merkezli savunma şirketlerinin bölgedeki etkinliğini artırırken, modüler ve çok görevli zırhlı platformlara yönelik talebin yükselişini de ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmenin kapsamı ve takvimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ana şirket CSG Group, 5 Şubat 2026 tarihinde yaptığı açıklamada, Excalibur Army’nin Patriot zırhlı araçlarının farklı konfigürasyonlarda teslimini içeren ihracat kontratlarını imzaladığını duyurdu. Şirketten yapılan açıklamaya göre, üretim ve teslimatlar önümüzdeki üç yıl içinde kademeli olarak gerçekleştirilecek. Bu anlaşma, Patriot platformu için bugüne kadar imzalanmış en büyük ihracat paketi olma özelliğini taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Karma filo yaklaşımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, tek bir varyanta odaklanmak yerine karma bir filo yapısını esas alıyor. Paket kapsamında; komuta-kontrol araçları, zırhlı personel taşıyıcılar, piyade muharebe aracı varyantları, havan destek versiyonları ve sağlık tahliye (MEDEVAC) konfigürasyonlarının yer aldığı bildirildi. Nihai kullanıcı ülke ve varyantlara göre adet dağılımı ise açıklanmadı. Bu yapı, müşterinin kara kuvvetlerinde ortak bir platform ailesi oluşturmayı hedeflediğine işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Şirketten açıklamalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Excalibur Army CEO’su Vladimír Stulančák, anlaşmaya ilişkin değerlendirmesinde, “Bu sözleşme, Excalibur Army’nin CSG bünyesinde kara sistemleri geliştirme ve üretme konusundaki konumunun açık bir teyididir,” ifadelerini kullandı. Stulančák ayrıca, Güneydoğu Asya’ya daha önce köprü sistemleri ve roket lançerleri teslim edildiğini hatırlatarak, “Bölgede uzun süredir devam eden bir iş birliğinin üzerine inşa edilen bir başarıdan söz ediyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hareket kabiliyeti ve teknik altyapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Patriot zırhlı aracı, Tatra menşeli tekerlekli bir şasi üzerine inşa ediliyor. Tatra’nın merkezi omurga borusu ve bağımsız salıncak yarı akslara dayanan süspansiyon konsepti, aracın zorlu arazi koşullarında yüksek hareket kabiliyeti sunmasını hedefliyor. Bu özellik, hazırlı yol altyapısının sınırlı olduğu bölgelerde operasyon yapacak birlikler için kritik bir avantaj olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Performans ve görev profili&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Excalibur Army’nin verdiği bilgilere göre Patriot; 2+6 kişilik oturma düzenine, 110 km/s azami hıza ve yaklaşık 600 km menzile sahip. Platform; komuta ve karargâh, keşif, topçu destek ve sağlık tahliye görevleri dâhil olmak üzere geniş bir görev yelpazesi için yapılandırılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Koruma seviyesi ve silah entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araç, STANAG 4569 standardına uygun olarak isteğe bağlı balistik koruma seviye 2 ila 4 ve mayın koruma seviye 2a/2b ila 3a/3b seçenekleri sunuyor. Mürettebat güvenliği için klima, NBC filtreleme sistemi, patlamaya dayanıklı koltuklar ve otomatik yangın söndürme sistemleri standart veya opsiyonel donanım arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Silah entegrasyonu tarafında ise Patriot’un uzaktan komutalı silah istasyonlarıyla donatılabildiği, 7.62 mm, 12.7 mm ve 14.5 mm makineli tüfeklerin yanı sıra otomatik bombaatarlar ve müşteri talebine bağlı olarak 30 mm sınıfına kadar silah sistemlerini destekleyebildiği belirtiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/excalibur-army-guneydogu-asyada-patriot-zirhli-araclari-icin-300-milyon-dolarlik-rekor-ihracat-sozlesmesi-imzaladi-3vvtcd3ud8i</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:43 +0300</pubDate></item><item><title>Savunmada geleceğin harekat ortamını şekillendirecek teknolojiler yarıştı</title><link>https://gdh.digital/haber/savunmada-gelecegin-harekat-ortamini-sekillendirecek-teknolojiler-yaristi-l56u6wfvukc</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Cumhurbaşkanlığı Savunma Sanayii Başkanlığınca (SSB) düzenlenen "Geleceğin Harekat Ortamını Şekillendirecek Teknolojiler (GHOST) Programı" kapsamında ortaya çıkan yenilikçi çözümler ödüllendirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SSB Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında gerçekleştirilen yarışmanın ödül töreni SSB Nuri Demirağ Konferans Salonu'nda düzenlendi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SSB Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, konuşmasında, üçüncü yıl dönümünde Kahramanmaraş merkezli depremlerde hayatı kaybedenleri anarak, savunma sanayi şirketlerinin depremden etkilenen şehirlerin kalkınması için yaptıkları yatırımlara ilişkin bilgi verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Değişen güvenlik ortamı ve geleceği tasarlama vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güvenlik ortamının hızla değiştiğini, tehditlerin çok boyutlu hale geldiğini, teknolojik sıçramaların karar süreçlerini kökten dönüştürdüğünü vurgulayan Görgün, böyle bir dönemde güçlü kalmanın yolunun, bugünün ihtiyaçlarını karşılamakla birlikte yarının muharebe ortamını da bugünden tasarlayabilmekten geçtiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GHOST’un amacı ve stratejik rolü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, bu noktada GHOST’un amacının geleceği şekillendirmeye aday teknolojileri belirlemek, yatırım yapılması gereken savunma teknolojilerine işaret etmek ve bugüne kadar yeterince görünürlük kazanmamış yeni teknoloji ile konseptleri ekosistemin gündemine taşımak olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GHOST senaryo yarışmalarının gelişimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GHOST faaliyetinin ilkini 2023 yılında düzenlediklerini anımsatan Görgün, ortaya çıkan sonuçlar ve ekosistemde ürettiği sinerjinin, 2025 yılında ikinci senaryo yarışmasının yapılmasına güçlü zemin oluşturduğunu ve ikinci yarışmada 2050’li yılların harekat ortamını ve kullanılacak teknolojileri tasvir edecek en iyi senaryoların seçildiğini aktardı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2050 perspektifinde harekat ortamı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2050’ye giderken harekatın dili, ölçeği ve hızının dönüştüğüne işaret eden Haluk Görgün, kara, deniz ve havanın yanında uzay, siber alan ve elektromanyetik spektrumun giderek daha belirleyici bir ağırlık kazandığına değindi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, "Bu yeni dönemde üstünlüğü yalnız platformlar değil, platformların birbirleriyle kurduğu güvenli bağlar, karar süreçlerini hızlandıran zeka katmanları ve sahayı bütüncül gören sistemler belirleyecek. Bu nedenle GHOST senaryolarını yalnızca bir gelecek tasviri olarak ele almıyoruz, bu senaryoları ülkemizin gelecek yetkinliklerini inşa eden stratejik bir araç olarak görüyoruz." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GHOST çalıştayı ve teknoloji yol haritası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu değerlendirme, geleceğin harekat konseptleri için kritik görülen teknoloji kümelerini ortaya koymamıza, bu kümeleri Odak Teknoloji Ağı (OTAĞ) şemsiyesi altında bütüncül şekilde yapılandırmamıza ve teknoloji yol haritalarımıza somut girdiler üretmemize imkan verdi. Çalıştay kapsamında ayrıca, savunma sanayimizi doğrudan ilgilendiren teknoloji yol haritalarında yer alması gereken konu başlıkları netleşti. Bu başlıklar, sadece tekil projelerin ötesinde bir bütün olarak ülkemizin yetkinlik mimarisini güçlendirecek alanları temsil etmektedir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede yapay zeka alanında çok ajanlı, üretken ve çok modelli yaklaşımlar, karar destekten sürü zekasına, komuta-kontrolden veri üstünlüğüne kadar geniş bir yelpazede yeni kabiliyetler üretecek. Kuantum teknolojileri algılama, haberleşme ve güvenlik mimarilerinde çarpan etkisi oluşturacak. Robotik tarafta hibrit platformlar, otonomi tarafında tam otonom işbirlikçi sürü sistemleri, sahada hız, çeviklik ve dayanıklılık parametrelerini yeniden tanımlayacak. Elektronik harp alanında ise yüksek güçlü elektromanyetik darbe yaklaşımları, spektrum üstünlüğü ve sistemlerin dayanımı açısından önemli odak haline gelecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunlara ilave olarak enerji teknolojileri platformlarının menzilini, kalış süresini ve görev sürdürülebilirliğini doğrudan besleyecek. Fotonik çözümler algılama, lazer temelli uygulamalar ve veri aktarımı gibi alanlarda yeni kapılar açacak. Biyoteknoloji, nano ve meta malzemelerle birlikte hafiflik, dayanım, iz azaltımı ve yeni koruma katmanları sağlayacak. KBRN alanında gelişen yaklaşım ve teknolojiler, savunma ve müdahale kabiliyetlerimizi daha ileri taşıyacak. Sentetik biyoloji ise hem savunma hem dayanıklılık boyutunda yeni uygulama alanları üretecek. Özetle bu 11 başlık, birbirini tamamlayan bir bütünlük içinde ele alındığında, ülkemize sistemik üstünlük sağlayacak güçlü bir teknoloji omurgası oluşturacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ödül töreni&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haluk Görgün'ün konuşmasının ardından yarışmada dereceye girenlere ödülleri verildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/savunmada-gelecegin-harekat-ortamini-sekillendirecek-teknolojiler-yaristi-l56u6wfvukc</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:39 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya'nın silah ihracatı 2025'te 12 milyar avroya geriledi</title><link>https://gdh.digital/haber/almanyanin-silah-ihracati-2025te-12-milyar-avroya-geriledi-p0z84o1qaks</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya'nın silah ve askeri malzeme ihracatı, Ukrayna'ya yapılan silah yardımı onaylarının bir önceki yıla göre azalmasıyla geçen yıl yaklaşık 12 milyar avroya geriledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Ekonomi ve İklim Koruma Bakanlığı, geçen yılın silah ve askeri malzeme satış onaylarına ilişkin raporunu yayımladı. Buna göre Alman hükümeti, geçen yıl yurt dışına yaklaşık 12 milyar avroluk silah ve askeri malzeme satışına onay verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Son yıllara kıyasla ihracatta düşüş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylece Almanya'nın silah ve askeri malzeme ihracatı, 2023’te 12,15 milyar avro ve 2024’te 13,33 milyar avro ile kırılan rekorların ardından 2025’te gerilemiş oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah ve askeri teçhizatın dağılımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlığın raporuna göre, geçen yılki toplam değerin yaklaşık 5,6 milyar avrosu savaş silahlarından, 6,4 milyar avrosu ise diğer askeri teçhizattan oluştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna’ya yapılan satışlar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geçen yıl askeri teçhizat satışının en fazla yapıldığı ülke, Rusya ile savaş halinde olan Ukrayna oldu. Berlin, Kiev'e yaklaşık 2 milyar avroluk silah ve teçhizat satışına onay verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman hükümetinin Ukrayna'ya ihracat izinleri arasında Leopard 2 tankları, Patriot hava savunma sistemleri, Gepard tipi uçaksavar tankları, PzH obüsleri, Stinger füzeleri, el bombaları, kasklar ve araçlar bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AB ve NATO ülkeleri ağırlıkta&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hükümet geçen yıl, yüzde 90’ı Avrupa Birliği (AB) ve NATO ülkeleri olmak üzere toplam 10,7 milyar avroluk silah ve askeri malzeme satışına onay verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya'da silah ihracatı kontrollerinde İsviçre, Singapur, Ukrayna, Japonya, Avustralya, Yeni Zelanda ve Güney Kore, NATO ülkeleriyle aynı veya benzer şekilde muamele görüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanyanin-silah-ihracati-2025te-12-milyar-avroya-geriledi-p0z84o1qaks</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:36 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya ve İsveç’ten CAVS programı kapsamında Kongsberg’e 140 milyon avroluk silah sistemi siparişi</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-ve-isvecten-cavs-programi-kapsaminda-kongsberge-140-milyon-avroluk-silah-sistemi-siparisi-omen3hmcrnr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya ve İsveç, Common Armoured Vehicle System (CAVS) 6x6 programı çerçevesinde, uzaktan komutalı silah sistemleri tedariki için Norveçli savunma şirketi Kongsberg Defence &amp; Aerospace ile yaklaşık 140 milyon avro değerinde bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, çok uluslu CAVS filosu için ortak bir silah sistemi standardı oluşturulmasını hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüzlerce PROTECTOR RS4 teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kongsberg tarafından yapılan açıklamaya göre sözleşme, Patria ana yükleniciliğinde yürütülen CAVS 6x6 programı kapsamında Almanya ve İsveç için birkaç yüz adet PROTECTOR RS4 uzaktan komutalı silah istasyonunun tedarikini kapsıyor. Mevcut kontrat, 2026 yılı ve sonrasında ilave siparişler için de önemli bir büyüme potansiyeli içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CAVS filosu için standart konfigürasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kongsberg Defence &amp; Aerospace İcra Kurulu Başkan Yardımcısı Kjetil Reiten Myhra, anlaşmaya ilişkin değerlendirmesinde, “Bu sözleşme, RS4’ü çok uluslu CAVS filosu genelinde standart silah istasyonu konfigürasyonu konumuna getiriyor,” ifadelerini kullandı. Myhra, İsveç ve Alman silahlı kuvvetleriyle iş birliğini genişletmekten memnuniyet duyduklarını belirterek, anlaşmanın Kongsberg’in uzaktan komutalı silah sistemleri alanındaki konumunu pekiştirdiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernize edilmiş Nordik konfigürasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında teslim edilecek PROTECTOR RS4, daha önce birçok Avrupa ülkesi tarafından tercih edilen Nordik konfigürasyonun modernize edilmiş bir sürümü olarak tanımlanıyor. Sistem; gelişmiş entegre sensörler, çoklu silah entegrasyon kabiliyeti ve farklı kalibrelerde silahların kullanılmasına imkân tanıyan esnek bir mimari sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İHA karşı tedbir kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RS4’ün öne çıkan özelliklerinden biri de, talep edilmesi hâlinde Counter-UAS (insansız hava araçlarına karşı tedbir) yetenekleriyle yükseltilebilmesi. Bu kabiliyet, özellikle düşük irtifada faaliyet gösteren mini ve mikro İHA tehditlerine karşı CAVS 6x6 araçlarının korunmasını amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya ve İsveç’in bu siparişi, CAVS programının Avrupa’daki kullanıcı tabanının giderek genişlediğine işaret ederken, uzaktan komutalı silah istasyonlarının modern kara kuvvetleri konseptlerindeki merkezi rolünü de bir kez daha ortaya koyuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-ve-isvecten-cavs-programi-kapsaminda-kongsberge-140-milyon-avroluk-silah-sistemi-siparisi-omen3hmcrnr</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:33 +0300</pubDate></item><item><title>Kanada, Ukrayna’ya hava savunmasını güçlendirmek için AIM füzeleri gönderiyor</title><link>https://gdh.digital/haber/kanada-ukraynaya-hava-savunmasini-guclendirmek-icin-aim-fuzeleri-gonderiyor-c1mhdubcsyl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada, Ukrayna’nın seyir füzelerine karşı hava savunma kapasitesini artırmak amacıyla AIM sınıfı füzelerin sevkiyatına başladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Savunma Bakanlığı tarafından yapılan açıklamada, füzelerin halihazırda Ukrayna’ya doğru yolda olduğu ve teslimat sürecinin devam ettiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bakanlar düzeyinde görüşmelerin ardından açıklandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklama, Ukrayna Savunma Bakanı Mykhailo Fedorov ile Kanada Ulusal Savunma Bakanı David McGuinty arasında gerçekleştirilen görüşmenin ardından yapıldı. Görüşmede, askeri yardımların sürdürülmesi, hava savunması alanındaki destek ve daha geniş kapsamlı savunma iş birliği başlıkları ele alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katmanlı hava savunmasına katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada’dan istikrarlı ve etkili destek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukraynalı yetkililer, Kanada’nın askeri yardımını “istikrarlı ve etkili” olarak nitelendirirken, füze transferinin Ottawa’nın Ukrayna’nın savunma kabiliyetlerini güçlendirme yönündeki kararlılığını yansıttığını ifade etti. Açıklamada, Kanada’nın Ukrayna Silahlı Kuvvetleri’ne verdiği desteğin sahadaki etkisinin somut şekilde hissedildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;PURL programı ve İHA iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşmelerde ayrıca Kanada’nın PURL hava savunma girişimi kapsamındaki katkıları da ele alındı. Ukrayna Savunma Bakanlığı, programın son dönemde gerçekleştirilen geniş çaplı hava saldırılarının püskürtülmesinde önemli rol oynadığını ve Kanada’nın yıl boyunca PURL kapsamındaki desteğini sürdürmesinin beklendiğini kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunun yanı sıra taraflar, savunma sanayii iş birliği olanaklarını da değerlendirdi. Özellikle insansız sistemlerin üretimi, İHA komuta-kontrol teknolojileri ve ilgili alanlarda Ukraynalı ve Kanadalı kurumlar ile şirketler arasında güçlü bir iş birliği potansiyeli bulunduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eğitim ve personel güvenliği öncelikte&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplantının bir diğer gündem maddesi ise askeri eğitim ve personel güvenliği oldu. Ukrayna Savunma Bakanlığı, asker kayıplarını azaltmaya odaklanan yeni bir eğitim modelinin benimsendiğini; tecrübeli personelin diğer birlikleri eğitmesi ve eğitim merkezlerinin füze ve İHA saldırılarına karşı korunmak amacıyla yer altına taşınmasının değerlendirildiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kanada-ukraynaya-hava-savunmasini-guclendirmek-icin-aim-fuzeleri-gonderiyor-c1mhdubcsyl</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:30 +0300</pubDate></item><item><title>İsviçre, Piranha 8x8 araçlarına gerçek zamanlı keşif için Black Hornet 4 nano İHA siparişi verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/isvicre-piranha-8x8-araclarina-gercek-zamanli-kesif-icin-black-hornet-4-nano-iha-siparisi-verdi-cxdh7htq9w</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsviçre, zırhlı birliklerin durumsal farkındalığını artırmak amacıyla Black Hornet 4 nano insansız hava araçları tedarikine yönelik 17,5 milyon dolarlık bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Black Hornet 4 nano İHA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teledyne FLIR Defense tarafından doğrulanan anlaşma, İsviçre Silahlı Kuvvetleri adına tedarik süreçlerini yürüten armasuisse tarafından yönetiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Piranha 8x8 ile doğrudan dijital entegrasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin en dikkat çekici yönü, elde taşınarak fırlatılabilen bir keşif sensörünün Piranha 8x8 zırhlı araçlarının dijital görev sistemine doğrudan bağlanması oldu. Bu sayede Black Hornet 4 tarafından sağlanan canlı görüntüler ve hedef bilgileri, araç içindeki mürettebat ekranlarına ve araçtan inmiş unsurlara eş zamanlı olarak aktarılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geliştirme değil, sahaya sürme aşamasında&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teledyne FLIR Defense, sözleşmenin çok sayıda Black Hornet 4 Personal Reconnaissance System tedarikini kapsadığını ve sistemlerin Piranha 8x8 zırhlı istihkâm aracı programı için hava konuşlu, taşınabilir ISR (istihbarat–gözetleme–keşif) sensörü olarak seçildiğini belirtti. Araçlara entegre edilen ilk sistemlerin 2025 yılında teslim edildiği, kalan teslimatların ise 2026 boyunca devam edeceği ifade edildi. Bu durum, programın deneysel değil, fiili kullanım aşamasında olduğunu ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Görev sistemiyle tam uyum&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Araçtan ve yaya olarak kullanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Black Hornet 4’ün teknik kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üreticiye göre Black Hornet 4, yaklaşık 70 gram ağırlığında, düşük görünürlüklü ve yakın mesafe keşif görevleri için tasarlanmış bir nano İHA. Sistem; 12 megapiksel gündüz kamerası ve yüksek çözünürlüklü termal kamera sayesinde gece-gündüz keşif yapabiliyor. GPS’in kısıtlı veya karıştırıldığı ortamlarda görev icra edebilen İHA’nın 30 dakikayı aşan havada kalış süresi, 3 kilometrenin üzerinde menzili ve 25 knot rüzgâr ile yağmur altında görev yapabilme kabiliyeti bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Zırhlı birlikler için anlık istihbarat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nano İHA’nın doğrudan zırhlı aracın görev sistemine entegre edilmesi, özellikle temas hattında daha hızlı ve güvenli karar alma süreçlerini destekliyor. İstihkâm görevlerinde bu yetenek; güzergâh kontrolü, engeller çevresindeki tehditlerin tespiti ve unsurların gereksiz risk almadan ilerlemesi açısından kritik önem taşıyor. Aynı görüntünün hem operatör hem de araç komutanı tarafından eş zamanlı görülmesi, bilgi kopukluğu riskini azaltıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvicre-piranha-8x8-araclarina-gercek-zamanli-kesif-icin-black-hornet-4-nano-iha-siparisi-verdi-cxdh7htq9w</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:27 +0300</pubDate></item><item><title>Eurofighter ve NETMA, Typhoon için aerodinamik modernizasyon sözleşmesi imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/eurofighter-ve-netma-typhoon-icin-aerodinamik-modernizasyon-sozlesmesi-imzaladi-8t5hk0lx536</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eurofighter ile NATO Eurofighter and Tornado Management Agency (NETMA), Eurofighter Typhoon savaş uçağına yönelik Aerodynamic Modification Kit (AMK) geliştirilmesini ilerletmek amacıyla yeni bir sözleşmeye imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, modernizasyon paketinin geliştirme, test ve sertifikasyon süreçlerini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni silah entegrasyonu hızlanacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AMK yükseltmesinin temel hedefi, Eurofighter Typhoon’a yeni silah sistemlerinin daha hızlı entegre edilmesini ve ilave harici yüklerin sertifikasyonunu mümkün kılmak. Bu kapsamda, düşman hava savunma sistemlerini baskılama ve imha etmeye yönelik gelecekteki anti-radar füzeleri de dâhil olmak üzere yeni mühimmatların entegrasyonu planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava muharebe performansında artış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernizasyon paketi, gövde üzerindeki strake’ler, flaperonlar ve kanat kökü ön kenarında yapılacak yapısal değişiklikleri içeriyor. Bu iyileştirmelerle maksimum kanat kaldırma kuvvetinin artırılması ve buna bağlı olarak hava muharebe performansının geliştirilmesi hedefleniyor. AMK’nin, hedef tespit kabiliyetini ve yakın hava muharebesindeki çevikliği artırarak Typhoon’un it dalaşı yeteneklerine katkı sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2060’lara kadar Avrupa hava savunmasının omurgası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eurofighter CEO’su Jorge Tamarit-Degenhardt, sözleşmeye ilişkin değerlendirmesinde, “AMK sözleşmesinin imzalanması, Eurofighter programı için önemli bir kilometre taşıdır ve uçağın uzun vadeli kabiliyetlerini daha da güçlendirmektedir,” dedi. Tamarit-Degenhardt, “Bu modernizasyon, hava kuvvetlerimize görevler sırasında büyük bir katkı sağlayacak; hava-yer konfigürasyonlarının entegrasyonunu önemli ölçüde geliştirecek ve mühimmat taşıma esnekliğini artırırken uçuş performansını da destekleyecektir,” ifadelerini kullandı. Eurofighter Typhoon’un “2060’lı yıllara kadar Avrupa hava savunmasının bel kemiği olmaya devam edeceğini” de sözlerine ekledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NETMA: silah entegrasyonu ve yük kapasitesi genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NETMA Genel Müdürü Simon Ellard ise, “AMK sözleşmesinin imzalanması, Eurofighter Programı için önemli bir başarıdır; daha hızlı silah entegrasyonu, daha ağır yük sertifikasyonu ve çok sayıda başka iyileştirmeyi mümkün kılacaktır,” değerlendirmesinde bulundu. Ellard, anlaşmanın programın sürekli evrimini ve hava kuvvetlerinin ihtiyaç duyduğu kabiliyetleri sunma konusundaki kararlılığını yansıttığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/eurofighter-ve-netma-typhoon-icin-aerodinamik-modernizasyon-sozlesmesi-imzaladi-8t5hk0lx536</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:24 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN 2026'da güçlenmeye, güç katmaya devam edecek</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-2026da-guclenmeye-guc-katmaya-devam-edecek-3r1ass0cew4</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayisinin öncü şirketi ASELSAN, 2026 yılında entegre hava savunma sistemi ÇELİKKUBBE'nin güçlenip yaygınlaşması, yeni yatırımların devreye alınması ve ihracatın artırılması gibi önceliklerle yeni rekorlara hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aselsan Genel Müdürü Ahmet Akyol&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, AA muhabirine, şirketin 2025'teki performansı ve bu yılki hedeflerine ilişkin açıklamalarda bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın 2025'te 50. yılını kutladığını, bunu da her alanda rekorlar kırarak yaptığını ifade eden Akyol, "Milletimize, devletimize destekleri için teşekkür ediyorum. Bütün gayretimiz, koşturmamız, çabamız milletimizin bekası, refahı, devletimizin ve ordumuzun gücüne güç katmak için. Onların desteğini şükranla anıyoruz. Esas başarı onlarındır." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracatta tarihi eşik: 2 milyar doları aşan yeni sözleşmeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geçen yıl ilk defa 2 milyar dolardan fazla yeni ihracat sözleşmesi imzaladıklarını dile getiren Akyol, şu değerlendirmelerde bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu ASELSAN tarihinde bir eşik oldu. Toplam ihracat rakamımız yani ihraç edip teslim ettiğimiz ürünlerin rakamı da 1 milyar dolara adeta ramak kaldı. O sınıra geldik. Dolayısıyla ihracat açısından hem yeni sözleşmelerde hem ihracat teslimatlarında tarihimizdeki en yüksek seviyelere ulaştık. ASELSAN bazı ihracat çalışmalarını doğrudan yurt dışına yaparken en az o kadar da Türkiye'deki meşhur, gurur duyduğumuz platformların üzerindeki elektronik sistemlerle yapıyor. 3 ülkeye ilk defa ihracat yaptık. Böylelikle 95 ülkeye ihracat yapabilen bir şirket durumuna yükseldik.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel ayak izi: 25 ülkede aktif varlık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın 25 ülkede aktif varlığa sahip olduğunu anlatan Akyol, bu sayede gerçekten uluslararası bir şirket hüviyetine kavuştuklarını belirtti. Ahmet Akyol, 16 ürün için ilk kez ihracat sözleşmesi imzaladıklarını bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN tarihinin en yüksek satış-teslimat, yeni sözleşme, en yüksek üretim rakamlarına ulaştıklarını vurgulayan Akyol, "ASELSAN'da bir senede 286 bin adet ürün fabrikadan, tesislerden çıkıp son kullanıcılara teslim edildi. 2026'da artık önümüzdeki yıllardan teslimatlarımızı öne çeken bir planla gidiyoruz. Ciddi bir seri üretim kabiliyetine kavuştuk. Cumhurbaşkanımızın katıldığı bir törende, ağustos ayında, yüzde 40 kapasite artışı sağlayan tesisleri devreye aldık." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Oğulbey yatırımı ve seri üretim gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, Oğulbey'de 1,5 milyar dolarla Cumhuriyet tarihinin en büyük savunma sanayi yatırımını inşa ettiklerini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tesisi peyderpey devreye alacaklarını anlatan Akyol, sözlerini şöyle sürdürdü:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yönüyle seri üretim kaslarımızın ciddi arttığını, artık yüksek adetlerde teslimat yaptığımızı ve 2026'da daha fazlasını yapacağımızı rahatlıkla ifade edebilirim.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KIZILELMA’dan ALTAY’a: Kritik platformlarda ASELSAN imzası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın geliştirdiği teknolojiler özellikle gurur duyduğumuz platformlara da güç veriyor. KIZILELMA açısından bu sene dünyada bir ilki daha başardık. Hava-hava atışını yapan KIZILELMA'mızda ASELSAN'ın radarları, arayıcı başlıkları, dost düşman tanıma sistemleri, data linkleri aktif görev yaptı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kara tarafında ALTAY teslimatlarında ASELSAN'ın 13 ayrı sistemi envantere girdi ki bunlardan biri dünyada 3 ülkenin yapabildiği Aktif Koruma Sistemi AKKOR. Tankımızla beraber o gururu yaşadık. Milli imkanlarla geliştirdiğimiz çok sayıda gemimizin inşasına bir sürü sistemi, radarları, elektronik harp sistemlerini, su altı sistemlerini, hava savunma sistemlerini veriyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ÇELİKKUBBE ve hava savunma teslimatları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ÇELİKKUBBE için 2025'te de 100'den fazla unsurun teslimatını gerçekleştirdiklerini belirten Akyol, "ÇELİKKUBBE açısından artık toplu, çoklu teslimatları yaptığımız, ÇELİKKUBBE'nin hava savunma sistemlerini ve radarlarını yurt sathına yaydığımız bir dönemdeyiz." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;(Yıl içi teslimatlar, HİSAR, KORKUT, SİPER, ALP ve benzeri sistemler metin sırası korunarak devam etmektedir.)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İstihdam, KOBİ’ler ve ekonomiye katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Genel Müdürü Akyol, yürütülen çalışmaların istihdama katkısına değinerek, yurt dışından dönüşlerde pozitif rakamlara ulaşıldığını, 2 binden fazla nitelikli istihdam oluşturduklarını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, KOBİ'lere 4 milyar dolara yakın yeni iş siparişi verdiklerini bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sağlık alanının da 2025'te öne çıktığına işaret eden Akyol, mobil röntgen cihazları, kalp akciğer makinesi, demir yolu sinyalizasyonu gibi sivil ve kritik alanlarda ürünlerin aktif kullanıldığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026 gündemi: Yeni sistemler ve yeni yetkinlikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ahmet Akyol, 2026 yılına ilişkin olarak ÇELİKKUBBE’nin tüm katmanlarında yeni yetenekler, EJDERHA Yüksek Güçlü Mikrodalga Silahı, KORKUT 25, GÖKBERK Lazer Silahı, uzun menzilli radarlar ve SİPER’in yeni versiyonlarına odaklanacaklarını anlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye'nin ihtiyaç duyduğu askeri çiplerin tasarlanıp üretilebildiğini belirten Akyol, kapasite artışı ve kuantum çip altyapı yatırımlarının hız kazanacağını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz, uzay ve ihracatta yeni ufuklar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk savunma sanayinin aynı anda 39 askeri deniz platformu inşa ettiğini belirten Akyol, DÜFAS sonar, GÖKSUR hava savunma sistemi, insansız deniz ve sualtı araçları ile LEO uydulara kadar uzanan çalışmaların hızlanacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ahmet Akyol, "İhracat her zamanki gibi birinci önceliğimiz. Daha fazla ülkede, daha fazla ürünümüzle uluslararası iş birliklerini artırdığımız bir yıl olacak." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-2026da-guclenmeye-guc-katmaya-devam-edecek-3r1ass0cew4</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2026 12:22:21 +0300</pubDate></item></channel></rss>