<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 09:37:04 +0000</lastBuildDate><item><title>Dünya SİHA ihracat pazarının lideri 2025’te de değişmedi: BAYKAR</title><link>https://gdh.digital/haber/dunya-siha-ihracat-pazarinin-lideri2025te-de-degismedi-baykar-bt9arf5vujc</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Baykar, 2025 yılında gerçekleştirdiği 2.2 milyar dolarlık ihracatla, dünya SİHA ihracat pazarının lideri oldu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dünyanın en büyük İHA firması olan Baykar, geçtiğimiz yıl gelirlerinin %88’ini ihracattan elde etti. Türkiye’nin milli ve özgün SİHA’larını geliştiren Baykar, 2025 yılında da insansız hava aracı segmentinde dünyanın en büyük ihracatçısı olmaya devam etti. Geride bıraktığımız 3 yılda dünya İHA pazarında lider olan Baykar, 2025'te ulaştığı 2.2 milyar dolarlık ihracat hacmiyle kendi rekorunu tazeledi. Küresel ölçekte başarıyla anılan İHA’lar geliştiren Baykar, aynı zamanda Türkiye’nin yüksek teknoloji ihracatının da lokomotifi oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelirlerin %88’İ ihracattan&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında toplamda 2.5 milyar dolarlık gelir kazanan Baykar, geçtiğimiz yıl gelirlerinin %88’ini ihracattan elde etmiş oldu. Savunma Sanayii Başkanlığı tarafından düzenlenen, 5. Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı’nda açıklanan verilere göre Türk savunma sanayinin ihracat şampiyonları arasında ikinci sırada yer alan Baykar, İHA ürün grubu ihracatında ise açık arayla zirvedeki yerini korudu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat şampiyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Başlangıçtan bugüne tüm projelerini öz kaynakları ile yürüten Baykar, 2003 yılındaki İHA Ar-Ge sürecinin başlangıcından itibaren tüm gelirlerinin %83’ünü ihracattan elde etti. 2023’te 1.8 milyar dolarlık ihracat yapan Baykar, ülkemizdeki tüm sektörlerde en çok ihracat gerçekleştiren ilk 10 firma arasında yer aldı. Dünya insansız hava aracı ihracat pazarının en büyük firması olan Baykar, 2024 yılında da küresel ölçekteki başarısını sürdürdü ve gelirlerinin yüzde 90’ını ihracattan elde ederek 1.8 milyar dolarlık ihracat gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dünyanın en büyük İHA şirketi BAYKAR&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2023 ve 2024 yıllarında Türkiye’deki tüm sektörlerde en çok ihracat yapan ilk 10 firma arasına girerek İhracatın Şampiyonları Ödülü alan Baykar, 2021, 2022, 2023 ve 2024 yıllarında Savunma Sanayi Başkanlığı ve Türkiye İhracatçılar Meclisi (TİM) verilerine göre savunma ve havacılık sektörünün ihracat lideri oldu. 2023’te sektör ihracatının üçte birini tek başına yapan Baykar, 2024 yılında da savunma ve havacılık sektörünün toplam ihracatının dörtte birini tek başına gerçekleştirerek Türkiye’yi küresel SİHA ihracat pazarında lider konuma taşıdı. Dünyanın en büyük insansız hava aracı şirketi olan Baykar, Bayraktar TB2 SİHA için 36 ülkeyle, Bayraktar AKINCI TİHA için ise şimdiye kadar 16 ülke ile olmak üzere toplam 37 ülkeyle ihracat anlaşması imzaladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/dunya-siha-ihracat-pazarinin-lideri2025te-de-degismedi-baykar-bt9arf5vujc</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:51 +0300</pubDate></item><item><title>Boeing, Güney Kore’nin F-15K Slam Eagle filosu için 2,8 milyar dolarlık modernizasyon sözleşmesi imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/boeing-guney-korenin-f-15k-slam-eagle-filosu-icin-28-milyar-dolarlik-modernizasyon-sozlesmesi-imzaladi-40f3fwev7hw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Savunma Bakanlığı, Güney Kore Hava Kuvvetleri envanterinde bulunan F-15K Slam Eagle çok rollü savaş uçaklarının kapsamlı modernizasyonu için Boeing ile sözleşme imzalandığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, Foreign Military Sales (FMS) prosedürü kapsamında hayata geçirilirken, ABD Savunma Bakanlığı süreçte aracı kurum olarak görev alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmenin kapsamı ve takvimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak ayında imzalanan sözleşmenin azami bedeli 2,8 milyar dolar olarak açıklandı. Programın 2037 yılı sonuna kadar tamamlanması planlanırken, sözleşme imzalanır imzalanmaz 540 milyon dolarlık ilk ödeme serbest bırakıldı. Modernizasyon programının tüm finansmanı Güney Kore Cumhuriyeti tarafından karşılanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-15K+ teslimatları 2028’de başlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güney Kore medyasında yer alan bilgilere göre, modernizasyon kapsamında yükseltilen ilk iki uçağın geçici olarak F-15K+ olarak adlandırılan varyantın 2028 yılı sonuna kadar teslim edilmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplamda 59 adet F-15K Slam Eagle, modernizasyon programı kapsamında aşağıdaki yeni sistemlerle donatılacak:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• AN/APG-82(v)1 AESA radar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• AN/ALQ-250 EPAWSS elektronik harp sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yeni nesil merkezi görev bilgisayarları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Geniş alanlı sıvı kristal ekranlara (LAD) sahip yeniden tasarlanmış kokpit&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-15EX Eagle II seviyesine yakın kabiliyet&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yükseltmelerle birlikte F-15K Slam Eagle’ların kabiliyetlerinin, ABD Hava Kuvvetleri envanterine giren F-15EX Eagle II standardına oldukça yaklaşması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güney Kore, F-15K Slam Eagle uçaklarını 2002 ve 2008 yıllarında verilen iki ayrı siparişle toplam 61 adet olarak tedarik etmişti. Bu uçaklardan iki adedi, sırasıyla Haziran 2006 ve Nisan 2018 tarihlerinde meydana gelen kazalar sonucu kaybedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Kore hava gücünün temel vurucu unsurlarından biri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-15K Slam Eagle, Güney Kore askeri havacılığının en önemli taarruz platformlarından biri olmayı sürdürüyor. Taurus KEPD-350 seyir füzesi gibi uzun menzilli hassas mühimmatlarla entegre edilen uçakların, F-35A Lightning II savaş uçaklarına kritik destek sağlaması planlanıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/boeing-guney-korenin-f-15k-slam-eagle-filosu-icin-28-milyar-dolarlik-modernizasyon-sozlesmesi-imzaladi-40f3fwev7hw</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:47 +0300</pubDate></item><item><title>Yunanistan Lavrio’da büyük kalibre mühimmat üretimini yeniden başlatıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/yunanistan-lavrioda-buyuk-kalibre-muhimmat-uretimini-yeniden-baslatiyor-t52qz6xokvf</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Czechoslovak Group (CSG), Yunanistan’daki iştiraki MSM Greece aracılığıyla, Yunanistan devletine ait savunma şirketi Hellenic Defence Systems S.A. (HDS) ile büyük kalibre mühimmat üretimine yönelik stratejik bir ortak girişim kurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Taraflar arasında imzalanan kurucu belgelerle birlikte Hellenic Ammunition S.A. adı altında yeni bir şirketin hayata geçirilmesi resmiyet kazandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kurulan ortak girişimle, Yunanistan’ın Lavrio kentindeki üretim tesislerinde stratejik mühimmat üretim kapasitesinin yeniden tesis edilmesi ve CSG’nin mühimmat alanındaki dikey entegrasyonunun güçlendirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kurucu belgeler Atina’da imzalandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ortak girişime ilişkin Ana Sözleşme ve imtiyaz anlaşmasını içeren belgeler, Atina’da MSM Greece Genel Müdürü Jiří Schönweitz ile Hellenic Defence Systems CEO’su Christoforos Boutsikakis tarafından imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmza töreninde konuşan Schönweitz, anlaşmanın yalnızca iki şirket için değil, Avrupa savunma sanayii açısından da kritik bir eşik olduğunu vurgulayarak şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugün atılan imza, yalnızca HDS ile yürüttüğümüz ortak proje için değil, Avrupa’nın savunma sanayi altyapısının güçlendirilmesi açısından da önemli bir dönüm noktasıdır. Lavrio, Yunanistan, Avrupa ve müttefikleri için mühimmat üretiminde kilit bir merkez haline geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Schönweitz ayrıca, Yunan hükümeti ve ilgili bakanlıklara projeye verdikleri destek için teşekkür ederek, bu girişimin Yunan savunma sanayisini yeniden küresel ölçekte görünür kılacağını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunan savunma sanayii için stratejik bir adım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hellenic Defence Systems CEO’su Christoforos Boutsikakis ise Lavrio’daki büyük kalibre mühimmat üretiminin yeniden başlatılmasını, Yunanistan ve Avrupa güvenliği açısından stratejik bir kazanım olarak değerlendirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lavrio’da büyük kalibre mühimmat üretiminin yeniden hayata geçirilmesi, Yunan savunma sanayii ve Avrupa’nın güvenliği için stratejik bir adımdır. CSG ile kurduğumuz bu ortaklık; yatırım, modern teknolojiler ve know-how getirerek sürdürülebilir, uzun vadeli bir üretim kapasitesi oluşturacak ve yüzlerce yeni istihdam sağlayacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lavrio tesisleri 25 yıllığına MSM yönetimine bırakıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmzalanan anlaşmalar kapsamında MSM Greece, Lavrio’daki üretim tesisinin 25 yıl süreyle yönetimini üstlenecek. Bu süre zarfında kapsamlı bir yatırım ve modernizasyon programının uygulanması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Halihazırda tesiste yaklaşık 120 personel görev yaparken, yalnızca bu yıl içerisinde 180 yeni çalışanın daha istihdam edilmesi hedefleniyor. Böylece toplam çalışan sayısının yıl sonuna kadar yaklaşık 300 kişiye ulaşması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;155 mm mühimmat üretimi sürüyor, yeni kalibreler yolda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tesiste büyük kalibre mühimmat üretiminin 2026 itibarıyla çok vardiyalı bir düzende yürütülmesi planlanıyor. Lavrio tesislerinde hâlihazırda 155 mm topçu mühimmatı üretimi gerçekleştirilirken, yıl içerisinde farklı kalibrelerde mühimmatların da üretim hattına eklenmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teknolojik açıdan en önemli aşamalardan biri ise, base bleed grain (kompozit itki yükü) üretiminin 2025’in ikinci yarısında başlatılması olacak. Bu yetenek, mühimmat menzilini artıran kritik bir teknoloji olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa mühimmat kapasitesinde yeni merkez&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kurulan Hellenic Ammunition S.A., hem Yunanistan’ın savunma sanayii altyapısının yeniden inşasında hem de Avrupa’nın artan mühimmat ihtiyacının karşılanmasında önemli bir rol üstlenmeyi hedefliyor. Proje, Lavrio’yu yeniden Avrupa savunma sanayii haritasında stratejik bir üretim merkezi haline getirmeyi amaçlıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yunanistan-lavrioda-buyuk-kalibre-muhimmat-uretimini-yeniden-baslatiyor-t52qz6xokvf</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:44 +0300</pubDate></item><item><title>ABD’den Suudi Arabistan’a 9 milyar dolarlık PAC-3 MSE hava savunma onayı</title><link>https://gdh.digital/haber/abdden-suudi-arabistana-9-milyar-dolarlik-pac-3-mse-hava-savunma-onayi-alth13hac84</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amerika Birleşik Devletleri, Suudi Arabistan Krallığı’na yönelik yaklaşık 9 milyar dolar değerindeki Patriot Advanced Capability-3 Missile Segment Enhancement (PAC-3 MSE) hava savunma füzelerinin olası satışına onay verdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Satış, Yabancı Askeri Satışlar (Foreign Military Sales) mekanizması kapsamında değerlendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kongreye resmi bildirim yapıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Dışişleri Bakanlığı tarafından onaylanan satışa ilişkin gerekli sertifikasyon, Savunma Güvenlik İş Birliği Ajansı (Defense Security Cooperation Agency) tarafından ABD Kongresi’ne iletildi. Böylece süreç resmen başlatılmış oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;730 adet PAC-3 MSE füzesi talebi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudi Arabistan, paket kapsamında 730 adet PAC-3 MSE önleyici füzesi talep etti. Satış paketi yalnızca füzelerle sınırlı değil. Eğitim faaliyetleri, teknik destek, lojistik hizmetler ile gizli ve gizli olmayan yazılım ve dokümantasyon da pakete dahil edildi. Tüm kalemler birlikte değerlendirildiğinde toplam maliyetin 9 milyar dolar seviyesinde olduğu bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Entegre hava ve füze savunması güçlenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Güvenlik İş Birliği Ajansı’na göre bu satış, ABD’nin dış politika ve ulusal güvenlik hedeflerini destekler nitelik taşıyor. Açıklamada, Suudi Arabistan’ın Körfez bölgesinde siyasi istikrar ve ekonomik güvenliğe katkı sunan önemli bir ülke olduğu vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Satışın, Suudi Arabistan’ın mevcut ve gelecekte ortaya çıkabilecek tehditlere karşı entegre hava ve füze savunma kabiliyetini önemli ölçüde artırması hedefleniyor. Yetkililer, bu gelişmiş sistemlerin Suudi Arabistan’ın savunma altyapısına sorunsuz şekilde entegre edilebileceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abdden-suudi-arabistana-9-milyar-dolarlik-pac-3-mse-hava-savunma-onayi-alth13hac84</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:41 +0300</pubDate></item><item><title>Türk savunma sanayiinde proje hacmi 100 milyar dolara ulaştı</title><link>https://gdh.digital/haber/turk-savunma-sanayiinde-proje-hacmi-100-milyar-dolara-ulasti-td0ereh62v</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye savunma sanayii, 2025 yılı itibarıyla ihracatta tarihi bir eşiği aşarak 10 milyar doların üzerine çıktı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Antalya’da düzenlenen 5. Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı kapsamında yapılan değerlendirmelerde, sektörün yalnızca ihracat rakamlarıyla değil; insan kaynağı, Ar-Ge kapasitesi ve sanayi ekosisteminin tabana yayılmasıyla da güçlü bir dönüşüm sürecinden geçtiği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Basın mensuplarına konuşan Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, savunma sanayiinde insan kaynağına yapılan yatırımın doğrudan stratejik bağımsızlık anlamına geldiğini belirterek, “İnsan kaynağına yaptığımız yatırım, aslında stratejik bağımsızlığımıza yapılan yatırımdır. Bu sektör, kendine özgü ve son derece kıymetli bir insan kaynağına sahip” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İnsan kaynağı odağında bütüncül yaklaşım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayii için ihtiyaç duyulan yetkinliklerin erken yaş farkındalığından lisans ve lisansüstü eğitime, teknik iş gücünden küresel yetenek rekabetine kadar uzanan bütüncül bir mimariyle ele alındığını vurgulayan Görgün, bu dönüşümün geleceğin teknolojik ihtiyaçlarına göre kurgulandığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akademik alanda da yeni adımlar atıldığına dikkat çeken Görgün, Savunma Sanayii Akademisi öncülüğünde “Journal of Defense and Security Industry” adlı akademik derginin yayına başladığını belirterek, ulusal ve uluslararası düzeyde savunma sanayiine yönelik bilimsel ve stratejik bir literatürün inşa edilmeye başlandığını dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Beyin göçünden beyin gücüne dönüş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsan kaynağında bir diğer önceliğin, yurt dışında yaşayan nitelikli uzmanların ekosisteme yeniden kazandırılması olduğunu vurgulayan Görgün, bu alanda somut bir kırılma yaşandığını söyledi. 2025 yılında yurt dışından Türkiye’ye dönüşlerin bir önceki yıla göre üç kat arttığını belirten Görgün, “Geçtiğimiz yıl 190 nitelikli uzman personel savunma sanayii şirketlerimizde çalışmak üzere ülkemize geri döndü” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eindhoven, Rotterdam, Amsterdam, Köln, Münih, Düsseldorf, Berlin ve Londra gibi merkezlerde düzenlenen teknoloji ve yetkinlik buluşmalarının bu dönüşte etkili olduğunu ifade eden Görgün, bu çalışmaları “beyin göçünden beyin gücüne” teması altında yürüttüklerini kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ar-Ge portföyü 1 milyar dolara ulaştı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayiinde Ar-Ge kapasitesinin de hızlı biçimde büyüdüğünü aktaran Görgün, mevcut Ar-Ge portföyünün yaklaşık 1 milyar dolar seviyesine ulaştığını söyledi. 2025 yılı içinde OTAĞ çerçevesinde yapay zekâ, haberleşme, ileri malzeme ve güç sistemleri alanlarında 9 projenin tamamlandığını, yıl boyunca 12 Ar-Ge paneli düzenlendiğini ve bu panellere 2 binden fazla kişinin katıldığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanlığı Ar-Ge Dairesi tarafından yönetilen projelerle birlikte toplam 205 Ar-Ge projesi yürütüldüğünü ifade eden Görgün, SAGA kapsamında ise 87 proje önerisinin bulunduğunu açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracatta rekor ve güçlü sipariş stoğu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İhracatın savunma sanayii için yalnızca bir satış faaliyeti olmadığını vurgulayan Görgün, “İhracatı; stratejik etki, sürdürülebilir üretim ve jeopolitik dayanıklılık olarak görüyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında savunma sanayii ihracatının 10 milyar doların üzerine çıktığını hatırlatan Görgün, bunun yanı sıra şirketlerin yaklaşık 18 milyar dolarlık yeni sözleşme imzaladığını belirtti. Bu tabloyu, sektörün yalnızca teslimat değil, gelecek yıllara yönelik güçlü bir sipariş stoğu oluşturduğunun göstergesi olarak değerlendirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;10 milyar dolar... Tekrar ediyoruz; 10 milyar dolar üzeri ihracat başarısı. İnanılmaz bir rakam. 20 yıl önce 250 milyon dolardan 10 milyar dolara gelmek, 40 kat büyük, büyümek önemli bir başarı. Türkiye son 10 yılda bir önceki 10 yıllık döneme göre dünyada savunma sanayii ihracatını en fazla büyüten ülke. Yani geçtiğimiz 10 yılda, bir önceki 10 yılla karşılaştırıldığında savunma sanayiini en fazla artıran ülke konumunda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geçen yıl imzaladığımız sözleşmelerde Asya-Pasifik bölgesinde 5.5 milyar dolar, Avrupa'da 5.3 milyar dolar, Amerika kıtasında da 3.3 milyar dolar olduğunu söyleyebilirim. Burada Amerika ve Avrupa'yı birleştirdiğimizde işte 18 milyar doların 8.6 milyar dolarını Amerika ve Avrupa bölgesi sözleşmeleri olduğunu hesaplayabiliriz. Orta Doğu'da 2.2 milyar dolar, Afrika'da da 1.7 milyar dolar düzeyinde bir ölçek oluştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;10 milyar doların, 10.54 milyar doların 3.3 milyar dolarını Avrupa ülkeleri olduğunu; Asya 3.1 milyar dolar, Orta Doğu'ya 1.4 milyar dolar ve Kuzey Amerika'ya da 250 milyon dolar düzeyinde bir dağılım olduğunu söyleyebiliriz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat 58 ile yayıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayii ihracatının ülke geneline yayılmasının dikkat çekici bir gelişme olduğunu vurgulayan Görgün, Türkiye’de 58 ilin savunma sanayii ihracatına katkı sağladığını söyledi. 1 milyon doların üzerinde ihracat yapan il sayısının ise 21’den 26’ya yükseldiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bölgesel dağılıma bakıldığında, 2025’te imzalanan sözleşmelerin Asya-Pasifik’te 5,5 milyar dolar, Avrupa’da 5,3 milyar dolar, Amerika kıtasında 3,3 milyar dolar, Orta Doğu’da 2,2 milyar dolar ve Afrika’da 1,7 milyar dolar seviyesinde gerçekleştiği açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat bazında ise Avrupa ülkelerinin 3,3 milyar dolarla ilk sırada yer aldığı, Asya’nın 3,1 milyar dolar ile takip ettiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş ekosistem ve KOBİ entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayii projelerinde geniş bir sanayi ekosisteminin rol oynadığına dikkat çeken Görgün, büyük platform projelerinde yüzlerce firmanın görev aldığını belirterek, KAAN projesinde 750’nin üzerinde firmanın katkı sunduğunu hatırlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ana yüklenici sözleşmelerinde en az yüzde 21 oranında KOBİ katılımı şartı arandığını ifade eden Görgün, EYDEP ve YETEN programları kapsamında 4 binden fazla firmanın sisteme dâhil edildiğini, bunlardan 1.600’ünün aktif olarak savunma sanayii projelerinde çalışabildiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel ölçekte güçlü konum&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayiinin bugün itibarıyla 100 binin üzerinde istihdam, yaklaşık 20 milyar dolar ciro, 100 milyar dolarlık proje hacmi ve 10 milyar doların üzerinde ihracat kapasitesi ile yoluna devam ettiğini belirten Görgün, Türkiye’nin savunma sanayiinde dünyanın en büyük proje portföyünü yöneten ülke konumuna geldiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turk-savunma-sanayiinde-proje-hacmi-100-milyar-dolara-ulasti-td0ereh62v</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:38 +0300</pubDate></item><item><title>Türk savunma sanayiinin 2026 yılı hedefleri belli oldu</title><link>https://gdh.digital/haber/turk-savunma-sanayiinin-2026-yili-hedefleri-belli-oldu-740a0n9ccoc</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye savunma sanayii, 2026 yılına yönelik hedeflerini; teslimatlar, seri üretim kararları ve kritik teknoloji eşiklerinin tamamlanması ekseninde şekillendiriyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Antalya’da düzenlenen 5. Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı’nda konuşan SSB Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, 2026’nın pek çok platform ve sistem için sahaya yansıyan bir yıl olacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kızılelma ve KAAN’da kritik aşamalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, Kızılelma insansız savaş uçağının ilk teslimatlarının 2026 yılı içinde son kullanıcılara yapılmasının planlandığını belirterek, bu sürecin artık operasyonel safhaya geçiş anlamı taşıdığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnşallah çok yakın zamanda 2026 yılında Kızılelma insansız savaş uçağının ilk teslimatını son kullanıcılarımıza teslim etmeye başlayacağız.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milli muharip uçak KAAN programında ise daha önce altı prototipin üretimine yönelik sözleşmenin imzalandığını hatırlatan Görgün, 2026 yılı içinde Savunma Sanayii İcra Kurulu’nda seri üretim kararının alınmasının hedeflendiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN’ın özgün motoru açısından da 2026’nın kritik bir yıl olacağını vurgulayan Görgün, PDR süreçlerinin tamamlanacağını ve CDR sözleşmesinin imzalanmasının planlandığını kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN'ımızın özgün motoru; 2026 için önemli bir yıl da KAAN'ın özgün motoru. Burada PDR süreçlerini tamamlayacağız ve CDR sözleşmesini de imzalayacağımızı ben değerlendiriyorum.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TB3, TB2 ve yapay zekâ vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gemiden kalkış ve iniş kabiliyetine sahip TB3 insansız hava araçlarının, TCG Anadolu ile birlikte testlere ve uluslararası tatbikatlara başladığını belirten Görgün, 2026’nın TB3 için yapay zekâ destekli kabiliyetlerin öne çıktığı bir yıl olacağını değerlendirdi. Yapay zekâ ile desteklenen TB2 platformunun da yeni operasyonel fırsatlar oluşturduğunu dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ben TB3'ün hem ulusal ihtiyaçlar hem uluslararası anlamda kendisini AI (yapay zeka) yetenekleriyle beraber TB3 yılı olacağını da değerlendiriyorum.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava platformları ve motor projeleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gökbey helikopterinde TS1400 turboşaft motorunun platform üzerindeki test faaliyetlerinin 2026 yılında da devam edeceğini ifade eden Görgün, Hürkuş eğitim uçağının teslimatlarının bu yıl başlayacağını ve 2026 içinde toplam 22 adet Hürkuş’un kullanıcıya teslim edileceğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Füze, hava savunma ve stratejik sistemler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Stratejik sistemler başlığında, 2026 yılında yüksek adetli teslimatların ve kritik eşiklerin tamamlanmasının hedeflendiğini belirten Görgün, seri üretim sürecine giren sistemlerin Türk Silahlı Kuvvetleri’ne teslim edileceğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha önce imzalanan bazı sözleşmeler kapsamında, Roketsan’ın bazı teslimatları sözleşme tarihinden önce gerçekleştirmesinin hedeflendiğini, bu doğrultuda kritik altyapıların oluşturulduğunu ifade etti. Bu süreçte Makine ve Kimya Endüstrisi’nin de destek sağlayacağını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hava savunma ve füze sistemleri projeleri kapsamında 2026 yılında yüksek adetli teslimatların yapılacağını açıklayan Görgün, Akya ağır torpidosunun seri üretim sürecinin de bu yıl başlayacağını söyledi. Akya ile birlikte, deniz ve denizaltı platformlarının güç çarpanı olacak silah sistemlerinin seri üretime geçeceği bir döneme girildiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz platformları ve MİDLAS entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Muharip gemilerde MİDLAS entegrasyonunun 2026 yılı itibarıyla tamamlanacağını belirten Görgün, ihracat lisansına tabi farklı kalibrelerdeki top sistemlerinin yerli ve milli geliştirilmesine yönelik yeni sözleşmelerin imzalanacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prototip ve ön geliştirme safhaları tamamlanan projelerin seri üretim süreçlerine geçeceğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tabii ki önemli seri üretim başlangıçlarımızdan bir tanesi de Akya torpidosunun seri üretimi. İnşallah 2026 yılında Akya ile ilgili süreçlerimiz de başlamış olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz kuvvetleri kapsamında Murat Reis denizaltısının envantere gireceğini, TCG 18 Mart denizaltısının modernizasyonunun 2026 yılında tamamlanacağını belirten Görgün, yerli füze, radar ve sensörlere sahip TCG İzmir’in de teslim edileceğini açıkladı. Ayrıca 4 adet LCT’nin Deniz Kuvvetleri’ne, 70 adet botun Kara Kuvvetleri’ne teslim edileceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yüksek güçlü lazer sistemlerine sahip ülkeler sınıfına girişim yapacağımız sözleşmeleri imzalayacağımız bir yıl olacak 2026 yılı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elektronik harp, radar ve uzay kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elektronik harp alanında KORAL-200 sisteminin 2026 yılında envantere kazandırılacağını belirten Görgün, Ilgar elektronik harp sisteminin ikinci versiyonunun teslimatlarının tamamlanacağını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DIRCM teknolojisinin, Aselsan ana yükleniciliğinde bir helikoptere entegre edilerek envantere alınması da 2026 hedefleri arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radar ve sensör projeleri kapsamında ALP 100G ve 300G radarları ile erken ihbar radarlarından en az ikişer adet teslim edileceği açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzay tabanlı haberleşme alanında ise yakın yörüngede askerî 5G-6G haberleşmeyi hedefleyen Gökbağ projesinin 2026 yılı içinde başlatılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kara sistemleri ve entegrasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Altay ana muharebe tankının seri üretimi kapsamında çift haneli sayıda tankın Kara Kuvvetleri’ne teslim edilmeye devam edileceğini belirten Görgün, farklı konfigürasyonlarda orta sınıf insansız kara araçlarının envantere kazandırılmasına yönelik projelerin de başlatılacağını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tasarım, üretim ve kalite süreçleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2026 yılı içinde KAAN, Hürjet, Hürkuş, Barış Kartalı modernizasyonu, Havasoj ve Özgür projelerinde tasarım, üretim ve organizasyon onayı denetimlerinin tamamlanacağını ifade eden Görgün, Havasoj, Hürjet, Hürkuş ve Havelsan simülatör projeleri başta olmak üzere yedi proje için kalite denetimlerinin gerçekleştirileceğini açıkladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turk-savunma-sanayiinin-2026-yili-hedefleri-belli-oldu-740a0n9ccoc</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:35 +0300</pubDate></item><item><title>TUSAŞ’ta 2025 altın yıl oldu</title><link>https://gdh.digital/haber/tusasta-2025-altin-yil-oldu-yg12ukr8ur</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk Havacılık ve Uzay Sanayii AŞ (TUSAŞ), 2025 yılında hem ihracat hem de teslimatlar açısından tarihinin en güçlü dönemlerinden birini geride bırakırken, 2026 ve 2027 yıllarını artan üretim temposu ve yeni platformların sahaya çıkışıyla karşılamaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gökbey’de soğuk hava testleri tamamlandı, sivil sertifikasyon hedefi 2026&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, Gökbey genel maksat helikopterinin İsveç’te gerçekleştirilen soğuk hava testlerinin Şubat ayında başarıyla tamamlandığını belirterek, bu sürecin program açısından önemli bir kilometre taşı olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gökbey’in sivil sertifikasyon sürecine ilişkin değerlendirmede bulunan Demiroğlu, “İnşallah 2026’da birkaç ay içerisinde sivil sertifikasyonu da almış olacağız. Bu da program için kritik bir eşik” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gökbey seri üretimi hızlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gökbey programında seri üretim sürecinin kararlılıkla ilerlediğini belirten Demiroğlu, Savunma Sanayii Başkanlığı ile yapılan anlaşmalar kapsamında 57 adet Gökbey için imza atıldığını, bu sayının kuvvetlerin ihtiyaçları doğrultusunda toplamda 83 helikoptere ulaşacak şekilde planlandığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugüne kadar beşinci Gökbey helikopterinin teslim edildiğini aktaran Demiroğlu, “Bu yıl her ay bir teslimat yapıyoruz. Önümüzdeki yıldan itibaren ise ayda iki platform teslimatına geçeceğiz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025 ihracatta “altın yıl” oldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ açısından 2025’in ihracatta özel bir yıl olduğunu vurgulayan Demiroğlu, “Hakikaten 2025 TUSAŞ’ın altın yılı oldu” ifadelerini kullandı. Bu dönemdeki en önemli gelişmenin, KAAN’ın Endonezya ile imzalanan anlaşması olduğunu belirten Demiroğlu, bu anlaşmanın yalnızca TUSAŞ için değil, Türk savunma ve havacılık sanayii açısından da stratejik bir dönüm noktası olduğunu dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Airbus ve Boeing projelerinde üretim temposu yükseldi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ’ın küresel havacılık tedarik zincirindeki rolüne de değinen Demiroğlu, Airbus ve Boeing ile yoğun şekilde çalıştıklarını, her iki şirketin de dar gövde uçak programlarında üretim artışı hedeflerini destekleyen ana firmalardan biri olduklarını söyledi. Bu kapsamda, 500’üncü dar gövde uçak section’ının geçtiğimiz Aralık ayında teslim edildiğini aktaran Demiroğlu, “Son 18 ayda bu alanda gerçekten ciddi bir başarı artışı yakaladık” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hürjet ile İspanya’ya ihracat: sembolik eşik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılındaki ihracat başarısının Hürjet’in İspanya’ya satışıyla taçlandığını vurgulayan Demiroğlu, bu gelişmenin tarihsel önemine dikkat çekti. “Daha önce uçak aldığımız bir ülkeye artık uçak satar, hem de jet uçağı satar hale geldik. Bu hem ülkemiz hem de TUSAŞ için çok somut bir başarı göstergesi” ifadelerini kullandı. Demiroğlu, teslimatların da hızlı şekilde gerçekleştirilmesinin hedeflendiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026–2027 için teslimat takvimi netleşiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 22 adet Hürkuş eğitim uçağının Türk Silahlı Kuvvetleri’ne teslim edileceğini,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Gökbey teslimatlarının her ay artan bir tempoyla devam edeceğini,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hürjet Blok 0 uçaklarının ilk uçuşunun Mayıs–Haziran döneminde planlandığını ve 2026 içinde 3–4 Hürjet’in uçuş gerçekleştireceğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN’da test uçuşları başlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN programına ilişkin son durumu da aktaran Demiroğlu, test uçuşlarının başlamasının artık çok yakın olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hedefin Nisan ayı sonu olduğunu ifade eden Demiroğlu, bu ölçekte bir projede küçük takvim kaymalarının doğal olduğunu vurguladı. KAAN’ın geliştirme sürecinde ASELSAN, TÜBİTAK, HAVELSAN ve yaklaşık 750 firmanın aktif olarak görev aldığını hatırlatan Demiroğlu, “Herkesin ilk defa yaptığı işleri aynı anda bir araya getiriyoruz. Bu kadar kısa sürede gelinen nokta gerçekten çok büyük bir başarı” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat 1 milyar doları aştı, hedef 1,5 milyar dolar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Bu bizim için güzel bir seviye ama hedefimiz bunu 1,5 milyar dolara taşımak” diyen Demiroğlu, önümüzdeki dönemde teslimat odaklı bir çalışma modelinin benimsendiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çok yakın zamanda da bir haberle sizin karşınıza geleceğiz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tusasta-2025-altin-yil-oldu-yg12ukr8ur</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:33 +0300</pubDate></item><item><title>KAAN'ın yerli motoru TF35000 tasarımda son aşamaya geçiyor</title><link>https://gdh.digital/haber/kaanin-yerli-motoru-tf35000-tasarimda-son-asamaya-geciyor-jd8f7dgk8n</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TEI 2025’te 3,4 milyar dolarlık yeni siparişe ulaştı: PD170 irtifa rekoru kırdı, TS1400 seri imalata giriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk Havacılık ve Uzay Sanayii Motor Sanayii AŞ (TEI), 2025 yılında hem ihracat hem de yeni sipariş hacmi açısından tarihinin en güçlü dönemlerinden birini yaşadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Satışların büyük bölümü ihracattan, yeni siparişler 3,4 milyar doları buldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, TEI’nin 2025 yılı itibarıyla 700 milyon dolara yakın satış rakamına ulaştığını, bunun yaklaşık 500 milyon dolarlık bölümünün ihracattan oluştuğunu açıkladı. Bunun yanı sıra yıl içinde 3,4 milyar dolarlık yeni sipariş başarısı elde edildiğini belirten Akşit, bu siparişlerin yalnızca ABD ile sınırlı kalmadığını vurguladı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sadece Amerika değil; Avrupa, Uzak Doğu ve hatta Güney Amerika’yı da kapsayan çok ciddi bir sipariş başarısı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Amerika’da ilk bakım-onarım ihalesi Şili’den&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEI’nin bakım, onarım ve revizyon (MRO) faaliyetlerinde yeni bir pazara açıldığını belirten Akşit, Şili Hava Kuvvetleri’nin uçak motorları için açılan bakım ihalesinin ilk kez TEI tarafından kazanıldığını açıkladı. Bu kapsamda motorların Türkiye’ye getirilerek bakım faaliyetlerinin gerçekleştirileceğini söyledi. Akşit, daha önce de Singapur Hava Kuvvetleri’nin motorlarının bakımının TEI tarafından yapıldığını hatırlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025’te iki yeni motor envantere girdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• AKSUNGUR platformunda PD170,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Bayraktar TB3 platformunda PD200 motoru.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;PD170 dünya irtifa rekorunu kırdı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PD170 motorumuz 42 bin feet irtifayı da geçti. Gerçekten sınıfında dünyanın irtifa rekorunu kıran, en yüksek irtifa yeteneğine sahip motor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;PD200 marin motor olarak yeniden tasarlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PD200 motorunun, kullanıcı talepleri doğrultusunda PD170’in gücü artırılmış ve deniz ortamına uyarlanmış bir marin versiyonu olarak geliştirildiğini ifade eden Akşit, bu süreçte motorun ciddi bir mühendislik dönüşümünden geçtiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit’in verdiği bilgilere göre:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 100’den fazla parça yeniden geliştirildi,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Korozyon ve malzeme çalışmaları yapıldı,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Dişli kutusu yeniden tasarlandı,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yeni bir ürün gamı oluşturuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PD200 motorunun askeri standartlara (Mil-Spec) uygun olarak iki ayrı döngüde yaklaşık 100’er saatlik tuz testine tabi tutulduğunu belirten Akşit, testler sonrası motorun sorunsuz şekilde çalıştığını ve kendini ispatladığını söyledi. Ardından Baykar tarafından TB3 platformunda yüzlerce sortinin tamamlandığını ve motorun nihai olarak Türk Silahlı Kuvvetleri envanterine teslim edildiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;T700 Yerli Kara Şahin motorunda 100’üncü teslimat tamamlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, T700 Sikorsky Yerli Kara Şahin motorları programına da değinerek, platform tarafında bazı gecikmeler yaşansa da motor üretiminin yeniden ivmelendirildiğini söyledi. Bu kapsamda 100’üncü motorun üretilip teslim edildiğini açıklayan Akşit, bunun 50 helikopterin ihtiyacını karşılayacak bir üretim hacmi anlamına geldiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TS1400 seri imalata geçti, sertifikasyonda kritik eşik aşıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Seri imalat sürecinin önündeki en kritik aşamanın sivil sertifikasyon olduğunu vurgulayan Akşit, bu alanda 2025 itibarıyla önemli bir eşiğin geride bırakıldığını söyledi. Sertifikasyon sürecinde, tedarik zincirindeki alt yüklenicilerin ilk kez sertifikalı üretim yapmasının bazı gecikmelere yol açtığını belirten Akşit, hedefin sertifikasyon kurallarına uygun parçalarla üretilmiş ilk motorun 2024 sonu itibarıyla toplanması olduğunu ifade etti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üç gün gecikmeyle, 3 Ocak itibarıyla bunu başardık çok şükür.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, sertifikasyon kurallarına göre toplanmış seri imalat ilk motorların 2026 yılı içinde TUSAŞ’a teslim edilerek yer testlerine başlanmasının önemli bir dönüm noktası olacağını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN motorunda CDR aşamasına geçildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konuşmasının sonunda KAAN’ın özgün motoruna ilişkin merak edilen sorulara da değinen Akşit, programın artık Critical Design Review (CDR) aşamasına ulaştığını açıkladı. CDR’nin anlamını da net şekilde ortaya koyan Akşit, bunun motor tasarımında son kritik aşamaya gelindiğini ve artık detayların nihai hale getirileceği safhada olunduğunu belirtti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu, motorun çalışması ve oluşmasından önceki son kritik tasarım aşaması. Hayırlı olsun.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kaanin-yerli-motoru-tf35000-tasarimda-son-asamaya-geciyor-jd8f7dgk8n</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:30 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN 2025’te 2 milyar doları aşan ihracat sözleşmesi imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-2025te-2-milyar-dolari-asan-ihracat-sozlesmesi-imzaladi-zn22w99qcg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Antalya’da düzenlenen 5. Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı’nda konuşan ASELSAN Genel Müdür Yardımcısı Özgür Taylan Sarı, ASELSAN’ın 2025 yılı ihracat performansını ve 2026 hedeflerini ayrıntılı verilerle ortaya koydu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çelik Kubbe Sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Genel Müdür Yardımcısı Özgür Taylan Sarı, 2025 yılında 968 milyon dolarlık ihracat gerçekleştirildiğini, asıl dikkat çekici gelişmenin ise yeni imzalanan ihracat sözleşmelerinde yaşandığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni ihracat sözleşmeleri 2,07 milyar dolara ulaştı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN’ın 2025 yılı içinde 58 farklı ülkeyle toplam 2 milyar 69 milyon dolarlık yeni ihracat sözleşmesi imzaladığını açıklayan Sarı, bu rakamın bir önceki yıla göre çok güçlü bir büyümeyi temsil ettiğini ifade etti. 2024’te yeni sözleşmelerin yaklaşık 1 milyar dolar seviyesinde olduğunu hatırlatan Sarı, 2025’te %100’ün üzerinde bir büyüme yakalandığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerimizi pekiştirip artırarak yolumuza devam ediyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu süreçte 3 yeni ülkenin daha ihracat listesine eklendiğini, ASELSAN’ın toplam ihracat ilişkisi bulunan ülke sayısının 95’e yükseldiğini kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bölgesel dağılım dengeli ilerliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Polonya ile elektronik harp sözleşmesi NATO açısından dönüm noktası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025’in ihracat açısından en kritik gelişmelerinden birinin Polonya ile imzalanan elektronik harp sözleşmesi olduğunu vurgulayan Sarı, bu anlaşmanın açık ihale yoluyla kazanıldığını ve ASELSAN açısından stratejik bir eşik oluşturduğunu söyledi. Polonya’nın NATO’nun doğu sınırında yer alan, güvenlik hassasiyeti yüksek bir ülke olduğuna dikkat çeken Sarı, bu başarının Savunma Sanayii Başkanlığı ile yürütülen devlet-şirket iş birliği sayesinde elde edildiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elektronik harp gibi çok zor ve yüksek teknoloji gerektiren bir alanda bir NATO ülkesine satış yapmış olduk.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sarı, bu projenin yalnızca Polonya ile sınırlı kalmayacağını, diğer NATO ülkeleri için de bir kapı araladığını düşündüklerini belirtti. ASELSAN’ın elektronik harp alanında dünyadaki en geniş ürün gamlarından birine sahip şirketlerden biri olduğunu vurgulayan Sarı, bu yetkinliğin yaklaşık yarım milyar dolarlık bir ihracat sözleşmesiyle taçlandırıldığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO ile IFF çerçeve anlaşması imzalandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN’ın NATO’daki konumunu güçlendiren bir diğer önemli gelişme ise omuzdan atılabilir hava savunma sistemlerine yönelik dost-düşman tanıma (IFF) sistemleri oldu. Sarı, ASELSAN’ın bu alanda NATO ihalesini kazanarak 3 yıllık bir çerçeve anlaşma imzaladığını açıkladı. Bu anlaşma kapsamında ASELSAN’ın düzenli şekilde NATO’ya IFF sistemi tedarik edeceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026’ya hızlı başlangıç: ADIMEX’te 171 milyon dolarlık sözleşme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN’ın 2026 yılına da hızlı bir giriş yaptığını ifade eden Sarı, DIMDEX Fuarı’nda Asya-Pasifik bölgesine yönelik toplam 171 milyon dolarlık sözleşme imzalandığını söyledi. Bu sözleşmelerin, haberleşme sistemleri ve insansız deniz araçları faydalı yüklerini kapsadığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılı içinde ayrıca:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Afrika’da Ruanda ile büyük ölçekli bir haberleşme altyapısı ve çözüm sözleşmesi,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Başta hava savunma sistemleri olmak üzere çok sayıda farklı alanda ihracat anlaşmaları imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel ayak izi genişliyor: 25 ülkede ofis ve iştirak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sarı, ASELSAN’ın yalnızca sözleşme hacmini değil, küresel fiziksel varlığını da genişlettiğini vurguladı. Şirketin yurt dışındaki ofis ve iştirak sayısının 25 ülkeye ulaştığını, bu sayının 2026’da daha da artacağını açıkladı. ASELSAN’ın 2025 yılında 30 farklı ülkede, 43 uluslararası fuara katılarak küresel görünürlüğünü güçlendirdiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretim kapasitesi büyüyor, Çelik Kubbe teslimatları sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’de yeni tesis yatırımlarına da değinen Sarı, mevcut tesislerdeki 500 bin metrekare kapalı alanın 1 milyon metrekareye çıkarılacağını, yeni teknoloji üsleriyle bu kapasitenin daha da artacağını söyledi. Bu yatırımların temel amacının yüksek hacimli seri üretim kabiliyeti olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda, Çelik Kubbe hava savunma mimarisi için 2025 yılında 100’den fazla unsurun teslim edildiğini, 2026’da da teslimatların artarak devam edeceğini teyit etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN küresel bir savunma şirketi olma yolunda&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konuşmasının sonunda ASELSAN’ın küresel konumuna da değinen Sarı, şirketin Türkiye’de borsaya kote en değerli şirket olduğunu, dünya genelinde ilk 20, Avrupa’da ise ilk 10 savunma sanayi şirketi arasında yer aldığını hatırlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yeri kalıcı hale getirip sağlamlaştırarak daha yukarılara çıkmak için hedeflerimize emin adımlarla ilerliyoruz.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-2025te-2-milyar-dolari-asan-ihracat-sozlesmesi-imzaladi-zn22w99qcg</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:26 +0300</pubDate></item><item><title>MKE üretim kapasitesini sekiz kat artırmaya hazırlanıyor mühimmat ve silah yatırımları hızlandı</title><link>https://gdh.digital/haber/mke-uretim-kapasitesini-sekiz-kat-artirmaya-hazirlaniyor-muhimmat-ve-silah-yatirimlari-hizlandi-s2v2dzqs8rd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE Genel Müdür Yardımcısı Ümit Kıyak, Antalya’da düzenlenen Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı kapsamında yaptığı değerlendirmede, Ümit Kıyak, MKE’nin üretim, Ar-Ge, ihracat ve yatırımlarda son yıllarda hızla dönüşüm geçirdiğini anlattı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE Genel Müdür Yardımcısı Ümit Kıyak, MKE’nin küresel tanınırlığında önemli bir sıçrama yaşandığını belirterek, şirketin Defense News Top 100 listesinde ilk kez 2024’te 84’üncü, 2025’te ise 80’inci sıraya yükseldiğini söyledi. 1,2 milyar dolarlık ciroya ulaşan MKE’nin, 2021’deki 159 milyon dolarlık seviyeden bugünkü noktaya gelmesinin “tarihi bir dönüşüm” olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yatırım odaklı dönüşüm ve mühimmat kapasitesinde sıçrama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İhracatın, MKE açısından doğrudan üretim kabiliyeti ve yatırım anlamına geldiğini ifade eden Kıyak, 2024 ve 2025 yıllarının şirket için yatırım yılları olduğunu belirtti. Son iki yılda yaklaşık 1 milyar dolarlık yatırım yapıldığını kaydeden Kıyak, bunun MKE’nin 75 yıllık toplam yatırım geçmişinin onlarca katı olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yatırımların somut etkisinin özellikle mühimmat üretiminde görüldüğünü aktaran Kıyak, 2023’te yıllık 4 bin adet olan topçu mühimmatı kapasitesinin, mevcut hatların yenilenmesiyle 65 bin adede çıkarıldığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kırıkkale’de kurulan Hüseyin Kahya Enerjik Malzemeler Fabrikası ile birlikte, 2028 sonunda yıllık 1 milyon adet tam atım mühimmat kapasitesine ulaşılmasının hedeflendiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kıyak, MKE’nin yalnızca mühimmat gövdesi değil; barut, kovan, ateşleyici, kapsül, harp başlığı ve tapa dahil olmak üzere mühimmatı uçtan uca üretebilen nadir kuruluşlardan biri olduğunun altını çizdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ar-Ge merkezleri ve teknoloji üretimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE’nin ikinci ana dönüşüm ekseninin Ar-Ge olduğunu belirten Kıyak, şirket bünyesinde beş ayrı Ar-Ge merkezi kurulduğunu söyledi. MKE’nin artık teknoloji transferi veya tersine mühendislik yapan bir yapıdan çıkarak, kendi teknolojisini geliştiren bir savunma sanayii şirketine dönüştüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda TOLGA yakın hava savunma sistemi, MALAMAN mayınları, yeni nesil hafif ve ağır silah sistemleri, farklı kalibrelerde mühimmatlar ve enerjik malzemeler alanında yerli çözümler geliştirildiğini aktardı. Enerjik Malzemeler Ar-Ge Merkezi sayesinde, geçmişte dışa bağımlı olunan kritik kimyasalların yerli üretiminin de hayata geçirildiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İleri Malzemeler Ar-Ge Merkezi’nde ise kompozitler, özel alaşımlar ve mühimmat etkinliğini artıran yeni nesil malzemeler üzerinde çalışıldığını belirten Kıyak, aynı merkezde KBRN savunma sistemleri için de Türkiye’nin eksik olan birçok kabiliyetinin kazanıldığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz topları, zırhlı araç ve ilkler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında önemli teslimatlar yapıldığını belirten Kıyak, MKE’nin ilk kez ağır silah ihracatı gerçekleştirdiğini ve Bangladeş’e yapılan teslimatların kullanıcı memnuniyeti sağladığını söyledi. 76 mm ve 100 mm deniz topu projelerinde önemli aşamalar kaydedildiğini, Romanya’ya NATO ülkesi olarak ilk deniz topu ihracatının gerçekleştirildiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca, Türkiye’nin ve dünyanın ilk elektrikli zırhlı muharebe aracının envantere girdiğini, kalifikasyon testlerini tamamlayan aracın seri üretimine başlandığını ve 2027 sonuna kadar 50 adet teslimat planlandığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat, insan kaynağı ve 2026 hedefleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025’te 105 ülkeye ihracat yapıldığını belirten Kıyak, Kuzey Makedonya’ya 105 mm BORAN ihracatının da ilkler arasında yer aldığını söyledi. Ürdün ve Moğolistan dahil 10 ülkede fişek ve tüfek montaj hatları kurulduğunu, bu yaklaşımın yalnızca satış değil sürdürülebilir savunma sanayii iş birliği hedeflediğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsan kaynağına da değinen Kıyak, 1.155 yeni personel istihdam edildiğini, Milli Eğitim Bakanlığı ile yürütülen meslek lisesi-fabrika entegrasyon programı sayesinde mavi yaka yetiştirme modelinin sahaya taşındığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylelikle 2028 yılı sonunda da sekiz kat, sekiz tane MKE görmüş olacaksınız. Yani şu anki mevcut durumunun sekiz katı üretebilen sistem geliştirebilen bir Makine Kimya olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Samsun'da yılda 15.000 adet uçak bombası yapabilecek ciddi bir rakamdır bu bir fabrika kuruyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mke-uretim-kapasitesini-sekiz-kat-artirmaya-hazirlaniyor-muhimmat-ve-silah-yatirimlari-hizlandi-s2v2dzqs8rd</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:23 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye’nin en büyük askeri gemisi MUGEM için inşa süreci başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyenin-en-buyuk-askeri-gemisi-mugem-icin-insa-sureci-basladi-fsseyf304w</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, MUGEM’in doğrudan sayısal karşılaştırmalarla diğer ülkelerin uçak gemisi projeleriyle kıyaslanmasının şu aşamada mümkün olmadığını belirterek, değerlendirmelerin mevcut tedarik planları, geliştirme faaliyetleri ve Türkiye’nin eş zamanlı yürüttüğü deniz projeleri üzerinden yapılabileceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Aynı anda yaklaşık 50 deniz platformu üretiliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin deniz platformları alanında ulaştığı üretim hacmine dikkat çeken Prof. Dr. Görgün, Deniz Kuvvetleri Komutanlığı ve Sahil Güvenlik Komutanlığı için yürütülen projelerin büyüklüğünü şu ifadelerle aktardı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Donanmamız için şu anda 39 diye hatırlıyorum… Kesinkes… Efendim? 50’ye yakın…&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz işlerinden sorumlu başkan yardımcımızın güncellediği rakamla, yaklaşık 50’ye yakın platform şu anda tersanelerimizde, Deniz Kuvvetleri Komutanlığımıza ve Sahil Güvenlik Komutanlığımıza teslim edilmek üzere üretiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu üretim faaliyetlerinin yalnızca tek bir bölgede yoğunlaşmadığını vurgulayan Görgün; İstanbul, Yalova ve Antalya başta olmak üzere savunma sanayine hizmet veren çok sayıda tersanenin aktif şekilde süreçte yer aldığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni tersaneler ve yeni oyuncular da sürece dahil ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prof. Dr. Görgün, mevcut askeri tersanelerin yanı sıra, özel ve sivil alanda farklı ölçeklerde üretim yapan tersanelerin de askeri gemi üretimine kazandırılmasının hedeflendiğini söyledi. Bu kapsamda Savunma Sanayii Başkanlığı Deniz Araçları Dairesi Başkanlığı koordinasyonunda, yeni oyuncuların sisteme entegrasyonuna yönelik değerlendirme ve görüşmelerin sürdüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, hem üretim kapasitesini artırmayı hem de savunma sanayiinde daha geniş bir sanayi tabanını harekete geçirmeyi amaçladığına dikkat çekildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MUGEM, TCG Anadolu’nun yaklaşık üç katı tonajda olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milli Uçak Gemisi MUGEM’in ölçeğini somutlaştırmak adına mevcut platformlarla karşılaştırma yapan Görgün, Türk Donanması envanterindeki en büyük gemi olan TCG Anadolu’yu referans gösterdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TCG Anadolu şu anda envanterimizdeki en büyük gemi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MUGEM ise TCG Anadolu’nun yaklaşık üç katı büyüklüğünde, 60 bin ton sınıfında bir platform olarak planlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu açıklama, MUGEM’in yalnızca Türkiye için değil, bölgesel ölçekte de yüksek tonajlı ve stratejik bir deniz gücü platformu olacağını ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmeler imzalandı, üretim faaliyetleri başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prof. Dr. Görgün, MUGEM projesine ilişkin sözleşmelerin imzalandığını ve üretim faaliyetlerinin fiilen başladığını açıkladı. Projenin yönetiminde Savunma Sanayii Başkanlığı, İstanbul Tersane Komutanlığı ve Deniz Kuvvetleri Komutanlığı arasında üst düzey ve doğrudan bir koordinasyon mekanizmasının kurulduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz Kuvvetleri Komutanı’nın da projede bizzat sorumluluk aldığına dikkat çeken Görgün, MUGEM’in savunma sanayii açısından özel önem atfedilen platformlardan biri olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tüm denizcilik ekosistemi projeye dahil edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MUGEM’in geliştirilme sürecinde yalnızca askeri tersanelerin değil, Türkiye’de denizcilik ve tersanecilik alanında kabiliyeti bulunan tüm üreticilerin katkısının hedeflendiğini belirten Görgün, projenin geniş bir sanayi iş birliği modeliyle yürütüleceğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda, farklı üretim yeteneklerine sahip tersanelerle iş birliği yapılacağı ve platformun mümkün olan en kısa sürede tamamlanarak Türk Donanması’na teslim edilmesinin amaçlandığı ifade edildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyenin-en-buyuk-askeri-gemisi-mugem-icin-insa-sureci-basladi-fsseyf304w</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:20 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Ordusu LTAMDS radar üretimini 2030’a kadar sürdürecek</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-ltamds-radar-uretimini-2030a-kadar-surdurecek-x2k6ie3rzm</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Ordusu, yeni nesil hava ve füze savunma kabiliyeti kapsamında Lower Tier Air and Missile Defense Sensor radar programını 2030 yılına kadar sürdürme kararı aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda Raytheon’un çatı şirketi olan RTX ile imzalanan sözleşmede 1,03 milyar dolarlık bir değişikliğe gidildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Ordusu tarafından bu hafta yayımlanan sözleşme bildirimine göre, yapılan değişiklik ikinci yıl üretim faaliyetlerini kapsıyor ve programın toplam sözleşme bedelini 1 milyar 25 milyon 100 bin dolara çıkarıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim faaliyetleri 2030’a kadar sürecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, Alabama eyaletindeki Redstone Arsenal’da bulunan ABD Ordusu Sözleşme Komutanlığı tarafından yürütülüyor. Üretim faaliyetleri Massachusetts eyaletinin Andover kentinde gerçekleştirilecek ve çalışmaların 31 Mart 2030 tarihine kadar devam etmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme değişikliği kapsamında ABD Ordusu, 2026 mali yılına ait diğer tedarik fonlarından 254 milyon 571 bin 432 doları yükümlülük altına aldı. Bu kaynak, LTAMDS radarlarının seri üretiminin sürdürülmesini ve sistemin sahaya yayılımının artırılmasını destekleyecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk radarlar teslim edildi, seri üretim başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RTX, bugüne kadar altı adet ön seri LTAMDS radarını üretip teslim etti. Bu radarlar hâlihazırda şirket mühendisleri ve askerî personel tarafından test ve değerlendirme faaliyetlerinde kullanılıyor. Aynı zamanda ilk seri üretim partisi de başlatılmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu ilk seri üretim kapsamında hem ABD Ordusu birlikleri için radarlar üretiliyor hem de programın ilk ihracat müşterisi olan Polonya için sistemler hazırlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Patriot radarının yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LTAMDS radarı, mevcut Patriot radarının yerini almak üzere geliştirildi. Sistem, 360 derece tam kapsama sağlayarak hava ve füze tehditlerine karşı çok yönlü bir savunma sunmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ağ merkezli savunma mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde komutanlar, mevcut en uygun sensörü kullanarak tehditlere karşı angajman gerçekleştirebilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim kapasitesi artırılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, ABD Ordusu’nun tartışmalı ve yoğun tehdit ortamlarına hazırlık kapsamında hava ve füze savunma kuvvetlerini modernize etme çabasının merkezinde yer alıyor. Beklenen talebi karşılamak amacıyla RTX, Andover’daki üretim tesislerini genişleterek LTAMDS radarlarının üretim hızını ve teslimat kapasitesini artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-ltamds-radar-uretimini-2030a-kadar-surdurecek-x2k6ie3rzm</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:17 +0300</pubDate></item><item><title>Norveç 212CD denizaltı filosunu genişletiyor</title><link>https://gdh.digital/haber/norvec-212cd-denizalti-filosunu-genisletiyor-xt4kufnqdt</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Norveç, denizaltı kabiliyetlerini güçlendirmek amacıyla Thyssenkrupp Marine Systems ile iki adet ilave 212CD sınıfı denizaltı için sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;212CD sınıfı yeni nesil denizaltı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu anlaşmayla birlikte Norveç’in planlanan 212CD filosu dört platformdan altıya yükselirken, Almanya ile birlikte işletilecek toplam denizaltı sayısı on ikiye ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, Norveç Savunma Tedarik Kurumu Forsvarsmateriell tarafından imzalandı. Anlaşma kapsamında Norveç ve Almanya, gelecekte aynı tasarıma sahip, modern ve ortak lojistik yapıyla işletilecek birleşik bir denizaltı filosuna sahip olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun vadeli savunma planıyla uyumlu adım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Oslo’da imzalanan sözleşme, Norveç’in 2025–2036 Uzun Vadeli Savunma Planı ile uyumlu olarak hayata geçirildi. Karar, özellikle kuzey bölgelerinde artan ulusal hazırlık ihtiyacı ve müttefik caydırıcılığın güçlendirilmesi hedefini yansıtıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Bakanı Tore O. Sandvik, anlaşmaya ilişkin yaptığı değerlendirmede, yeni denizaltıların Norveç ve NATO’nun Kuzey Atlantik ve Barents Denizi’ndeki gözetleme, varlık gösterme ve caydırıcılık kabiliyetini önemli ölçüde artıracağını belirtti. Sandvik, bu bölgelerde Rus kuvvetlerinin faaliyetlerinde artış gözlemlendiğine dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanı ayrıca, bu yatırımın belirsiz güvenlik ortamında Norveç’in savunma kapasitesini güçlendiren stratejik öneme sahip bir adım olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut siparişler ve üretim süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç, daha önce TKMS ile dört adet 212CD sınıfı denizaltı için sözleşme imzalamıştı. Bu kapsamda ilk iki denizaltının inşası hâlihazırda Almanya’nın Kiel kentindeki tersanede devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geçtiğimiz yılın Aralık ayında Norveç hükümeti, projeye iki yeni denizaltı eklenebilmesi için bütçe çerçevesinin 46 milyar Norveç kronu artırılmasını önermişti. Bu teklif, bu hafta parlamentoda çoğunluk tarafından onaylandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alınan kararın, Avrupa’daki değişen güvenlik ortamı ve Norveç Silahlı Kuvvetleri’nin operasyonel ihtiyaçları doğrultusunda daha etkin ve geleceğe dönük bir denizaltı yapısı oluşturmayı amaçladığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk teslimat 2029’da&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk 212CD sınıfı denizaltının 2029 yılında Norveç Kraliyet Donanması’na teslim edilmesi planlanıyor. Forsvarsmateriell Direktörü Gro Jære, iki ilave denizaltı için çalışmalara başlanacak olmasının Norveç açısından önemli bir karar ve donanma için stratejik bir güç çarpanı olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Jære, altı denizaltıdan oluşan filonun Norveç’e uzun yıllar boyunca modern, esnek ve geleceğe uyumlu bir kabiliyet kazandıracağını, aynı zamanda NATO’nun kolektif savunmasına da önemli katkı sağlayacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya ile uzun soluklu iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, her iki ülkenin denizaltı operasyonlarında maliyet etkinliği ve yüksek birlikte çalışabilirlik sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/norvec-212cd-denizalti-filosunu-genisletiyor-xt4kufnqdt</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:14 +0300</pubDate></item><item><title>Safran, Rafale ve Boeing motorları için Le Creusot tesisine 70 milyon avro yatırım yapacak</title><link>https://gdh.digital/haber/safran-rafale-ve-boeing-motorlari-icin-le-creusot-tesisine-70-milyon-avro-yatirim-yapacak-5u0y9d05y4a</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Safran Aircraft Engines, Fransa’nın doğusunda bulunan Le Creusot tesisini genişletmek amacıyla 70 milyon avroluk bir yatırım programı başlattığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Döner motor parçalarının hassas işlenmesinde uzmanlaşan tesis, bu genişleme ile hem askeri hem sivil havacılık programlarına yönelik üretim kapasitesini artıracak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yatırım kapsamında, Rafale savaş uçağında kullanılan M88 motoru ile Boeing 777 yolcu uçağının GE90 motoruna ait parçalar için yeni üretim hatları kurulacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut üretim altyapısı genişletilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Le Creusot tesisinde halihazırda CFM International tarafından geliştirilen LEAP ve CFM56 motorları için düşük basınç türbin diskleri üretiliyor. Bu motorlar Airbus A320 ve Boeing 737 ailesi uçaklarda görev yapıyor. Planlanan 9 bin metrekarelik yeni alanın tamamlanmasıyla birlikte tesisin toplam kapalı alanı 26 bin metrekareye ulaşacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Genişleme projesi, mevcut 200 kişilik iş gücünün 2032 yılına kadar 300 çalışana çıkarılmasını da öngörüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;M88 motoru için ikinci üretim kaynağı olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2029 yılında tam kapasiteyle faaliyete geçmesi planlanan genişletilmiş tesis, Safran’ın M88 motoru için ikinci ana üretim merkezi olacak. Bu rol, hâlihazırda Fransa’daki Évry-Corbeil tesisine ek olarak Le Creusot’ya verilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni üretim alanı devreye girmeden önce, 2026 yılında mevcut tesiste işleme faaliyetleri başlatılacak ve kademeli olarak yeni bölüme taşınacak. Bu yaklaşımın, motor teslimatlarında sürekliliği sağlaması ve üretim temposunu artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tedarik zincirimizi güçlendiriyoruz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Safran Aircraft Engines Endüstriyel Operasyonlar ve Tedarik Zinciri Başkan Yardımcısı Claude Quillien, yatırımla ilgili yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Le Creusot tesisimizin genişletilmesi, büyüyen iş hacmimizi desteklemek için iç tedarik zincirimizi güçlendirme hedefimizin bir yansımasıdır. Bu proje, hem sivil hem askeri müşterilerimizin ihtiyaçlarını karşılarken endüstriyel ve teknolojik egemenliğimizi de pekiştirecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endüstri 4.0 standartlarında üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Safran, Le Creusot tesisini Endüstri 4.0 standartlarına uygun, dijitalleşmiş ve otomasyona dayalı bir üretim merkezi olarak tanımlıyor. Tesis bünyesindeki birçok işleme faaliyeti, kapalı sistemlerde yürütülüyor. Bu sayede otomatik işleme merkezleri, insan müdahalesi olmadan gece saatleri dâhil kesintisiz çalışabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/safran-rafale-ve-boeing-motorlari-icin-le-creusot-tesisine-70-milyon-avro-yatirim-yapacak-5u0y9d05y4a</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:11 +0300</pubDate></item><item><title>İsveç ordusu için üretilen yeni Archer obüsleri teslimat sürecine girdi</title><link>https://gdh.digital/haber/isvec-ordusu-icin-uretilen-yeni-archer-obusleri-teslimat-surecine-girdi-5za5t0j3s8t</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, İsveç Kara Kuvvetleri için tamamen yeni üretim olarak inşa edilen ilk Archer 155 mm kundağı motorlu obüsünü, MAN HX2 8x8 askeri kamyon şasisi üzerinde tamamlayarak teslimat sürecine aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu araç, İsveç’in ulusal Archer üretiminin yeniden başlatılması açısından kritik bir dönüm noktasını temsil ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni üretim sözleşmesi ve teslimat planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Archer’ların üretimi, İsveç Savunma Materyal İdaresi (FMV) ile BAE Systems Bofors arasında Eylül 2023’te imzalanan sözleşmeye dayanıyor. Londra’da düzenlenen DSEI 2023 Savunma Fuarı sırasında duyurulan anlaşma kapsamında, İsveç ordusu için 48 adet tamamen yeni üretim Archer sistemi tedarik edilmesi kararlaştırıldı. Sözleşmenin toplam bedelinin birkaç milyar İsveç kronu seviyesinde olduğu açıklanmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, daha önce Ukrayna’ya devredilen Archer sistemlerinin ardından İsveç’in topçu kapasitesini yeniden inşa etmeyi ve uzun vadeli endüstriyel sürekliliği sağlamayı hedefliyor. Bu kapsamda üretilen sistemler, ikinci el ya da modernize edilmiş platformlar değil, sıfırdan inşa edilen yeni araçlardan oluşuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MAN HX2 şasisine geçişin teknik gerekçeleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önceki Archer konfigürasyonu, Volvo A30D 6x6 mafsallı kamyon şasisi üzerine kuruluydu ve zorlu İskandinav arazi koşullarında yüksek hareket kabiliyeti sunuyordu. Ancak bu platform, taşıma kapasitesi, ilave zırh entegrasyonu ve NATO standartlarındaki askeri lojistikle uyum açısından sınırlamalar barındırıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAN HX2 8x8 şasisi ise güçlendirilmiş gövde yapısı, daha yüksek azami ağırlık kapasitesi, geliştirilmiş aktarma organları ve opsiyonel balistik ile mayın koruma kitleri sayesinde daha yüksek hayatta kalma kabiliyeti sağlıyor. Ayrıca artan elektrik üretim kapasitesi, gelişmiş sensörler, dijital komuta-kontrol sistemleri ve gelecekteki modernizasyonlara altyapı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Archer sisteminin öne çıkan kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Archer, hizmetteki en gelişmiş tekerlekli kundağı motorlu obüs sistemlerinden biri olarak öne çıkıyor. Sistem, 155 mm L52 namluya sahip topu ve tamamen otomatik doldurma mekanizması sayesinde dakikada 8 atışa kadar çıkabiliyor. MRSI (Multiple Rounds Simultaneous Impact) kabiliyetiyle tek bir obüsten çıkan mühimmatların aynı anda hedefe ulaşması mümkün oluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Standart uzun menzilli mühimmatlarla 40 kilometrenin üzerinde, M982 Excalibur gibi hassas güdümlü mühimmatlarla ise 50 kilometreyi aşan menziller elde edilebiliyor. Tüm nişan alma, yükleme ve ateşleme işlemleri mürettebat zırhlı kabinden çıkmadan gerçekleştiriliyor. Dur-kalk süresi 30 saniyenin altına inebiliyor ve bu da Archer’ı karşı batarya ateşine karşı son derece dayanıklı hale getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvec-ordusu-icin-uretilen-yeni-archer-obusleri-teslimat-surecine-girdi-5za5t0j3s8t</guid><pubDate>Mon, 02 Feb 2026 12:37:07 +0300</pubDate></item></channel></rss>