<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Thu, 19 Feb 2026 09:36:04 +0000</lastBuildDate><item><title>ABD, sürü İHA’lara karşı APKWS II tabanlı hava-hava roketi için 145 milyon dolarlık sözleşme imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-suru-ihalara-karsi-apkws-ii-tabanli-hava-hava-roketi-icin-145-milyon-dolarlik-sozlesme-imzaladi-vv8o4zfd22q</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Hava Kuvvetleri, insansız hava aracı (İHA) sürülerine karşı kullanılmak üzere APKWS II roketine dayalı yeni bir hava-hava önleme sistemi geliştirmek amacıyla BAE Systems ile 145 milyon dolar tavan değerli bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, mevcut güdümsüz 70 mm Hydra roketlerini hassas güdümlü hava hedefi önleme mühimmatına dönüştürmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri Yaşam Döngüsü Yönetim Merkezi tarafından yönetilen sözleşme, 12 Şubat 2031’e kadar devam edecek. Program kapsamında ilk teslimatların 31 Temmuz 2027’ye kadar gerçekleştirilmesi planlanıyor. Sözleşme, geliştirme, üretim ve ABD Hava Kuvvetleri için karşı-İHA silah sistemlerinin teslimatını kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;APKWS II, hava-hava önleme rolüne uyarlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni çözüm, BAE Systems tarafından geliştirilen Advanced Precision Kill Weapon System II (APKWS II) güdüm kitinin hava-hava görevine uyarlanmasına dayanıyor. Bu sistem, standart 70 mm Hydra roketlerine orta gövdeye yerleştirilen bir güdüm bölümü ekleyerek roketleri hassas mühimmata dönüştürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, yarı aktif lazer güdümüne ek olarak kızılötesi arayıcı başlık içeren çift modlu güdüm mimarisiyle geliştiriliyor. Bu yapı sayesinde roket, ilk hedefleme aşamasında lazerle yönlendirildikten sonra kızılötesi arayıcı ile hedefi takip edebiliyor. Böylece pilotun hedefi sürekli aydınlatma zorunluluğu azalırken, aynı anda birden fazla hedefe karşı daha hızlı angajman imkânı sağlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yakınlık tapası ve parçacık etkili harp başlığı ile artırılmış etkinlik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni varyantın, küçük hava hedeflerine karşı etkinliği artırmak amacıyla yakınlık tapası ve yüksek patlayıcılı parçacık etkili harp başlığı ile donatılması planlanıyor. Bu konfigürasyon, doğrudan isabet gerektirmeden hedef yakınında patlayarak İHA’ları etkisiz hale getirme kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;APKWS II, mevcut Hydra roket motorlarını ve harp başlıklarını koruduğu için lojistik açıdan avantaj sağlıyor. Bu sayede mevcut mühimmat stokları, düşük maliyetle modern hava savunma rolüne uyarlanabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-16 entegrasyonu ve prototip üretimi planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında yaklaşık 300 adet prototip mühimmat üretilecek. Bu mühimmatların bir bölümü entegrasyon ve sertifikasyon testlerinde, diğer bölümü ise operasyonel değerlendirme faaliyetlerinde kullanılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk entegrasyon çalışmalarının F-16 savaş uçakları üzerinde gerçekleştirilmesi planlanıyor. F-16’nın yaygın kullanımı ve APKWS ile mevcut uyumluluğu, bu platformu test ve operasyonel entegrasyon için uygun bir seçenek haline getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amaç: düşük maliyetle daha fazla önleme kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri, yeni sistemle yüksek maliyetli hava-hava füzelerinin daha düşük maliyetli İHA’lara karşı kullanımını azaltmayı hedefliyor. APKWS II tabanlı önleyici roketler, savaş uçaklarının daha fazla mühimmat taşımasına ve sürü saldırılarına karşı daha yüksek angajman kapasitesi oluşturmasına olanak sağlayacak.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-suru-ihalara-karsi-apkws-ii-tabanli-hava-hava-roketi-icin-145-milyon-dolarlik-sozlesme-imzaladi-vv8o4zfd22q</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:37:06 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Deniz Piyadeleri, 2026 sonuna kadar 261 adet F-35B ve F-35C’ye ulaşacak</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-deniz-piyadeleri-2026-sonuna-kadar-261-adet-f-35b-ve-f-35cye-ulasacak-rdscc6lvvhn</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Deniz Piyadeleri, yayımladığı 2026 havacılık planına göre yıl sonuna kadar toplam 261 adet F-35 Lightning II savaş uçağına sahip olacak.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sayı, 205 adet kısa kalkış ve dikey iniş kabiliyetine sahip F-35B ile 56 adet uçak gemisi uyumlu F-35C varyantını kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni plan, F-35’in Deniz Piyadeleri taktik havacılığının ana unsuru haline geldiğini ve hizmetin gelecekteki seferi harekât kabiliyetinin merkezinde yer aldığını ortaya koyuyor. Mevcut filo, 14 operasyonel filo, test birimleri ve hem F-35B hem de F-35C için eğitim ve dönüşüm filolarını destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Toplam hedef 420 uçaklık filo&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Deniz Piyadeleri’nin uzun vadeli tedarik planı değişmeden devam ediyor. Bu kapsamda toplam 420 adet F-35 tedarik edilmesi hedefleniyor. Bu sayı, 280 adet F-35B ve 140 adet F-35C’den oluşacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı, gelecekte 12 F-35B ve 8 F-35C filosunun oluşturulmasını mümkün kılacak. Halihazırda her filo, görev konuşlandırmaları için hazır 10 ana uçak üzerinden yapılandırılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca yapılan kuvvet yapısı analizine göre, 2035 yılına kadar her filodaki uçak sayısının 12’ye çıkarılması planlanıyor. Bu kapsamda bakım personeli, pilot sayısı ve teknik destek kadrolarında da artış yapılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35B seferi harekâtların temel platformu olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35B varyantı, kısa pistlerden ve amfibi hücum gemilerinden kalkış yapabilme ve dikey iniş gerçekleştirme kabiliyeti sayesinde Deniz Piyadeleri’nin seferi harekât konseptinde kritik rol oynuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu özellik, uçakların büyük uçak gemilerine ihtiyaç duymadan daha küçük gemilerden ve ileri konuşlu üslerden operasyon yapabilmesini sağlıyor. Böylece Deniz Piyadeleri, daha esnek ve hızlı konuşlandırılabilir hava gücü elde ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35C uçak gemisi görevlerinde kullanılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35C varyantı ise uçak gemisi operasyonları için optimize edildi. Daha büyük kanat yapısı, artırılmış yakıt kapasitesi, güçlendirilmiş iniş takımı ve yakalama kancası sayesinde uçak gemilerinden kalkış ve iniş yapabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz Piyadeleri F-35C filoları, ABD Donanması uçak gemisi hava kanatlarına entegre edilerek deniz harekâtlarında görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Beşinci nesil sensör ve çok rollü görev kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35B ve F-35C, gelişmiş sensör füzyonu, AN/APG-81 AESA radar, 360 derece durumsal farkındalık sağlayan Distributed Aperture System ve elektronik harp kabiliyetleri ile donatıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçaklar AIM-120 AMRAAM ve AIM-9X hava-hava füzelerinin yanı sıra hassas güdümlü hava-yer mühimmatları taşıyabiliyor. Bu sayede hava üstünlüğü, yakın hava desteği, hava savunma bastırma ve derin taarruz görevlerini aynı platform üzerinden gerçekleştirebiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-deniz-piyadeleri-2026-sonuna-kadar-261-adet-f-35b-ve-f-35cye-ulasacak-rdscc6lvvhn</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:37:01 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN, yapay zekayla 39 milyon dolarlık verimlilik artışı sağladı</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-yapay-zekayla-39-milyon-dolarlik-verimlilik-artisi-sagladi-k8doi0sgh1</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, yapay zekayı tüm süreçlerde kullandıklarını ve bunun şirkete yıllık 39 milyon dolar kazanç ile 730 bin saat işçilik tasarrufu sağladığını söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aselsan Genel Müdürü Ahmet Akyol&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boğaziçi Üniversitesi Güney Kampüs'teki Albert Long Hall'da düzenlenen Boğaziçi Yetenek Zirvesi'ne katılan Akyol, etkinlikte "Algoritmalar Çağında Teknoloji Yöneten İnsan" başlıklı bir sunum gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, konuşmasında, dünyada yılda 200 milyar dolar yapay zeka yatırımı yapılan bir dönemden geçildiğini ifade ederek, "Yapay zeka yatırımlarının çok konuşulduğu, çıktılarının yavaş yavaş bize yansımaya başladığı bir dönemdeyiz. Dolayısıyla daha büyük sonuçlara da hep beraber şahitlik edeceğiz diye değerlendiriyorum." şeklinde konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN'ın piyasa değeri ve ihracat başarısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın piyasa değeriyle Türkiye'nin en değerli şirketi ünvanını taşıdığına işaret eden Akyol, ayrıca Türkiye'de tek çatı altında en çok mühendis çalıştıran şirket olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, Türkiye'nin en nitelikli kadrosuyla en zor işleri yapan bir takım olduklarını belirterek, "Yaptığımız işler Türkiye'de değer gören işler. Kilogram başına ihracatımız 2 bin 200 dolar. 1 milyar doların üzerinde ihracat yaptık." bilgisini verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kuantum çip ve veri merkezi yatırımları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Askeri alanda bütün çipleri tasarlayabildiklerini anlatan Akyol, sivil taraf için çok büyük ölçek gerektiğini ve buradaki fırsat penceresini bir sonraki teknoloji olan kuantum çip tasarımı olarak değerlendirdiklerini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, kuantum çiple ilgili araştırma laboratuvarları bulunduğunu, yeni teknoloji üslerinde konuyla ilgili bir laboratuvar daha kurduklarını aktararak, şöyle konuştu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kuantum çip dizaynı yapabilen, bunu da üretebilmeye yönelik yatırımlar yapan bir şirketiz. Aynı anda bu yüksek işlem gücünü ASELSAN'ın iç ağıyla kurmuş durumdayız. Oldukça hassas işler yapıyoruz, kapalı ağda çalışıyoruz. Türkiye'nin bilebildiğimiz kadarıyla en büyük veri merkezine sahibiz. Burada olağanüstü yapay zeka modelleriyle ürünlerimize, süreçlerimize katkı sağlamak istiyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SİHA verileri ve yerli yapay zeka modelleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk ordusunun ve güvenlik güçlerinin büyük bir operasyonu yürüttüğünü ve bu alanda birikmiş verilere erişim sağlamanın kendileri için büyük avantaj olduğunu vurgulayan Akyol, "Bu avantajı ASELSAN'ın ve Türkiye'nin lehine çevirmek istiyoruz. Örneğin, SİHA'larımızdan elde edilen 100 bin saatlik kayıtlı kamera verisi var. Böyle veriye sahip olan bir ülke yok. Bunların hepsi teknoloji geliştirirken, milletimize hizmet etmek açısından da büyük imkanlar tanıyor." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, kendi yapay zeka modellerini geliştirdiklerini çünkü her alanın kendine özel problemleri olduğunu belirterek, "Büyük dil modelleri genel çözümler getiriyorlar. Onları işleyecek çok büyük işlemci güçleri gerekiyor ve optimizasyonda bazı verimsizliklerle karşılaşıyorsunuz. Bir alana özel bir model geliştirdiğimizde daha verimli, hızlı, gecikmesiz ve doğru işler yapıyorlar." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapay zekanın ASELSAN'a sağladığı verimlilik ve hız&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Malzeme seçiminden insan kaynakları süreçlerine kadar birçok alanda yapay zekayı kullandıklarına işaret eden Akyol, sözlerini şöyle sürdürdü:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN, yapay zekanın bütün unsurlarını süreçlerinde uyguluyor ve buradaki verimlilik artışının, tasarrufun, hızlanmanın bize yıllık getirisi 39 milyon dolar oldu. 730 bin saat işçilik kazancını da elde etmiş olduk. SİHA'larımızın kameralarıyla ilgili ilk ambargoyla yüzleştiğimiz dönemde kamera yapmamız 8 yıl sürdü, son kamerayı ise 3 yılda yaptık. Yapay zeka bu çalışmalara katkı veriyor, başka parametreler de var ama inovasyon döngümüz giderek hızlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapay zekada insanın rolü ve ASELSAN'a artan ilgi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, yapay zekanın insanları işsiz bırakan bir teknoloji olmadığını vurgulayarak, "Yapay zeka, iş yapısını değiştiren bir teknoloji olarak önümüzdeki dönemde yöneteceğimiz bir süreç olarak karşımıza çıkacak. Dolayısıyla dünyadaki birçok parametre bundan etkilenecek. Hep beraber bu değişimi yönetmek durumundayız." değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yapay zekanın bir araç olduğunu ifade eden Akyol, "Ne yapacağımızı, nasıl yapacağımızı söylüyor ama neden ve nereye kısmına cevap vermiyor. Yapay zeka geminin kaptanı değildir, geminin kaptanı insandır." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ahmet Akyol, ASELSAN'la yol yürümek isteyen gençlerin sayısının giderek arttığını dile getirerek, bu yıl 137 kişinin yurt dışından Türkiye'ye gelerek şirketlerinde işe başladığını bildirdi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-yapay-zekayla-39-milyon-dolarlik-verimlilik-artisi-sagladi-k8doi0sgh1</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:56 +0300</pubDate></item><item><title>Bayraktar TB3, Baltık Denizi’ndeki NATO tatbikatında zorlu kış koşullarında uçuş gerçekleştirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/bayraktar-tb3-baltik-denizindeki-nato-tatbikatinda-zorlu-kis-kosullarinda-ucus-gerceklestirdi-meepva5gf3</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bayraktar TB3 silahlı insansız hava aracı (SİHA), NATO’nun Steadfast Dart-2026 tatbikatı kapsamında Baltık Denizi’nde görev yapan TCG ANADOLU gemisinden kalkış yaparak zorlu hava koşullarında uçuş gösterimi gerçekleştirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikatın Almanya’nın Kiel kenti açıklarında icra edilen safhasında TB3, dondurucu soğuk, yoğun kar yağışı ve şiddetli rüzgâra rağmen görevini başarıyla tamamladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikat sırasında hava sıcaklığının eksi 5 dereceye kadar düştüğü ve yoğun kış şartlarının etkili olduğu belirtilirken, Bayraktar TB3’ün kısa pistli uçuş operasyonu kabiliyetini sergilediği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Zorlu hava şartlarında otonom kalkış ve iniş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TCG ANADOLU’nun kısa pistinden otonom olarak havalanan Bayraktar TB3, deniz üzerindeki türbülanslı hava koşullarına rağmen stabil uçuş karakteristiğini korudu. Görev uçuşunun ardından SİHA, şiddetli soğuk nedeniyle buz tutan pistin temizlenmesini takiben gemiye otonom iniş gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikat kapsamında yer alan bazı savaş uçakları ve helikopterlerin zorlu hava şartları nedeniyle görev icra edemediği belirtilirken, Bayraktar TB3’ün bu koşullarda uçuş gerçekleştirebilen tek hava aracı olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz hedeflerine yönelik mühimmat atışları da gerçekleştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikat öncesinde aynı bölgede yürütülen faaliyetlerde Bayraktar TB3’ün su üstü hedeflerine yönelik mühimmat kullanımı da test edildi. Bu kapsamda gerçekleştirilen ikili salvo atışlarında MAM-L mühimmatının hedefleri tam isabetle vurduğu bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu faaliyetlerin, platformun deniz operasyonları ve farklı hava koşullarında görev yapabilme kabiliyetini ortaya koyduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Baykar’ın ihracat performansı ve küresel konumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Baykar tarafından geliştirilen insansız hava araçları, son yıllarda uluslararası pazarda geniş bir kullanıcı kitlesine ulaştı. Şirket, 2025 yılında 2,2 milyar dolarlık ihracat hacmine ulaşarak insansız hava aracı segmentindeki küresel ihracat performansını sürdürdü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Baykar’ın gelirlerinin yaklaşık yüzde 90’ının ihracattan elde edildiği belirtilirken, Bayraktar TB2 için 36 ülkeyle, Bayraktar AKINCI için ise 37 ülkeyle ihracat anlaşması imzalandığı açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Steadfast Dart-2026 tatbikatındaki uçuş faaliyetleri, Bayraktar TB3’ün deniz platformlarından zorlu çevresel koşullar altında operasyon icra edebilme yeteneğini test eden önemli bir aşama olarak kaydedildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bayraktar-tb3-baltik-denizindeki-nato-tatbikatinda-zorlu-kis-kosullarinda-ucus-gerceklestirdi-meepva5gf3</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:53 +0300</pubDate></item><item><title>Hindistan, HAMMER füzeleri ve H125 helikopterlerini yerli üretecek</title><link>https://gdh.digital/haber/hindistan-hammer-fuzeleri-ve-h125-helikopterlerini-yerli-uretecek-ft7hfsg2ul8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan ve Fransa, savunma sanayii alanındaki iş birliğini genişleterek HAMMER mühimmatlarının Hindistan’da ortak üretimi ve ülkenin özel sektördeki ilk helikopter nihai montaj hattının kurulması yönünde önemli adımlar attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gelişmeler, Hindistan Başbakanı Narendra Modi ile Fransa Cumhurbaşkanı Emmanuel Macron’un Mumbai’de gerçekleştirdiği görüşme sırasında duyuruldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;HAMMER füzeleri Hindistan’da üretilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Taraflar, Fransız yapımı HAMMER (Highly Agile Modular Munition Extended Range) mühimmatının Hindistan’da ortak girişim modeliyle üretileceğini açıkladı. Söz konusu mühimmat, Hindistan Hava Kuvvetleri envanterindeki Rafale savaş uçaklarında aktif olarak kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HAMMER mühimmatının üretimi, Hindistan’ın kamu savunma şirketi Bharat Electronics Limited ile Fransa merkezli Safran arasında kurulacak ortak girişim tarafından gerçekleştirilecek. Bu mühimmatların, Hindistan’ın tedarik sürecini başlattığı 114 adet yeni Rafale savaş uçağında da kullanılması planlanıyor. Ayrıca mühimmatın, yerli üretim Tejas savaş uçaklarına da entegre edilebileceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HAMMER mühimmatları, Mayıs 2025’te Pakistan ile yaşanan çatışmalar sırasında yürütülen Sindoor Operasyonu kapsamında da kullanılmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan’da özel sektörün ilk helikopter montaj hattı açıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşme kapsamında ayrıca Hindistan’ın özel sektördeki ilk helikopter nihai montaj hattı da Karnataka eyaletinin Vemagal kentinde resmen açıldı. Söz konusu tesis, Avrupa merkezli Airbus ile Tata Advanced Systems Limited (TASL) ortaklığında kuruldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni üretim hattında Airbus H125 helikopterlerinin montajı gerçekleştirilecek. İlk Hindistan üretimi H125 helikopterinin 2027 yılı başında teslim edilmesi planlanıyor. Helikopterlerin aynı zamanda Güney Asya bölgesine ihraç edilmesi de hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;H125, yüksek irtifada operasyon kabiliyetiyle öne çıkan bir platform olup, Everest Dağı seviyesinde uçuş gerçekleştirebilen nadir helikopterlerden biri olarak biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma iş birliği daha da genişletilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan Savunma Bakanı Rajnath Singh, açılış töreninde yaptığı açıklamada Fransa ile savunma iş birliğinin giderek derinleştiğini vurgulayarak, “Fransa ile iş birliğimizin sınırı yok” ifadelerini kullandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hindistan-hammer-fuzeleri-ve-h125-helikopterlerini-yerli-uretecek-ft7hfsg2ul8</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:48 +0300</pubDate></item><item><title>Merz, FCAS belirsizliği nedeniyle insanlı savaş uçağı ihtiyacını sorguladı</title><link>https://gdh.digital/haber/merz-fcas-belirsizligi-nedeniyle-insanli-savas-ucagi-ihtiyacini-sorguladi-z59ihmx0vgg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya Başbakanı Friedrich Merz, Avrupa’nın altıncı nesil savaş uçağı programı FCAS’ta yaşanan belirsizlikler nedeniyle gelecekte insanlı savaş uçaklarına gerçekten ihtiyaç olup olmadığını sorguladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Merz’in açıklamaları, Avrupa’nın en büyük savunma projelerinden birinin geleceğine ilişkin soru işaretlerini daha da artırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Merz, Machtwechsel podcastinde yaptığı açıklamada, insanlı savaş uçaklarının uzun vadeli rolüne ilişkin şüphelerini dile getirerek, “20 yıl sonra hâlâ insanlı bir savaş uçağına ihtiyaç duyacak mıyız? Bu kadar büyük maliyetlerle geliştirmek zorunda kalacağımız bir platforma gerçekten ihtiyacımız var mı?” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;FCAS programının geleceği belirsiz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Savunma Bakanı Boris Pistorius da kısa süre önce yaptığı açıklamada, Fransa, Almanya ve İspanya ortaklığında yürütülen Future Combat Air System (FCAS) programının geleceğinin önümüzdeki günlerde netleşeceğini belirtmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya alternatif ortaklıklara açık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Merz, Almanya’nın gerekmesi halinde farklı ülkelerle iş birliği seçeneklerini değerlendirebileceğini belirterek, “Eğer insanlı, gizli özelliklere sahip bir savaş uçağına ihtiyaç duyduğumuz sonucuna varırsak, Avrupa’daki ve diğer ülkelerdeki ortaklarla iş birliği seçeneklerini değerlendireceğiz” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman Başbakan ayrıca Fransa ile Almanya’nın ihtiyaçlarının farklı olduğuna dikkat çekerek, “Fransa’nın nükleer silah taşıyabilen ve uçak gemisine iniş yapabilen bir savaş uçağına ihtiyacı var. Alman Silahlı Kuvvetlerinin şu anda böyle bir ihtiyacı bulunmuyor. Bu farklılıklar çözülmezse projeye devam etmek mümkün olmayabilir” dedi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/merz-fcas-belirsizligi-nedeniyle-insanli-savas-ucagi-ihtiyacini-sorguladi-z59ihmx0vgg</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:44 +0300</pubDate></item><item><title>BAİBÜ ile ROKETSAN arasında stratejik işbirliği anlaşması yapıldı</title><link>https://gdh.digital/haber/baibu-ile-roketsan-arasinda-stratejik-isbirligi-anlasmasi-yapildi-ei4vg1fmtqs</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bolu Abant İzzet Baysal Üniversitesi (BAİBÜ) ile ROKETSAN arasında Türkiye'nin savunma sanayisinin sürdürülebilir gelişimine katkı sağlamaya yönelik stratejik işbirliği anlaşması imzalandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAİBÜ Rektörü Başkanı Prof. Dr. Faruk Yiğit ve ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üniversitede düzenlenen programda, ROKETSAN kurumsal tanıtım filminin izletilmesinin ardından "Roketsan Stratejik İş Ortakları ve Tedarik Ekosistemi" başlıklı sunum gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programda konuşan BAİBÜ Rektörü ve ROKETSAN Yönetim Kurulu Başkanı Prof. Dr. Faruk Yiğit, kentin sanayi altyapısının büyük ölçüde küçük ve orta ölçekli işletmelerden oluştuğunu, bu yapının istihdam ve üretim kültürü açısından değerli olduğunu ancak küresel rekabet çağında düşük katma değerli üretimle ilerlemenin mümkün olmadığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma sanayisinin ekonomik ve teknolojik etkisi vurgulandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dünya ekonomisinde belirleyici olan unsurların teknoloji, kalite ve sürdürülebilirlik olduğuna dikkati çeken Yiğit, "Dünya savunma harcamaları 2 trilyon doların üzerine çıktı. Savunma teknolojileri havacılıktan otomotive, enerjiden haberleşmeye, yazılımdan yapay zekaya pek çok sivil teknoloji alanına yön verdi. Türkiye de 20 yılda savunma sanayisinde önemli dönüşüm gerçekleştirdi. Yerlilik oranı yüzde 20'lerden yüzde 80'in üzerine çıktı. Savunma ihracatı ise 10 milyar dolar seviyesine ulaştı." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yiğit, bu dönüşümle Türkiye'nin küresel ölçekte güçlü aktör haline geldiğini belirterek, "Bu sürecin en önemli oyuncularından biri de ROKETSAN'dır. Roket, füze, hassas güdümlü akıllı mühimmat ve uzay teknolojilerinde ülkemizin savunmasına güç katan ve bayrağımızı dünyanın dört bir yanında dalgalandıran ROKETSAN, dünyanın en büyük 100 savunma sanayi şirketi arasında yer alıyor." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Murat İkinci üniversite sanayi işbirliğinin önemine dikkat çekti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Roketsan Genel Müdürü Murat İkinci ise savunma sanayisinde sürdürülebilir başarı için üniversite-sanayi işbirliğinin önemine dikkati çekerek, Bolu'nun da bu ekosistemde yer alması gerektiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye'nin savunma sanayisinde önemli başarı hikayesi yakaladığını dile getiren İkinci, "İnsansız hava araçlarında, onların mühimmatlarında dünyanın açık ara bir numarası. Aslında kendi kendine yetmekle kalmayıp, sadece Türkiye'nin kendi ihtiyaçlarını değil, dost ve kardeş ülkelerin de mühimmat ve savunma sistemleri anlamında ihtiyacını karşılayan noktaya ulaştı." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma sanayisinin ekonomik büyüklüğü ve şehirler için fırsatları değerlendirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, savunma sanayisinin yalnızca güvenlik açısından değil, ekonomik ve teknolojik kalkınma bakımından da stratejik bir alan olduğuna işaret ederek, "Türkiye'nin 2025 yılı savunma sanayi ihracatı 10 milyar dolar seviyesini aştı. Bu da aslında dünyadaki savunma harcamaları içerisinde çok önemli paya ulaştığının da göstergesi. Ekosistem ve iş hacmi büyüyor. Ekonomik büyüklük oluşturuyor ama bu büyüklükten Türkiye'nin genelinin pay alması gerekiyor. Bolu da turizm potansiyelinin yanı sıra yüksek katma değerli üretim için uygun bir şehir." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Programa geniş katılım sağlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programa, CHP Bolu Milletvekili Türker Ateş, Bolu Milletvekili İsmail Akgül, Bolu Vali Vekili Hakkı Uzun, Bolu Belediye Başkanı Tanju Özcan, Bolu Ticaret ve Sanayi Odası Başkanı Abdullah Alemdar, sivil toplum kuruluşu temsilcileri, iş insanları, akademisyenler ve öğrenciler katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın yapıldığı salonunun girişinde bulunan alanda ROKETSAN tarafından üretilen ürünlerin maketleri sergilendi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/baibu-ile-roketsan-arasinda-stratejik-isbirligi-anlasmasi-yapildi-ei4vg1fmtqs</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:40 +0300</pubDate></item><item><title>ATMACA’nın gizli kabiliyetleri caydırıcılık sağlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/atmacanin-gizli-kabiliyetleri-caydiricilik-sagliyor-qambo8dohh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, Bolu Abant İzzet Baysal Üniversitesi ile ROKETSAN arasında imzalanan protokol kapsamında katıldığı programda, Türkiye’nin yerli seyir füzesi ATMACA’nın sahip olduğu kabiliyetlere ilişkin açıklamalarda bulundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin deniz gücünün önemli unsurlarından biri haline gelen ATMACA’nın birçok özelliğinin kamuoyuna açıklanmadığını belirten İkinci, füzenin caydırıcılık açısından kritik rol oynadığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, “Atmaca’nın özelliği, şu anda bizim bütün gemilerimizde Atmaca entegrasyonu yapılıyor. Atmaca’nın kabiliyetlerinin bir çoğunu bizim karşımızda olan ülkeler bilmiyor. Çünkü Atmaca’nın üzerindeki teknolojiler, Dünya’nın en gelişmiş seyir füzelerinden bir tanesi haline getiriyor onu” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Caydırıcılık sağlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ATMACA’nın sahip olduğu gizli kabiliyetlerin önemli bir stratejik avantaj oluşturduğunu ifade eden İkinci, bu durumun özellikle deniz harekâtı açısından caydırıcılık sağladığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, “Bu bilinmezlik unsuru da aslında dışarıdan aldığınız bir üründen çok daha büyük bir caydırıcılık sağlıyor. Bize karşı, özellikle denizde harekât gerçekleştirmek isteyen ülkeler için” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Karaok füzesine de yoğun talep var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın tanksavar füze sistemlerine yönelik uluslararası ilginin yüksek olduğunu belirten Murat İkinci, Karaok tanksavar füzesinin dünyada en çok aranan sistemlerden biri olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, “Bizim tanksavarlarımız, Türk Silahlı Kuvvetlerinin caydırıcılığı açısından gerçekten çok önemli bir etkisi var. Karaok, Dünya’da en fazla aranan ürünlerden bir tanesi. Şu anda parasını verseniz de alamayacağınız bir ürün. Tek bir kişi tarafından atılabilen ve büyük tank sistemleri dahil hepsini imha edilebilecek niteliğe sahip bir silah” dedi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/atmacanin-gizli-kabiliyetleri-caydiricilik-sagliyor-qambo8dohh</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:36 +0300</pubDate></item><item><title>Savunma sanayii icra komitesi 2026’nın ilk toplantısını gerçekleştirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/savunma-sanayii-icra-komitesi-2026nin-ilk-toplantisini-gerceklestirdi-xbt4mxfw5x</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Sanayii İcra Komitesi (SSİK), Cumhurbaşkanı Recep Tayyip Erdoğan başkanlığında Cumhurbaşkanlığı külliyesi’nde toplanarak Türk savunma sanayiinin mevcut durumu, ihracat performansı ve önümüzdeki döneme ilişkin kritik projeleri ele aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HİSAR Hava Savunma Sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2026 yılının ilk toplantısında, özellikle yerli ve millî teknolojilere dayalı projelerin sürdürülmesine yönelik kararlılık öne çıkan başlıklar arasında yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025 performansı ve ihracat başarısı değerlendirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cumhurbaşkanlığı iletişim başkanlığı tarafından yapılan açıklamaya göre, toplantıda Türk savunma sanayiinin 2025 yılı boyunca yürüttüğü çalışmalar kapsamlı şekilde değerlendirildi. Bu çerçevede sektörün ihracat performansı, stratejik hedefleri ve devam eden kritik projeler detaylı olarak ele alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, “Türk savunma sanayiinin 2025 yılında gerçekleştirdiği çalışmalar, savunma sanayiinin ihracat başarısı, gelecek hedefleri ve kritik projelere ilişkin değerlendirmelerde bulunulmuş, yerli ve millî savunma sanayiinin desteklenmesine yönelik kararlılık vurgulanmıştır” ifadeleri kullanıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, savunma sanayiinde son yıllarda kaydedilen ilerlemenin hem teknolojik kabiliyetlerin geliştirilmesi hem de uluslararası pazardaki rekabet gücünün artırılması açısından önemli bir aşamayı temsil ettiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Millî savunma ve içişleri ihtiyaçlarına yönelik projeler karara bağlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplantının önemli gündem maddelerinden birini Millî savunma bakanlığı ve İçişleri bakanlığı’nın ihtiyaçlarına yönelik mevcut ve planlanan projeler oluşturdu. Güvenlik birimlerinin operasyonel gereksinimlerini karşılamaya yönelik yürütülen projeler değerlendirilerek, yeni dönem planlamalarına ilişkin kararlar alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Resmî açıklamada bu sürece ilişkin olarak, “Millî savunma ve İçişleri bakanlıklarımızın ihtiyaçlarına yönelik mevcut ve yürütülecek projelere ilişkin gündem görüşülerek karara bağlanmıştır” denildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda, özellikle güvenlik güçlerinin teknolojik kapasitesini artıracak yerli çözümlerin geliştirilmesi ve mevcut projelerin hızlandırılması konularının öncelikli olduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026 hedefleri ve yerli teknolojilerde kararlılık mesajı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplantıda ayrıca Türk savunma sanayiinin ulaştığı seviyeden duyulan memnuniyet dile getirilirken, önümüzdeki dönemde çalışmaların daha yoğun şekilde sürdürüleceği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, “Milletimizin ve devletimizin güçlü desteğiyle Türk savunma sanayiinde elde edilen başarılardan duyulan memnuniyet ifade edilerek, 2026 yılında daha da yüksek gayret ile çalışmaların sürdürülmesinin gerekliliği vurgulanmıştır” ifadelerine yer verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerli ve millî teknolojilere dayalı üretim yaklaşımının sürdürüleceği belirtilen açıklamada, “yerli ve millî teknolojiler kullanılarak savunma sanayiimizdeki örnek teşkil eden gelişimin azim ve kararlılıkla sürdürüleceği” ifade edildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/savunma-sanayii-icra-komitesi-2026nin-ilk-toplantisini-gerceklestirdi-xbt4mxfw5x</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:33 +0300</pubDate></item><item><title>ABD’den İsrail’in Merkava tank filosuna 73,5 milyon dolarlık güç paketi desteği</title><link>https://gdh.digital/haber/abdden-israilin-merkava-tank-filosuna-735-milyon-dolarlik-guc-paketi-destegi-sj75rn4yns</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Kara Kuvvetleri, İsrail’in Merkava ana muharebe tanklarının operasyonel hazır durumda tutulmasını sağlamak amacıyla Rolls-Royce Solutions America Inc. ile 73,5 milyon dolar değerinde bir Yabancı Askerî Satış (FMS) sözleşmesi imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;17 Şubat 2026 tarihli sözleşme kapsamında Merkava tankları için güç paketi kitleri, metal konteynerler ve mühendislik teknik destek hizmetleri sağlanacak. Çalışmaların büyük bölümü ABD’nin Güney Carolina eyaletindeki Graniteville tesisinde yürütülecek ve programın 31 Aralık 2032’ye kadar devam etmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, ABD Kara Kuvvetleri Detroit Arsenal Sözleşme Komutanlığı tarafından yönetiliyor ve Merkava filosunun uzun vadeli sürdürülebilirliğini güvence altına almayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güç paketleri tankın operasyonel sürekliliğinde kritik rol oynuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modern ana muharebe tanklarında güç paketi, motor, soğutma sistemi, filtreleme bileşenleri ve yardımcı sistemleri içeren modüler bir yapıdan oluşuyor. Bu modüler yapı sayesinde güç paketleri sahada kısa sürede değiştirilebiliyor ve tankların bakım süresi önemli ölçüde azaltılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Merkava Mk4 ve ilgili zırhlı platformlarda kullanılan yaklaşık 1.500 beygir gücündeki dizel güç paketi, tankın hareket kabiliyeti, hızlanması ve zorlu arazi koşullarında operasyon kabiliyetini doğrudan etkileyen temel bileşenler arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Merkava ve ağır zırhlı araçlar için daha geniş destek programının parçası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son sözleşme, İsrail’in ağır zırhlı araç filosuna yönelik daha geniş kapsamlı sürdürülebilirlik çalışmalarının bir parçası olarak değerlendiriliyor. ABD Savunma Güvenlik İşbirliği Ajansı daha önce de Namer zırhlı personel taşıyıcıları için güç paketi satışını içeren olası bir programı Kongre’ye bildirmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda sağlanan tam ve hafif kitler, hem kapsamlı bakım süreçlerinde hem de sahadaki hızlı onarım faaliyetlerinde kullanılabilecek. Metal konteynerler ise güç paketlerinin depolanması, taşınması ve operasyon bölgelerine hızlı sevkiyatını kolaylaştıracak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abdden-israilin-merkava-tank-filosuna-735-milyon-dolarlik-guc-paketi-destegi-sj75rn4yns</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:29 +0300</pubDate></item><item><title>Elbit Systems, uluslararası müşteriden 277 milyon dolarlık kule ve mühimmat siparişi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/elbit-systems-uluslararasi-musteriden-277-milyon-dolarlik-kule-ve-muhimmat-siparisi-aldi-5kf5l8dkmph</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail merkezli savunma şirketi Elbit Systems, kimliği açıklanmayan uluslararası bir müşteriden toplam değeri 277 milyon dolar olan 30 mm kule sistemleri ve mühimmat tedarik sözleşmeleri kazandığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin 18 Şubat 2026 tarihli açıklamasına göre teslimatlar üç yıllık bir takvim kapsamında gerçekleştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin, zırhlı personel taşıyıcı (APC) platformlarının ateş gücü ve hayatta kalma kabiliyetini artırmayı amaçlayan UT30 MK2 kule sistemlerini ve bu sistemlerle uyumlu mühimmatları kapsadığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;UT30 MK2 kule sistemi zırhlı araçların ateş gücünü artırmayı hedefliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems tarafından geliştirilen UT30 MK2, hem insanlı hem de insansız konfigürasyonlarda kullanılabilen modüler bir kule sistemi olarak öne çıkıyor. Sistem, silahların araç gövdesi içinden kontrol edilmesine imkân tanıyarak personelin korunmasını artırırken, platformun muharebe kabiliyetlerini genişletiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kule; 30 mm ana top, eş eksenli 7.62 mm makineli tüfek ve tanksavar güdümlü füze (ATGM) entegrasyonuna imkân tanıyan mimarisiyle hem zırhlı hedeflere hem de farklı kara unsurlarına karşı etkili angajman yeteneği sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Düşük siluetli tasarımı sayesinde aracın görünürlüğünü azaltan UT30 MK2, gelişmiş elektro-optik nişangâh sistemleri ve hedefleme sensörleriyle birlikte çalışacak şekilde tasarlandı. Açık mimari yapısı, operatörlerin sistemi insanlı ve insansız modlar arasında kapsamlı yapısal değişiklik gerektirmeden dönüştürmesine olanak sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşme mühimmat tedarikini de kapsıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems, sözleşmenin yalnızca kule sistemlerini değil, aynı zamanda bu sistemlerle uyumlu mühimmatların teslimatını da içerdiğini açıkladı. Bu yaklaşımın, silah sistemleri ile mühimmatın entegre şekilde tedarik edilmesini sağlayarak kullanıcıya operasyonel bütünlük sunduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems Başkanı ve CEO’su Bezhalel (Butzi) Machlis, konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir kez daha değerli bir uluslararası müşteri tarafından tercih edilmekten gurur duyuyoruz. Bu sözleşmeler, gelişmiş kara sistemlerimize ve mühimmat teknolojilerimize duyulan güveni yansıtıyor ve dünya genelindeki silahlı kuvvetlere yüksek performanslı çözümler sunma kabiliyetimizi ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/elbit-systems-uluslararasi-musteriden-277-milyon-dolarlik-kule-ve-muhimmat-siparisi-aldi-5kf5l8dkmph</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:24 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail, Arrow 4 hava savunma sistemini 2026’da hizmete almayı planlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/israil-arrow-4-hava-savunma-sistemini-2026da-hizmete-almayi-planliyor-fwv54db3jn8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail Havacılık ve Uzay Sanayii (IAI) CEO’su Boaz Levy, Arrow 4 balistik füze önleme sisteminin önümüzdeki aylarda operasyonel hizmete girebileceğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Levy, 17 Şubat 2026’da Tel Aviv’de düzenlenen bir savunma konferansında yaptığı konuşmada, sistemin geliştirme sürecinde önemli eşiklerin aşıldığını ve entegrasyon çalışmalarının son aşamaya ulaştığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Levy, Arrow 4 programındaki ilerlemenin, özellikle 2024 ve 2025 yıllarında İran ile yaşanan balistik füze saldırılarının ardından hız kazandığını ifade ederek, İsrail’in gelecekteki yüksek yoğunluklu çatışma senaryolarına karşı hazırlıklarını güçlendirdiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok katmanlı füze savunmasının yeni halkası olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Arrow 4, İsrail’in çok katmanlı hava ve füze savunma mimarisinin yeni bir bileşeni olarak Arrow 2 sisteminin yerini almak üzere geliştiriliyor. Sistem, halihazırda uzay dışı irtifalarda önleme yapan Arrow 3 ile birlikte çalışarak balistik tehditlere karşı farklı irtifa katmanlarında müdahale imkânı sunacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş tehditlere karşı önleme kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni önleyici füze, özellikle manevra kabiliyetine sahip yeniden giriş araçları ve bazı hipersonik süzülme araçları gibi gelişmiş tehditlere karşı etkili olacak şekilde tasarlandı. Arrow 4’ün, doğrudan çarpma prensibine dayalı “hit-to-kill” yöntemiyle hedefi imha etmesi ve gelişmiş bir arayıcı başlık ile artırılmış manevra kabiliyeti sunması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, Citron Tree savaş yönetim merkezi ve EL/M-2080 Green Pine erken uyarı radarı ile entegre şekilde çalışacak. Green Pine radarının, balistik füze fırlatmalarını hedef profiline bağlı olarak 500 kilometrenin üzerindeki mesafelerden tespit edebildiği belirtiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israil-arrow-4-hava-savunma-sistemini-2026da-hizmete-almayi-planliyor-fwv54db3jn8</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:20 +0300</pubDate></item><item><title>Leonardo, Filipinler’e 32 adet Eurofighter Typhoon teklif etti</title><link>https://gdh.digital/haber/leonardo-filipinlere-32-adet-eurofighter-typhoon-teklif-etti-m5hd8p8g95m</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalyan savunma şirketi Leonardo, Filipinler Hava Kuvvetleri’nin çok rollü savaş uçağı tedarik programı kapsamında Eurofighter Typhoon savaş uçağını resmen teklif ettiğini doğruladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin 17 Şubat 2026’da yaptığı açıklamaya göre teklif; uçak teslimatı, endüstriyel iş birliği ve Filipinler’in bütçe yapısına uygun finansman çözümünü kapsayan kapsamlı bir paket içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo yetkilileri, teklifin Filipinler’in uzun süredir devam eden çok rollü savaş uçağı programında “oldukça güçlü bir rekabetle” karşı karşıya olduğunu kabul etti. Söz konusu program, ülkenin hava savunma kapasitesini yeniden tesis etmeyi ve Batı Pasifik’te caydırıcılığı artırmayı amaçlayan modernizasyon sürecinin temel unsurlarından biri olarak görülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teklifin merkezinde 32 adet Tranche 5 Typhoon bulunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo’nun teklifinin, Eurofighter Typhoon’un en güncel üretim standardı olan Tranche 5 konfigürasyonunda toplam 32 uçağı kapsadığı belirtildi. Paket, yalnızca bir platform tedarikinden ziyade, Filipinler için uzun vadeli bir hava gücü ortaklığı oluşturmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filipinler Hava Kuvvetleri, 2005 yılında Northrop F-5A/B Freedom Fighter filosunu emekliye ayırdıktan sonra uzun yıllar hava üstünlüğü görevleri için özel bir önleme uçağına sahip olmadı. Daha sonra envantere giren FA-50PH hafif savaş uçakları supersonik operasyon kabiliyeti kazandırsa da radar menzili, silah yükü ve elektronik harp kapasitesi açısından daha ağır çift motorlu platformlara kıyasla sınırlı kaldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan 32 uçaklık alımın, ülke genelinde sürekli hava devriyesi, pilot eğitim altyapısının geliştirilmesi ve dengeli bakım döngüleriyle operasyonel hazır bulunuşun sürdürülmesine imkân sağlayacağı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş radar, uzun menzilli füzeler ve çok rollü görev kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teklif edilen Eurofighter Typhoon Tranche 5, E-Scan Mk1 aktif elektronik taramalı radar (AESA), gelişmiş elektronik harp sistemleri ve sensör füzyon mimarisi ile donatılıyor. Çift Eurojet EJ200 turbofan motoruyla Mach 2’nin üzerindeki hızlara ulaşabilen platform, yüksek tırmanma performansı ve uzun süreli süpersonik uçuş kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçak, Meteor uzun menzilli hava-hava füzesi, AMRAAM, IRIS-T ve çeşitli hassas güdümlü mühimmatlarla uyumlu olacak şekilde tasarlanmış durumda. Bu sayede hava üstünlüğü, deniz hedeflerine taarruz ve derin darbe görevlerini tek platform üzerinden icra edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endüstriyel iş birliği ve finansman çözümü de pakete dahil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo’nun teklifinde ayrıca Filipinler’in yerli havacılık kapasitesini geliştirmeyi amaçlayan endüstriyel iş birliği unsurlarının da yer aldığı belirtildi. Bu kapsamda teknoloji transferi, yerel bakım ve onarım altyapısı kurulumu ile pilot ve teknik personel eğitimi gibi unsurların yer alabileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Finansman modelinin Filipinler’in bütçe kısıtlarını dikkate alacak şekilde yapılandırılması, programın hayata geçirilmesi açısından kritik bir unsur olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-16 ve Gripen ile rekabet sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eurofighter Typhoon, Filipinler’in çok rollü savaş uçağı programında ABD’nin F-16 Block 70 ve İsveç’in JAS 39 Gripen platformlarıyla rekabet ediyor. Filipinler’in vereceği kararın, ülkenin hava savunma mimarisini, lojistik altyapısını ve uzun vadeli savunma iş birliklerini belirlemesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/leonardo-filipinlere-32-adet-eurofighter-typhoon-teklif-etti-m5hd8p8g95m</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:16 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin, Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri için C-130J eğitim sistemleri sözleşmesi kazandı</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-avustralya-kraliyet-hava-kuvvetleri-icin-c-130j-egitim-sistemleri-sozlesmesi-kazandi-rgfm7v1u09</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin, ABD’nin Wright-Patterson üssü üzerinden yürütülen FMS programı kapsamında, Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri için C-130J Super Hercules eğitim sistemleri ve modernizasyon çözümleri sağlamak üzere yeni bir sözleşme kazandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimatların 2029 yılında başlaması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket tarafından yapılan açıklamada, sözleşmenin Avustralya’nın C-130J filosuna yönelik eğitim kapasitesini genişletmeyi ve mevcut eğitim altyapısını modernize etmeyi hedeflediği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş simülatör ve eğitim cihazları teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında iki adet Weapon Systems Trainer (silah sistemleri eğitim cihazı), bir adet Enhanced Integrated Cockpit Systems Trainer (geliştirilmiş entegre kokpit sistemleri eğitim cihazı) ve bir adet Loadmaster Part Task Trainer (yükleme uzmanı görev eğitim cihazı) teslim edilecek. Ayrıca RAAF envanterinde bulunan sanal simülasyon ve sanal bakım eğitim sistemleri de modernize edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni eğitim sistemlerinin, hava personelinin görev hazırlık seviyesini artırmasının yanı sıra, gelecekte hizmete girecek yeni uçaklarla tam uyumlu eğitim imkânı sağlaması amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin hava ve ticari sistemler başkan yardımcısı Todd Morar, sözleşmeye ilişkin yaptığı açıklamada, “Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri ile uzun süredir devam eden ortaklığımızı sürdürmekten ve onların eğitim kabiliyetlerini geliştirmeye katkıda bulunmaktan onur duyuyoruz,” dedi. Morar ayrıca, “C-130J’nin orijinal üreticisi olarak sahip olduğumuz bilgi ve operasyonel deneyim sayesinde, Avustralyalı mürettebatı ilk günden itibaren göreve hazır hâle getiren en gerçekçi eğitim çözümlerini sunabiliyoruz,” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni nesil eğitim sistemleri operasyonel gerçekliği yansıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin tarafından geliştirilen eğitim sistemlerinin gelişmiş grafik teknolojileri, hareket simülasyonu ve yüksek doğrulukta kokpit replikasyonu gibi özelliklere sahip olduğu belirtildi. Bu sistemlerin, operasyonel C-130J uçaklarının görev ortamını yüksek gerçeklik seviyesinde yansıtacak şekilde tasarlandığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Avustralya küresel eğitim sistemleri direktörü Peter Ashworth ise konuya ilişkin açıklamasında, “Odak noktamız, riskleri, maliyetleri ve zaman çizelgelerini azaltan ileri teknolojiler kullanarak göreve hazır bir gelecek kuvveti oluşturmaktır,” dedi. Ashworth, ayrıca “Lockheed Martin Avustralya olarak, Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri personelinin görevlerini başarıyla yerine getirebilmesi için gerekli kritik becerilerle donatılmasını desteklemeyi sürdüreceğiz,” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralya’nın C-130J filosu genişleme sürecinde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri, C-130 platformunu 1958 yılından bu yana aktif olarak kullanıyor ve hâlihazırda 12 adet C-130J-30 Super Hercules uçağı işletiyor. ABD ile 2022 yılında imzalanan yabancı askerî satış anlaşması kapsamında Avustralya’ya 24 adede kadar yeni C-130J-30 nakliye uçağı satışına onay verilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avustralya, Temmuz 2023’te bu opsiyon kapsamında 20 adet yeni C-130J-30 uçağını resmen sipariş etti. İlk teslimatın 2028 yılında gerçekleştirilmesi planlanırken, yeni uçakların ülkenin taktik hava nakliye kapasitesini artırması ve Richmond hava üssü’nde konuşlu 37’nci filo’nun görev kabiliyetlerini güçlendirmesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-avustralya-kraliyet-hava-kuvvetleri-icin-c-130j-egitim-sistemleri-sozlesmesi-kazandi-rgfm7v1u09</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:13 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya, FCAS belirsizliği nedeniyle ilave F-35 alımını değerlendiriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-fcas-belirsizligi-nedeniyle-ilave-f-35-alimini-degerlendiriyor-pcbkc8hrtd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya’nın, ABD üretimi F-35 savaş uçaklarından ilave sipariş vermeyi değerlendirdiği bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a konuşan iki kaynağa göre, bu adım Berlin’in Fransa ile yürüttüğü yeni nesil savaş uçağı programı Future Combat Air System (FCAS)’te yaşanan belirsizlikler nedeniyle gündeme geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konuyla ilgili bilgi sahibi kaynaklardan biri, Almanya’nın 35 adetten fazla ek F-35 satın alınmasını içerebilecek görüşmeler yürüttüğünü ifade etti. Diğer kaynak ise kesin bir sayı belirtmezken, görüşmelerin henüz sonuçlanmadığını ve nihai kararın belirsizliğini koruduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya, 2022 yılında 35 adet F-35 siparişi vermişti. Bu uçakların teslimatının 2026 yılı içinde başlaması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;FCAS programındaki çıkmaz yeni alım ihtiyacını gündeme getirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya’nın ilave F-35 alımını değerlendirmesinin arkasında, Fransa ile ortak yürütülen FCAS programında yaşanan anlaşmazlıkların etkili olduğu belirtiliyor. 2017 yılında başlatılan ve yaklaşık 100 milyar avro bütçeye sahip olan FCAS programı, Fransa’nın Rafale ve Almanya’nın Eurofighter filolarının 2040 sonrası dönemde yerini alacak yeni nesil bir savaş uçağı geliştirmeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35 alımı Almanya’ya stratejik esneklik sağlayabilir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlara göre, ilave F-35 alımı Almanya’ya yeni nesil bir savaş uçağı geliştirme veya alternatif bir ortak bulma sürecinde zaman kazandırabilir. F-35’in birim maliyetinin 80 milyon doların üzerinde olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu olası satın alımın, Almanya’nın savunma alanında ABD ile entegrasyonunu daha da derinleştireceği ve Avrupa merkezli savunma özerkliği hedefini savunan Fransa ile stratejik yaklaşım farklarını artırabileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya savunma bakanlığı konuya ilişkin resmî bir açıklama yapmazken, ABD savunma bakanlığı (Pentagon) sözcüsü soruların Almanya’ya yönlendirilmesi gerektiğini belirtti. Lockheed Martin ise yaptığı açıklamada, şirketin önceliğinin Almanya tarafından hâlihazırda sipariş edilen F-35 uçaklarının üretimi olduğunu bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35’ler Almanya’nın nükleer caydırıcılık görevinde kritik rol üstlenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35, Batı dünyasında B61 nükleer bombalarının en modern versiyonlarını taşıma sertifikasına sahip tek savaş uçağı olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya başbakanı Friedrich Merz, Machtwechsel podcast’inde yaptığı açıklamada, yeni nesil insanlı savaş uçağı geliştirme ihtiyacını sorgulayarak, “20 yıl sonra hâlâ insanlı bir savaş uçağına ihtiyaç duyacak mıyız? Bu kadar yüksek maliyetle geliştirilmesi gereken bir platforma gerçekten ihtiyaç var mı?” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya savunma bakanı Boris Pistorius ise geçtiğimiz hafta yaptığı açıklamada, FCAS programının geleceğine ilişkin kararın birkaç gün içinde netlik kazanabileceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-fcas-belirsizligi-nedeniyle-ilave-f-35-alimini-degerlendiriyor-pcbkc8hrtd</guid><pubDate>Thu, 19 Feb 2026 12:36:09 +0300</pubDate></item></channel></rss>