<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Tue, 24 Feb 2026 09:42:00 +0000</lastBuildDate><item><title>Hindistan’da üçüncü Tejas kazası, Hava Kuvvetleri tüm filoyu yere indirdi ve Mk1A teslimat gecikmeleri yeniden gündemde</title><link>https://gdh.digital/haber/hindistanda-ucuncu-tejas-kazasi-hava-kuvvetleri-tum-filoyu-yere-indirdi-ve-mk1a-teslimat-gecikmeleri-yeniden-gundemde-pd2dyveqa5f</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan’ın yerli savaş uçağı programı bir kez daha inceleme altına alındı. Bir Tejas hafif muharebe uçağı, Şubat 2026’da bir Hint hava üssünde iniş sırasında kaza yaptı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pilotun güvenli şekilde fırlatma koltuğunu kullanarak kurtulduğu bildirildi. Ancak uçak ağır yapısal hasar aldı ve hizmet dışı bırakıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Olay, son yıllarda Tejas platformunun karıştığı üçüncü kaza olarak kayıtlara geçti. Gelişme, operasyonel hazırlık seviyesi ve teslimat takvimi konularını yeniden gündeme taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İniş sırasında kaza, pilot sağ kurtuldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililerin aktardığı bilgilere göre kaza, rutin bir eğitim sortisinin ardından iniş safhasında meydana geldi. Uçağın piste yaklaşma sırasında sorun yaşadığı ve pilotun zamanında fırlatma koltuğunu kullanarak uçağı terk ettiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kazaya karışan uçağın, Hindustan Aeronautics Limited tarafından Hindistan Hava Kuvvetleri’ne teslim edilen 32 tek kişilik Tejas LCA’dan biri olduğu belirtildi. İlk değerlendirmelere göre uçak ciddi yapısal hasar aldı ve yeniden hizmete dönmesinin mümkün olmadığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şubat 2026’daki kazaya ilişkin resmi bir açıklama henüz yayımlanmadı. Ancak teknik inceleme sürecinin başlatılması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tejas kaza geçmişi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu olay, Tejas programındaki üçüncü kaza oldu. İlk kaza Mart 2024’te Caisalmer yakınlarında meydana gelmiş, uçak bir ateş gücü gösterisinin ardından düşmüş, pilot güvenli şekilde kurtulmuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci kaza ise Kasım 2025’te Dubai Airshow sırasında gerçekleşmiş ve Wing Commander Namansh Syal hayatını kaybetmişti. Bu olayla ilgili soruşturmanın sürdüğü belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son kazayla birlikte platformun operasyonel güvenilirliği kamuoyunda yeniden tartışma konusu haline geldi. Ancak savunma uzmanları, savaş uçağı programlarının geliştirme ve ilk operasyonel kullanım safhalarında benzer kazaların küresel ölçekte görülebildiğini vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mk1A teslimat gecikmeleri mercek altında&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan Hava Kuvvetleri, HAL ile 180 adet LCA Mk1A varyantı için büyük bir sözleşme imzaladı. Mk1A modeli; gelişmiş aviyonikler, iyileştirilmiş radar sistemleri ve artırılmış muharebe kabiliyeti ile öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna karşın HAL’in Mk1A teslimat takviminde birden fazla gecikme yaşadığı bildiriliyor. Tedarik zinciri sorunları ve teknik entegrasyon süreçlerinin üretim planını etkilediği belirtiliyor. Son kaza, bu gecikmelerin daha yakından incelenmesine neden oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tüm Tejas filosu geçici olarak yere indirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şubat 2026’daki kazanın ardından Hindistan Hava Kuvvetleri’nin tedbir amacıyla tüm operasyonel Tejas uçaklarını geçici olarak uçuşa kapattığı bildirildi. Bu uygulamanın, filodaki tüm uçaklarda teknik ve yapısal kontroller yapılmasını sağlamak amacıyla devreye alındığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filonun yere indirilmesi, potansiyel teknik sorunların erken tespit edilmesi ve benzer olayların önlenmesi açısından ihtiyati bir adım olarak değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hindistanda-ucuncu-tejas-kazasi-hava-kuvvetleri-tum-filoyu-yere-indirdi-ve-mk1a-teslimat-gecikmeleri-yeniden-gundemde-pd2dyveqa5f</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:46 +0300</pubDate></item><item><title>İrlanda, 1 milyar avroluk anlaşmayla Fransız Scorpion zırhlıları ve CAESAR obüslerini envantere katmaya hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/irlanda-1-milyar-avroluk-anlasmayla-fransiz-scorpion-zirhlilari-ve-caesar-obuslerini-envantere-katmaya-hazirlaniyor-1hq5nygff82h</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İrlanda, kara kuvvetlerini kapsamlı biçimde modernize etmek amacıyla KNDS France üretimi Scorpion ailesi zırhlı araçlar ile CAESAR kundağı motorlu obüsleri kapsayan 1 milyar avroyu aşan bir tedarik programı üzerinde çalışıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransız gazetesi La Tribune’un 21 Şubat 2026 tarihli haberine göre çok dilimli şekilde planlanan paket; Jaguar keşif ve muharebe araçları, Griffon personel taşıyıcıları, Serval hafif çok amaçlı zırhlılar ve CAESAR 155 mm obüs sistemlerini içeriyor. Anlaşmanın hayata geçmesi halinde İrlanda Savunma Kuvvetleri, ağırlıklı olarak barışı destekleme görevlerine odaklı mevcut yapısından çıkarak dijital ağlarla entegre edilmiş, müşterek harekât kabiliyetine sahip bir kara kuvveti yapısına geçiş yapacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma politikasında önemli kırılma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu alımın gerçekleşmesi, İrlanda’nın savunma sanayii tercihleri açısından kayda değer bir yön değişimine işaret ediyor. 2015–2024 döneminde Dublin yönetiminin Fransa’dan yalnızca 53,1 milyon avro tutarında askeri ekipman siparişi verdiği belirtiliyor. 1 milyar avroyu aşan yeni sözleşme, İrlanda’yı Avrupa zırhlı araç pazarında dikkat çeken müşterilerden biri haline getirebilir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu hamle aynı zamanda Fransa ve Belçika’nın omurgasını Scorpion ailesi platformların oluşturduğu kara kuvvetleri yapılanmasıyla İrlanda arasında operasyonel uyum zemini yaratabilir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Scorpion ailesinin teknik yapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarik paketinin merkezinde, Fransa’nın 2010’lu yıllarda başlattığı Scorpion modernizasyon programı kapsamında geliştirilen platformlar bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CAESAR ile uzun menzilli ateş gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Paketin en dikkat çeken unsurlarından biri CAESAR 155 mm tekerlekli obüs sistemi. 40 kilometreyi aşan menzile ulaşabilen sistem, atış sonrası hızlı mevzi değiştirme kabiliyeti sayesinde karşı batarya tehdidine karşı dayanıklılık sağlıyor. Tekerlekli şasi yapısı, hareketlilik ile ateş gücü arasında dengeli bir çözüm sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistemle birlikte İrlanda’nın, modern ve yüksek hareket kabiliyetine sahip uzun menzilli topçu kapasitesine ilk kez kapsamlı biçimde sahip olması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eski platformların yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernizasyon planının, İrlanda envanterindeki Piranha III 8x8 ve RG-32M 4x4 gibi 1990’lı ve 2000’li yıllardan kalma platformların yerini almayı hedeflediği değerlendiriliyor. Yeni araçlarla birlikte yalnızca zırh ve hareket kabiliyeti değil, aynı zamanda sensörden atışa uzanan dijital entegrasyon mimarisi de yenilenmiş olacak.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/irlanda-1-milyar-avroluk-anlasmayla-fransiz-scorpion-zirhlilari-ve-caesar-obuslerini-envantere-katmaya-hazirlaniyor-1hq5nygff82h</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:44 +0300</pubDate></item><item><title>İsviçre Patriot gecikmesi sonrası Avrupa yapımı SAMP/T seçeneğini masaya yatırdı</title><link>https://gdh.digital/haber/isvicre-patriot-gecikmesi-sonrasi-avrupa-yapimi-sampt-secenegini-masaya-yatirdi-f99jq4jzdn</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsviçre, ABD’nin Patriot hava savunma sistemi teslimatlarını süresiz olarak ertelemesinin ardından Avrupa yapımı SAMP/T sistemini alternatif olarak değerlendirmeye başladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Washington’un teslimat takvimini Ukrayna’ya öncelik verecek şekilde ötelemesi, Bern’de siyasi tartışmaları beraberinde getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’nin, İsviçre tarafından sipariş edilen beş adet Patriot bataryasının teslimat planını askıya aldığı bildirildi. Gecikmenin, Ukrayna’nın hava savunma ihtiyaçlarına öncelik verilmesinden kaynaklandığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa alternatifi: SAMP/T&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Potansiyel alternatif olarak öne çıkan SAMP/T, Fransa ve İtalya ortaklığında geliştirilen ve Avrupa’da Patriot sistemine rakip gösterilen başlıca orta menzilli hava savunma çözümlerinden biri olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsviçre basınında yer alan haberlere göre, sistem üreticileri İsviçre’ye 2029 yılına kadar teslimat yapılabileceği yönünde taahhütte bulundu. Daha kısa teslim süresi ihtimali, artan hava tehditleri karşısında önemli bir unsur olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Siyasi çevrelerden eleştiriler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD kaynaklı gecikme, İsviçre’de farklı siyasi partilerden milletvekillerinin tepkisini çekti. Yeşiller Partisi’nden milletvekili Clarence Chollet, Avrupa seçeneğine olumlu baktığını ve hükümetin de Avrupa ortaklarıyla çalışmayı arzuladığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsviçre Savunma Bakanlığı yetkilileri ise mevcut sözleşmenin yeniden değerlendirilmesi ihtimalini dışlamadı. Konunun Federal Konsey düzeyinde ele alınabileceği ve gerekli görülmesi hâlinde yeni bir yön belirlenebileceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmeden çekilmenin maliyeti gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Patriot sistemine yönelik sözleşmenin iptal edilmesi durumunda, İsviçre’nin mali yükümlülüklerle karşı karşıya kalabileceği belirtiliyor. İsviçre’nin Patriot sistemi için yaklaşık 700 milyon İsviçre frangı ön ödeme yaptığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmeden çekilmenin cezai şartlar doğurabileceği ve bunun siyasi sonuçlar yaratabileceği değerlendiriliyor. Önümüzdeki haftalarda İsviçre hükümetinin, Patriot sistemlerinin 2030 yılına kadar teslim edilip edilmeyeceği ve toplam maliyetin ne olacağına ilişkin netlik sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kararın, İsviçre’nin uzun vadeli hava savunma mimarisini ve ABD ile Avrupa savunma sanayii ortakları arasındaki dengeyi doğrudan etkileyeceği değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvicre-patriot-gecikmesi-sonrasi-avrupa-yapimi-sampt-secenegini-masaya-yatirdi-f99jq4jzdn</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:41 +0300</pubDate></item><item><title>İtalya, donanma modernizasyonu kapsamında yeni nesil ilk açık deniz karakol gemisini denize indirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/italya-donanma-modernizasyonu-kapsaminda-yeni-nesil-ilk-acik-deniz-karakol-gemisini-denize-indirdi-9e3pctd42e</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalya merkezli gemi inşa şirketi Fincantieri, İtalyan Donanması için inşa edilen yeni nesil dört açık deniz karakol gemisinden (OPV) ilki olan Ugolino Vivaldi’yi denize indirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 95 metre uzunluğundaki gemi, Roma’nın alt kademe suüstü filosunu modernize etme ve münhasır ekonomik bölgesindeki gözetim kapasitesini artırma hedefinin önemli bir parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tören Riva Trigoso tersanesinde gerçekleştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denize indirme töreni 21 Şubat 2026 tarihinde Fincantieri’nin Riva Trigoso tersanesinde yapıldı. Program, Fincantieri ile Leonardo ortaklığındaki Orizzonte Sistemi Navali tarafından yürütülüyor. Sözleşme, İtalya Ulusal Silahlanma Direktörlüğü bünyesindeki Deniz Silahlanma Direktörlüğü tarafından verilmiş durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törene İtalyan Donanması temsilcileri, yerel yetkililer ve savunma sanayii yöneticileri katıldı. Katılımın yüksek düzeyde olması, projenin hem kurumsal hem de endüstriyel önemini ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;95 metrelik platform, 2.400 ton deplasman&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 2.400 ton deplasmana sahip olan gemi, 93 personel kapasiteli olarak tasarlandı. Ugolino Vivaldi, özellikle deniz yetki alanı gözetimi, ticari gemi trafiğinin izlenmesi, stratejik deniz ulaştırma hatlarının korunması ve münhasır ekonomik bölgede icra edilecek güvenlik görevleri için optimize edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Platform aynı zamanda çevre güvenliği görevlerine de uyumlu. Zehirli sıvı sızıntıları ve deniz kirliliğine müdahale gibi görevler için teknik donanıma sahip olacak şekilde planlandı. Bu yaklaşım, İtalya’nın yoğun ticaret trafiğine sahip Akdeniz’de hem güvenlik hem de çevresel koruma sorumluluğunu birlikte yürütme stratejisini yansıtıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Entegre dijital köprü sistemi öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sınıfın en dikkat çekici yeniliklerinden biri entegre deniz köprüsü sistemi oldu. Fincantieri NexTech ve Leonardo iş birliğiyle geliştirilen sistem, sevk, dümen kontrolü, platform yönetimi ve bazı muharebe sistemi fonksiyonlarını tek bir komuta istasyonunda birleştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Motorlar, dümen sistemi ve temel gemi fonksiyonları yalnızca iki operatör tarafından yönetilebiliyor. Bu yüksek otomasyon seviyesi, personel yükünü azaltırken reaksiyon süresini ve seyir güvenliğini artırıyor. Aynı zamanda uzun vadeli personel maliyetlerinde tasarruf sağlanması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ağ merkezli harekâta uyumlu yapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım, gemiyi klasik bir sahil güvenlik platformunun ötesine taşıyarak dijital olarak entegre edilmiş bir gözetim ve denetim düğümü haline getiriyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/italya-donanma-modernizasyonu-kapsaminda-yeni-nesil-ilk-acik-deniz-karakol-gemisini-denize-indirdi-9e3pctd42e</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:38 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Ordusu, 155 mm Mobil Taktik Top için prototip çağrısına hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-155-mm-mobil-taktik-top-icin-prototip-cagrisina-hazirlaniyor-gfvw6h59z3</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Ordusu’nun, 155 mm tekerlekli kundağı motorlu obüs tedarikine yönelik Mobil Taktik Top programı kapsamında Mart ayı sonuna kadar prototip teklif çağrısı yayımlamayı planladığı bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, mevcut çekili obüs sistemlerinin yerini alacak yeni nesil bir tekerlekli topçu sisteminin envantere kazandırılmasını hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prototip teklif çağrısı kapsamında firmaların, tekerlekli şasi üzerine entegre edilmiş 155 mm kundağı motorlu obüs sistemleri için altı ila 12 adet arasında prototip teslim etmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Karar Temmuz ayında verilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Ordusu’nun, sunulan çözümler arasından bir sonraki aşamaya geçecek adayları Temmuz ayında belirlemesi bekleniyor. Seçilecek prototiplerin teslimatının ise içinde bulunulan mali yılın sonuna kadar, yani Eylül ayına kadar başlaması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslim edilen sistemler, gerçek mühimmatla atış testleri, ABD Ordusu standart mühimmatlarıyla uyumluluk, atış kontrol ve haberleşme sistemleri entegrasyonu ile topçu personeli tarafından yapılacak operasyonel değerlendirmelere tabi tutulacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Nihai seçim 2027 mali yılında yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında nihai sistem seçiminin 2027 mali yılının dördüncü çeyreğinde, Temmuz–Eylül 2027 döneminde yapılması planlanıyor. Yeni sistemin, özellikle Stryker tugay muharebe ekipleri ile hafif ve mobil birliklerde kullanılan M777 çekili obüslerinin yerini alması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplam ihtiyacın 498 adede kadar çıkabileceği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yalnızca tekerlekli platformlar değerlendirilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programda yalnızca tekerlekli şasiye sahip sistemlerin değerlendirmeye alınacağı bildirildi. ABD Ordusu’nun, koruma seviyesi açısından M109A7 Paladin seviyesinde veya daha yüksek gereksinimler belirlemesi, hafif korumaya sahip bazı sistemleri yarış dışında bırakabilecek bir unsur olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda daha ağır 8×8 veya 10×10 şasi üzerine entegre edilmiş kuleli sistemlerin öne çıkabileceği ifade ediliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-155-mm-mobil-taktik-top-icin-prototip-cagrisina-hazirlaniyor-gfvw6h59z3</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:35 +0300</pubDate></item><item><title>Avrupa’nın altıncı nesil uçağı siyasi krize takıldı</title><link>https://gdh.digital/haber/avrupanin-altinci-nesil-ucagi-siyasi-krize-takildi-n7xuiw2kqqo</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Belçika Savunma Bakanı Theo Francken, Friedrich Merz’in son açıklamalarının ardından 100 milyar avro değerindeki Future Combat Air System projesinin fiilen sona erdiğini söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransa, Almanya ve İspanya’nın ortak girişimi olan program, altıncı nesil bir savaş uçağı ile insansız sistemler ve yapay zekâ destekli bir muharebe bulutunu kapsıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fransa-Almanya anlaşmazlığı derinleşti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın geleceği, Paris ile Berlin arasındaki uzun süredir devam eden görüş ayrılıkları nedeniyle belirsizliğe sürüklendi. Gözlemci statüsünde bulunan ve projeye tam katılım niyetini açıklayan Belçika ise artık girişimin devam edemeyeceği görüşünde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Francken sosyal medya üzerinden yaptığı açıklamada, “Fransız-Alman-İspanyol altıncı nesil savaş uçağı olmayacak” ifadelerini kullandı. Bakan, Almanya ile Fransa arasındaki ayrışmanın “fazla derin” olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu değerlendirme, Almanya Başbakanı Merz’in Almanya’nın Fransa ile aynı savaş uçağına ihtiyaç duymadığı yönündeki açıklamalarının ardından geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Belçika’nın katılım kararı tartışmalıydı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Temmuz 2025’te Belçika hükümeti, FCAS programına tam katılımı onaylamıştı. Aynı dönemde Belçika Hava Kuvvetleri’nin hem ABD yapımı F-35 beşinci nesil savaş uçaklarını hem de 2040 civarında hizmete girmesi hedeflenen FCAS platformunu birlikte kullanması planlanıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak bu karar Fransa’da sert tepkiyle karşılandı. Éric Trappier, yani projenin Fransız ana yüklenicisi Dassault Aviation’ın CEO’su, Belçika’nın F-35 tercihine gönderme yaparak, “Eğer F-35 alma fikrinden vazgeçerlerse memnuniyetle karşılarız. Aksi takdirde bu durum bizimle alay etmek olur” ifadelerini kullanmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Brüksel pozisyonunu yeniden gözden geçiriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Francken ise söz konusu eleştirilere, “kibirli sanayicilerden ders almaya ihtiyaçları olmadığını” belirterek yanıt verdi. Belçika’nın programa katılım kararını müttefikleriyle istişare ederek yeniden değerlendireceğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Avrupa’nın altıncı nesil uçağı hâlâ bir hayal. Umarım gerçekleşir. Tüm seçenekleri değerlendiriyoruz” diyen Francken’in, önümüzdeki hafta Belçika parlamentosunun savunma komitesine alternatif planını sunması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;100 milyar avroluk projenin geleceği belirsiz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman hükümetinin ay sonuna kadar Fransa’dan resmi bir yanıt beklediği bildiriliyor. Buna karşın mevcut tablo, Avrupa’nın en iddialı savunma projelerinden biri olarak görülen FCAS’ın ciddi bir siyasi ve endüstriyel krizle karşı karşıya olduğunu gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belçika’nın açıklamaları, programın geleceğine dair Avrupa çapındaki belirsizliği daha da artırmış durumda.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avrupanin-altinci-nesil-ucagi-siyasi-krize-takildi-n7xuiw2kqqo</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:32 +0300</pubDate></item><item><title>HÜRJET, Antalya açıklarında deniz sahasında test uçuşlarına başlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/hurjet-antalya-aciklarinda-deniz-sahasinda-test-ucuslarina-basliyor-rxuz21abtop</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Antalya Valiliği, HÜRJET Projesi kapsamında 23 Şubat 2026 – 16 Mart 2026 tarihleri arasında Antalya merkezli test uçuşları icra edileceğini duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yapılan açıklamaya göre uçuşlar, Antalya Hava Meydan Komutanlığı’ndan kalkışlı olarak gerçekleştirilecek ve Antalya Körfezi’nden Gazipaşa’ya kadar uzanan deniz sahası üzerinde icra edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ses üstü hızlara çıkılabilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Valilik açıklamasında, test faaliyetleri sırasında hava araçlarının zaman zaman ses üstü hızlara ulaşabileceği belirtildi. Bu kapsamda bölgede patlama benzeri yüksek şiddetli seslerin duyulabileceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, söz konusu seslerin planlı test faaliyetlerinden kaynaklanabileceğini vurgulayarak kamuoyunun bilgilendirildiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sürecinin, HÜRJET’in performans ve operasyonel kabiliyetlerinin doğrulanmasına yönelik planlı uçuş takviminin bir parçası olduğu değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hurjet-antalya-aciklarinda-deniz-sahasinda-test-ucuslarina-basliyor-rxuz21abtop</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:29 +0300</pubDate></item><item><title>Tayvan, 70 kilometre menzilli Sky Bow IV füzesinin seri üretimine onay verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/tayvan-70-kilometre-menzilli-sky-bow-iv-fuzesinin-seri-uretimine-onay-verdi-wmyeb0d3i2</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan Ulusal Chung-Shan Bilim ve Teknoloji Enstitüsü, Strong Bow olarak da bilinen Sky Bow IV hava ve füze savunma sisteminin operasyonel değerlendirme sürecini tamamladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylece Tayvan’ın yerli üretim üst endo-atmosferik önleyici füzesi seri üretim aşamasına geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tien Kung IV adıyla da anılan sistem, 70 kilometreye kadar angajman menzili sunarak Tayvan’ın mevcut hava savunma katmanına yeni bir üst seviye önleme kabiliyeti ekliyor. Bu adım, Çin Halk Kurtuluş Ordusu’nun olası balistik füze saldırılarına karşı hava üsleri, limanlar, lojistik merkezler ve komuta tesislerinin korunmasını güçlendirmeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;70 kilometrelik yeni angajman katmanı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sky Bow IV, önceki Sky Bow III sistemlerinin genellikle 35–45 kilometre seviyesinde kalan angajman tavanını yukarı taşıyor. Daha yüksek irtifada önleme imkânı, tehdit izlerinin sınıflandırılması, önleyici tahsisi ve “ateş et–değerlendir–yeniden ateş et” döngüsünün daha geniş bir zaman penceresinde yürütülmesini sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu durum özellikle doygun füze saldırıları senaryosunda kritik altyapıların savunulması açısından taktik avantaj olarak değerlendiriliyor. Sky Bow IV’ün, ABD yapımı Patriot PAC-3 sistemleriyle birlikte çok katmanlı savunma mimarisi içinde görev yapması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AESA radar ve entegre komuta mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Strong Bow sistemi, yalnızca bir füze değil; radar, komuta kontrol ve fırlatma unsurlarından oluşan bütüncül bir mimari olarak tanımlanıyor. Sistem bünyesinde 500 kilometreyi aşan tespit menziline sahip aktif faz dizinli AESA radar bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AESA yapısı sayesinde radarın hızlı ışın yönlendirme, eş zamanlı çoklu hedef takibi ve elektronik karıştırmaya karşı dayanıklılık sağladığı belirtiliyor. Komuta unsuru ise çok sayıda lançer ünitesini birbirine bağlayarak angajman önerilerini otomatikleştirebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İki kademeli önleyici tasarım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açık kaynak değerlendirmelere göre Sky Bow IV füzesi iki kademeli katı yakıtlı bir yapıya sahip. İlk kademe, füzenin üst atmosfer sınırına hızla ulaşmasını sağlıyor; ikinci kademe ise son safhada itki yönlendirme ve milimetre dalga arayıcı başlıkla hassas güdüm sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı, yeniden giriş yapan yüksek hızlı hedeflere karşı son aşamada hassas manevra kabiliyeti sunmayı hedefliyor. Savaş başlığı ve imha mekanizmasına ilişkin detaylar sınırlı olmakla birlikte, yönlendirilmiş parçacık etkili bir harp başlığı kullanıldığı değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tayvan-70-kilometre-menzilli-sky-bow-iv-fuzesinin-seri-uretimine-onay-verdi-wmyeb0d3i2</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:27 +0300</pubDate></item><item><title>Kratos ve GE Aerospace, CCA için GEK1500 motoru geliştirecek</title><link>https://gdh.digital/haber/kratos-ve-ge-aerospace-cca-icin-gek1500-motoru-gelistirecek-jdcg759528h</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kratos Defense &amp; Security Solutions ile GE Aerospace, United States Air Force tarafından açılan ihale kapsamında küçük sınıf Collaborative Combat Aircraft için yeni nesil bir jet motoru geliştirmek üzere 12,4 milyon dolarlık sözleşme kazandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ortak ekip, GEK1500 adı verilen motorun ön tasarım safhasını tamamlayarak hem yüksek performans hem de uygun maliyetli seri üretim hedeflerini karşılamayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;1.500 libre itki sınıfında yeni motor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GEK1500, yaklaşık 1.500 libre itki üretecek şekilde tasarlanıyor. Motorun; insansız hava araçları, işbirlikçi muharip uçaklar ve bazı füze sistemlerinde kullanılması öngörülüyor. Tasarım, hâlihazırda teknik olgunlaşma sürecini sürdüren GEK800 seyir füzesi motoru mimarisinden türetiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında yer alan opsiyon maddesinin devreye alınması halinde, ekip kritik tasarım risklerini değerlendirecek ve motor performansını gerçek uçuş ve platform entegrasyon koşullarında karakterize edecek test faaliyetleri yürütecek. ABD Hava Kuvvetleri, özellikle küçük CCA platformları için yüksek performanslı ancak düşük maliyetli motor çözümlerini öncelik olarak tanımlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GEK800’den edinilen tecrübe aktarılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kratos Turbine Technologies Division Başkanı Stacey Rock, yeni sözleşmenin önceki programın devamı niteliğinde olduğunu belirterek, “GEK800 motor programındaki başarımızın üzerine inşa ederek GEK1500’ün geliştirilmesi, ekibimizin savunma müşterilerimizin taleplerini karşılamak üzere yüksek performanslı ve uygun maliyetli jet motorlarını hızlı şekilde üretme kabiliyetini ortaya koyuyor” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GE Aerospace Edison Works Başkan Yardımcısı ve Genel Müdürü Steve Russell ise GEK800 kapsamında yürütülen irtifa testlerinin doğrudan GEK1500 tasarımına veri sağladığını vurguladı. Russell, “Son GEK800 irtifa testlerinden elde edilen dersler, GEK1500’ün itki, güç üretimi ve yaşam döngüsü maliyetlerini iyileştirmesine katkı sağlıyor. Böylece CCA gereksinimlerini karşılayabilirken maliyet ve takvim hedeflerinden ödün vermiyoruz” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüksek adetli üretim hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son irtifa testlerinde GEK800 motorunun menzil artışı, daha yüksek itki ve artırılmış elektrik güç üretimi gibi kritik teknolojileri doğruladığı belirtiliyor. Bu yatırımların GEK1500 programında hem maliyetleri hem de takvim risklerini azaltması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İki şirket, Haziran ayında yeni nesil uygun maliyetli insansız platform motorları için resmi bir iş birliği anlaşması imzalamıştı. 2024’te yapılan mutabakat zaptının ardından genişletilen çerçeve anlaşma, GEK800 ve daha yüksek itki sınıfındaki GEK motorlarının geliştirilmesi, üretimi, test edilmesi ve hizmete alınmasını kapsıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kratos-ve-ge-aerospace-cca-icin-gek1500-motoru-gelistirecek-jdcg759528h</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:24 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya, 2 milyar avroluk modernizasyon kapsamında ilk 5 Patria 6x6 zırhlı aracı teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-2-milyar-avroluk-modernizasyon-kapsaminda-ilk-5-patria-6x6-zirhli-araci-teslim-aldi-lqbi58m758</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya, çok uluslu CAVS programı kapsamında tedarik ettiği ilk beş adet Patria 6x6 zırhlı aracı teslim aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu teslimat, yaşlanan TPz Fuchs filosunun yerini alması planlanan ve toplamda 876 adede kadar çıkabilecek yeni nesil araç programının başlangıcını oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 2 milyar avro değerindeki tedarik süreci, NATO’nun yüksek yoğunluklu kara harekâtına yönelik hazırlıklarını güçlendirme hedefiyle doğrudan bağlantılı olarak yürütülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eğitim ve doğrulama süreci başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslim edilen ilk araçlar seri üretim öncesi konfigürasyona sahip. Bu araçların amacı, operatör eğitimi, bakım süreçlerinin tanıtılması ve teknik doğrulama çalışmalarının başlatılması olarak açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, Zeithain malzeme deposunda Patria Almanya yöneticilerinin katılımıyla, Alman savunma tedarik kurumu BAAINBw gözetiminde gerçekleştirildi. İlk parti, mürettebatın taktik kullanım, görev modülü entegrasyonu ve lojistik süreçleri test etmesine imkân tanıyacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dört ana varyant planlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAAINBw, Patria 6x6’yı “Yeni Nesil Personel Taşıyıcı” olarak tanımlıyor. İlk etapta onaylanan varyantlar şunlar:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mühendis timi taşıyıcı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Zırhlı keşif timi taşıyıcı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ağır havan taşıyıcı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ateş kontrol aracı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapılandırma, muharebe destek unsurlarının daha yüksek koruma altında görev yapmasını hedefliyor. Özellikle istihkâm birlikleri, keşif unsurları ve dolaylı ateş timleri için hareket kabiliyetinin artırılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretim ve yerli imalat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya, CAVS çerçevesine 2023’te katıldı. 2025 sonunda imzalanan sözleşmelerle dört varyantta toplam 876 araca kadar opsiyon içeren seri üretim süreci başlatıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimatlar 2026’da başlayacak. İlk üretim Finlandiya ve Letonya’da yapılırken, 2027’den itibaren teknoloji transferi kapsamında Almanya’da yerel üretime geçilmesi planlanıyor. Süreçte Alman savunma sanayii şirketlerinin de aktif rol üstleneceği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler ve silah sistemleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 24 ton azami ağırlığa ve 8,5 ton taşıma kapasitesine sahip Patria 6x6, 294 kW gücünde Scania dizel motorla donatılıyor. Araç 100 km/s üzeri yol hızına ulaşabiliyor ve amfibi kabiliyet sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Koruma seviyesi genellikle STANAG 4569 Seviye 2 olarak belirtilirken, konfigürasyona bağlı olarak daha yüksek koruma seçenekleri de bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Silahlandırma tarafında, Alman varyantlarının Kongsberg PROTECTOR RS4 uzaktan komutalı silah sistemiyle donatılması öngörülüyor. Bu sistem 12,7 mm ağır makineli tüfek veya 40 mm otomatik bomba atar entegre edilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ağır havan versiyonunda ise Patria’nın 120 mm NEMO kuleli havan sistemi tercih edilecek. NEMO, korumalı ve 360 derece dönebilen bir kule üzerinden dolaylı ateş desteği sağlıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-2-milyar-avroluk-modernizasyon-kapsaminda-ilk-5-patria-6x6-zirhli-araci-teslim-aldi-lqbi58m758</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:21 +0300</pubDate></item><item><title>İran, Rusya’dan 500 adet Verba hava savunma sistemi için 500 milyon avroluk anlaşma imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/iran-rusyadan-500-adet-verba-hava-savunma-sistemi-icin-500-milyon-avroluk-anlasma-imzaladi-f5ggp9efbhj</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiliz Financial Times’ın haberine göre İran, Rusya ile 500 adet 9K333 Verba omuzdan atılan hava savunma sistemi ve 2.500 adet 9M336 füzesi tedarikini kapsayan yaklaşık 500 milyon avroluk gizli bir anlaşma imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin Aralık 2025’te Moskova’da Rus savunma ihracat kurumu Rosoboronexport ile İran Savunma Bakanlığı arasında imzalandığı ve teslimatların 2027–2029 döneminde üç parti halinde yapılmasının planlandığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, bazı sistemlerin daha erken tarihte sınırlı sayıda İran’a ulaştırılmış olabileceği de öne sürüldü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;12 günlük çatışmanın ardından talep edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tahran’ın söz konusu sistemleri Temmuz ayında, ABD’nin İsrail ile birlikte İran’daki üç nükleer tesise yönelik saldırılara katıldığı ve İran hava savunma ağının ciddi şekilde zayıfladığı 12 günlük çatışmanın hemen ardından talep ettiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Saldırılar sırasında radar tesisleri, komuta merkezleri ve sabit hava savunma unsurlarının önemli bölümünün devre dışı kaldığı; bunun üzerine İran’ın alçak irtifa savunmasını dağıtık ve mobil unsurlarla yeniden inşa etmeye yöneldiği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Verba gibi omuzdan atılan sistemler, sabit radar altyapısına bağımlı olmadan küçük ve hareketli timler tarafından kullanılabiliyor. Bu da özellikle alçaktan uçan uçaklar, seyir füzeleri ve insansız hava araçlarına karşı esnek bir savunma katmanı oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmenin detayları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Financial Times’ın aktardığı bilgilere göre anlaşma kapsamında:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 500 adet 9K333 Verba lançeri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2.500 adet 9M336 hava savunma füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 500 adet Mowgli-2 gece görüş sistemi tedarik edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birim fiyatın füze başına yaklaşık 170 bin avro, lançer başına ise 40 bin avro seviyesinde olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın, Rosoboronexport ile İran Savunma Bakanlığı ve Silahlı Kuvvetler Lojistik Bakanlığı’nın Moskova ofisi arasında imzalandığı; sözleşme sürecinde Ruhollah Katebi’nin rol aldığı iddia edildi. Katebi’nin daha önce İran’ın Rusya’ya Fath-360 kısa menzilli balistik füzeler transferinde yer aldığı ve 2024’te ABD tarafından yaptırım listesine alındığı biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Verba sisteminin teknik özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO kod adı SA-29 Gizmo olan 9K333 Verba sistemi, 2014’te Rus ordusunda hizmete girdi ve Igla-S’in yerini aldı. 9M336 füzesi 72 mm çapa sahip olup sistemin toplam ağırlığı yaklaşık 17,25 kilogram olarak belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Füze, morötesi, yakın kızılötesi ve orta kızılötesi bantlarda çalışan üç kanallı pasif arayıcı başlık kullanıyor. Bu yapı, flare gibi aldatıcı karşı tedbirlere karşı daha yüksek ayırt etme kabiliyeti sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklanan performans değerlerine göre:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Angajman menzili: 500 metre – 6 ila 6,5 kilometre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami irtifa: 3,5 ila 4,5 kilometre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Asgari irtifa: 10 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tepki süresi: 8 saniyeye kadar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hazırlık süresi: 12 saniye&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem -50°C ile +50°C arasındaki sıcaklıklarda çalışabiliyor ve dost-düşman tanıma sistemleriyle entegre edilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/iran-rusyadan-500-adet-verba-hava-savunma-sistemi-icin-500-milyon-avroluk-anlasma-imzaladi-f5ggp9efbhj</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:17 +0300</pubDate></item><item><title>Diehl Defence, GARMR adlı yeni mobil anti-İHA sistemini tanıttı</title><link>https://gdh.digital/haber/diehl-defence-garmr-adli-yeni-mobil-anti-iha-sistemini-tanitti-sf1tus6h3dh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Diehl Defence, Nürnberg’de düzenlenen Enforce Tac 2026 fuarında mobil insansız hava aracı karşı tedbir sistemini GARMR adıyla yeniden tanıttı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha önce Kinetic Defence Vehicle KDV olarak bilinen platform, kapsamlı bir güncelleme sürecinin ardından yeni kimliğiyle kamuoyuna sunuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketten yapılan açıklamaya göre GARMR, önceki KDV mimarisinin geliştirilmiş ve genişletilmiş bir versiyonu olarak tasarlandı. Sistem, yeni önleme dronları ile yapay zekâ destekli tespit ve karar destek altyapısını bir araya getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modüler ve hibrit yapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GARMR, farklı operasyonel ihtiyaçlara göre uyarlanabilen hibrit ve modüler bir anti-İHA çözümü olarak geliştirildi. Sistem; kritik sivil altyapıların, kamuya açık etkinliklerin ve askeri unsurların korunmasına yönelik görevlerde kullanılabilecek şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Platform iki ana önleme konfigürasyonu üzerinden çalışıyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GARMR SRS Short Range System: CICADA adlı önleme dronunu kullanıyor. Bu drone, hedefi ağ ile yakalama veya harp başlığı ile etkisiz hale getirme seçeneklerine sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GARMR MRS Medium Range System: Daha uzun menzilli tehditlere karşı geliştirilen ilave önleme dronlarıyla angajman mesafesini artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, her iki yapılandırmanın da görev gereksinimlerine göre ek etkileyici unsurlarla genişletilebildiğini belirtiyor. Bu yaklaşım, hassas sivil ortamlarda kontrollü müdahaleden daha karmaşık askeri tehditlere karşı yüksek performanslı savunmaya kadar farklı senaryolara uyum sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapay zekâ destekli tespit ve önceliklendirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GARMR’nin en dikkat çekici unsurlarından biri, yapay zekâ destekli tespit, sınıflandırma ve önceliklendirme fonksiyonları. Diehl Defence’e göre sistem, sensör verilerini otomatik olarak analiz eden algoritmalar sayesinde hava hedeflerini tanımlıyor ve operatörlere karar sürecinde destek sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Platform; tespit sensörleri, tanımlama modülleri, önleme dronları ve komuta unsurlarını yüksek hareket kabiliyetine sahip bir araç üzerinde birleştiriyor. Radar ve diğer sensör teknolojileri sayesinde küçük ticari çok rotorlu dronlardan Shahed ve Lancet tipi daha büyük silahlı insansız sistemlere kadar geniş bir tehdit yelpazesini tespit edebiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/diehl-defence-garmr-adli-yeni-mobil-anti-iha-sistemini-tanitti-sf1tus6h3dh</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:14 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Hava Kuvvetleri, B-21 Raider üretimini hızlandırıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-b-21-raider-uretimini-hizlandiriyor-4bb4w23grrt</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Hava Kuvvetleri ile Northrop Grumman, yeni nesil gizli bombardıman uçağı B-21 Raider’ın üretim kapasitesini artırma kararı aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin Şubat 2026’da yaptığı açıklamaya göre program, test ve erken üretim aşamalarında ilerlerken operasyonel teslimat takvimi doğrultusunda üretim temposu yükseltiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kaliforniya’daki Palmdale tesisinde son montaj faaliyetleri sürerken, ilk operasyonel B-21’in 2027 yılında Ellsworth Hava Kuvvetleri Üssü’ne teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital altyapı ile üretim ivmesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman Yönetim Kurulu Başkanı ve CEO’su Kathy Warden, programın mevcut performansının üretim artışına zemin hazırladığını belirterek, “B-21 programındaki güçlü performans, ekibimizi bu kabiliyeti daha hızlı üretmeye hazır hale getirdi. Dijital mühendislik ve üretim altyapısına 5 milyar dolardan fazla yatırım yaptık” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirkete göre birden fazla B-21 uçağı eş zamanlı olarak üretim hattında ve uçuş test sürecinde bulunuyor. 2025 yılı boyunca test filosunun genişletilmesi sayesinde uçuş sıklığı artırıldı ve operasyonel veri toplama süreci hızlandı. Testlerde elde edilen performansın, geliştirme aşamasındaki dijital modelleme verilerini aştığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman Havacılık Sistemleri Başkanı Tom Jones ise “B-21’i Hava Kuvvetleri personelinin kullanımına sunmak binlerce çalışanımızın ortak görevi. Kara ve uçuş testlerinde kaydedilen performans, programın olgunluk seviyesini ortaya koyuyor” açıklamasında bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Testten operasyona geçiş süresi kısalıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında geliştirilen dijital mühendislik ortamı, uçuş test planlaması ve gerçek zamanlı performans analizine imkân sağlıyor. Northrop Grumman ve ABD Hava Kuvvetleri personelinden oluşan Combined Test Force ekibinin, elde edilen veriler sayesinde bir uçağı ertesi gün yeni bir test uçuşuna hazırlayabildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, dijital süreçler sayesinde yazılım sertifikasyon takvimlerinin yaklaşık yüzde 50 oranında kısaldığını duyurdu. Artırılmış gerçeklik tabanlı üretim araçlarının ise montaj öncesi simülasyon ve mühendis-teknisyen koordinasyonunu kolaylaştırarak üretim verimliliğini artırdığı kaydedildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-b-21-raider-uretimini-hizlandiriyor-4bb4w23grrt</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:11 +0300</pubDate></item><item><title>NATO'nun denizaltı savunma harbi tatbikatı Dynamic Manta 2026 İtalya'da başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/natonun-denizalti-savunma-harbi-tatbikati-dynamic-manta-2026-italyada-basladi-1dr5hkn8fsl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO'nun denizaltı savunma harbi konusunda müttefik ülkeler arasındaki işbirliğini geliştirmek ve eğitim seviyesini yükseltmek amacıyla düzenlediği "Dynamic Manta 2026 (DYMA 26)" tatbikatı İtalya'da başladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO Müttefik Deniz Komutanlığının (MARCOM) organizasyonunda ve İtalya Deniz Kuvvetlerinin ev sahipliğindeki tatbikata, Türkiye, İtalya, İspanya, Yunanistan, Portekiz, Almanya, İngiltere, Kanada, Fransa ve ABD'nin aralarında bulunduğu 10 müttefik ülke katılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tatbikat sicilya katanya’dan başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İtalya'nın Sicilya Adası'ndaki Katanya limanından müttefik gemi ve denizaltıların sabah saatlerinde denize açılmasıyla başlayan tatbikatın ilk gününde, Türkiye'den TCG 1. İnönü, İtalyan donanmasından "Venuti" ile Yunanistan'ın "Katsonis" denizaltılarının yanı sıra İtalya'dan Schergat fırkateyni ile "Vulcano" ikmal gemisi ve İspanya'dan Navarra fırkateyni görev alırken, NATO Daimi Deniz Görev Grubu-2'de (SNMGM-2) görevli İtalya'nın "Virginio Fasan" ve Yunanistan'ın "Limnos" fırkateyni ve de İtalyan donanmasının AW101 tipi helikopterler ilk gün etkinliklerine destek verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk gün eğitim faaliyetleri icra edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikatın ilk gününde müttefik unsurları, geçiş ve "vinceks" eğitimlerinin yanı sıra helikopterle yaklaşma, denizaltıların suya dalış ve çıkış eğitimleri yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katılımcı ülkelerin birlik ve unsurlarının, su altındaki her türlü tehdide yanıt vermesi konusunda birlikte çalışabilirlik ve yeterliliklerini artırmayı hedefleyen Dynamic Manta 2026 tatbikatının basına açık ilk gününü, AA muhabiri de İtalya Deniz Kuvvetlerinin Bergamini sınıfı fırkateynlerden Virginio Fasan'dan takip etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye iki unsurla katılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO'nun planlı yıllık tatbikatlarından Dynamic Manta'ya her yıl istikrarlı şekilde katılan Türkiye, bu yıl iki unsurunu bu tatbikata gönderdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikatta, Türk Deniz Kuvvetleri bünyesindeki "Gür" sınıfı denizaltılardan TCG 1. İnönü ile bir P-72 deniz karakol uçağı görev alacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Grabbe gelişmiş denizaltı savunma harbi vurgusu yaptı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gelişmiş denizaltı savunma harbi taktiklerini icra edeceğiz&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO Denizaltıları Komutanı ABD'li Tuğamiral Bret Grabbe, bu yılki Dynamic Manta tatbikatını açmaktan onur duyduğunu belirterek, "Bu, NATO'nun Akdeniz'deki en önemli denizaltı savunma harbi tatbikatıdır." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İtalya'nın ev sahipliğinde her yıl düzenlenen bu tatbikatın, NATO genelinden ve farklı harekat alanlarından kuvvetleri bir araya getiren üst düzey, gerçek unsurlarla icra edilen bir eğitim faaliyeti olduğunu dile getiren Grabbe, "Yunanistan, İtalya ve Türkiye'den denizaltılar, bugün burada bulunan 'Fasan' gemisi gibi denizaltı savunma harbi kabiliyetine sahip savaş gemileri ve 10 farklı NATO ülkesinden deniz karakol uçaklarıyla birlikte görev yapacaktır." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Grabbe, tatbikat boyunca her gün savaşıyormuş gibi eğitim yapacaklarını dile getirerek, şöyle devam etti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Su altı, su üstü ve hava olmak üzere üç harekat alanında entegre şekilde çalışacağız. Kararlıyız ve hazırız. Bunu önümüzdeki haftalarda göstereceğiz. Denizaltılar hem avcı hem de av rolünü üstlenerek görev değiştirecek. Su üstü denizaltı savunma harbi kabiliyetli gemilerimiz ve deniz karakol uçaklarımız bu tehditleri tespit etmeyi, takip etmeyi ve gerekirse etkisiz hale getirmeyi simüle etmeyi uygulayacak. Gelişmiş denizaltı savunma harbi taktiklerini icra edeceğiz, hem konvansiyonel hem de gelişmekte olan su altı kabiliyetlerini tatbikata dahil edeceğiz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tuğamiral Grabbe, ayrıca AA muhabirinin, Türkiye'nin tatbikata katkısına ilişkin sorusuna da şu yanıtı verdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özellikle NATO Denizaltları Komutanı olarak benim açımdan Türkiye, denizaltı savunma harbi kabiliyetine sahip 14 müttefik ülkeden biridir ve burada bu tatbikat kapsamında NATO Harekat Kontrolü (OPCON) altında görev yapmaktadır, tıpkı yıl boyunca rutin olarak yaptıkları gibi. Dolayısıyla, yalnızca Dynamic Manta tatbikatında değil, yıl boyunca NATO Denizaltıları Komutanlığı bünyesinde bizimle birlikte görev yapan Türkiye'den profesyonel denizaltıcıların aramızda bulunmasından büyük memnuniyet duyuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dynamic manta 6 mart’a kadar sürecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO Dynamic Manta 2026 tatbikatı 6 Mart'a kadar sürecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/natonun-denizalti-savunma-harbi-tatbikati-dynamic-manta-2026-italyada-basladi-1dr5hkn8fsl</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:07 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin F-35 Lightning II’de yapay zekâ destekli muharebe tanımlamayı uçuşta test etti</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-f-35-lightning-iide-yapay-zek-destekli-muharebe-tanimlamayi-ucusta-test-etti-uvqwjmv5eld</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin, F-35 Lightning II savaş uçağının bilgi füzyon sistemine entegre edilen yapay zekâ destekli yeni bir Muharebe Tanımlama kabiliyetini uçuşta test etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Project Overwatch olarak adlandırılan gösterim, taktik bir yapay zekâ modelinin pilot ekranında bağımsız bir Combat ID üretmek üzere ilk kez gerçek uçuşta kullanılması bakımından önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Nellis’te uçuş gösterimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test uçuşu, Nellis Air Force Base’de gerçekleştirildi. Lockheed Martin tarafından geliştirilen ve eğitilen yapay zekâ ile makine öğrenmesi modeli, farklı yayıcılar arasındaki kimlik belirsizliklerini çözerek tehdit sınıflandırmasını netleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirkete göre sistem, pilotun durumsal farkındalığını artırırken karar verme süresini de kısalttı. Uçuş sırasında elde edilen veriler, modelin gerçek taktik ortamda çalışabilirliğini doğrulamak amacıyla analiz edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dakikalar içinde yeniden eğitilebilen model&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mühendisler, yeni yayıcıları etiketlemek ve yapay zekâ modelini yeni bir yayıcı sınıfını tanıyacak şekilde yeniden eğitmek için otomatik bir araç kullandı. Güncellenen modelin aynı görev planlama döngüsü içinde yeniden yüklenerek bir sonraki sorti için hazır hâle getirildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, hızla değişen tehdit ortamında taktik avantajın korunması açısından kritik olduğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Havacılık Sistemleri F-35 Muharebe Sistemleri Başkan Yardımcısı Jake Wertz, “Bu, 6’ncı nesil teknolojinin 5’inci nesil bir platforma taşındığını gösteren bir demonstrasyon” dedi. Wertz, yapay zekâ modelinin yerde yeniden programlanarak bir sonraki uçuşta kullanılabilir hâle getirilmesini, “hızla evrilen tehdit ortamında taktik üstünlüğün sürdürülmesi için temel bir adım” olarak tanımladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Daha geniş entegrasyon hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, yapay zekâ modelinin eğitim veri setini genişleterek güvenilirlik ve doğruluk oranını artırmayı planlıyor. Project Overwatch kapsamında elde edilen uçuş test sonuçlarının, gelecekteki geliştirme çalışmaları ve olası entegrasyon süreçleri için referans teşkil edeceği kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin, yapay zekâ alanındaki uzun vadeli yatırımlarının sistemleri daha akıllı, daha güvenli ve daha bağlantılı hâle getirmeyi amaçladığını vurguluyor. Şirket, bu tür girişimlerin farklı platformlara entegre edilebilir çözümler sunduğunu belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Halihazırda 12 ülkenin envanterinde bulunan ve 1.300’ün üzerinde teslim edilmiş uçakla hizmet veren F-35 filosunun, yazılım modernizasyonu ve yapay zekâ destekli karar destek sistemleri sayesinde önümüzdeki yıllarda da güncel tehdit ortamına uyum sağlaması hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-f-35-lightning-iide-yapay-zek-destekli-muharebe-tanimlamayi-ucusta-test-etti-uvqwjmv5eld</guid><pubDate>Tue, 24 Feb 2026 12:42:04 +0300</pubDate></item></channel></rss>