<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Fri, 20 Feb 2026 13:54:27 +0000</lastBuildDate><item><title>Savunma sanayii icra komitesi 2026’nın ilk toplantısını gerçekleştirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/savunma-sanayii-icra-komitesi-2026nin-ilk-toplantisini-gerceklestirdi-xbt4mxfw5x</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Sanayii İcra Komitesi (SSİK), Cumhurbaşkanı Recep Tayyip Erdoğan başkanlığında Cumhurbaşkanlığı külliyesi’nde toplanarak Türk savunma sanayiinin mevcut durumu, ihracat performansı ve önümüzdeki döneme ilişkin kritik projeleri ele aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HİSAR Hava Savunma Sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2026 yılının ilk toplantısında, özellikle yerli ve millî teknolojilere dayalı projelerin sürdürülmesine yönelik kararlılık öne çıkan başlıklar arasında yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025 performansı ve ihracat başarısı değerlendirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cumhurbaşkanlığı iletişim başkanlığı tarafından yapılan açıklamaya göre, toplantıda Türk savunma sanayiinin 2025 yılı boyunca yürüttüğü çalışmalar kapsamlı şekilde değerlendirildi. Bu çerçevede sektörün ihracat performansı, stratejik hedefleri ve devam eden kritik projeler detaylı olarak ele alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, “Türk savunma sanayiinin 2025 yılında gerçekleştirdiği çalışmalar, savunma sanayiinin ihracat başarısı, gelecek hedefleri ve kritik projelere ilişkin değerlendirmelerde bulunulmuş, yerli ve millî savunma sanayiinin desteklenmesine yönelik kararlılık vurgulanmıştır” ifadeleri kullanıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, savunma sanayiinde son yıllarda kaydedilen ilerlemenin hem teknolojik kabiliyetlerin geliştirilmesi hem de uluslararası pazardaki rekabet gücünün artırılması açısından önemli bir aşamayı temsil ettiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Millî savunma ve içişleri ihtiyaçlarına yönelik projeler karara bağlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplantının önemli gündem maddelerinden birini Millî savunma bakanlığı ve İçişleri bakanlığı’nın ihtiyaçlarına yönelik mevcut ve planlanan projeler oluşturdu. Güvenlik birimlerinin operasyonel gereksinimlerini karşılamaya yönelik yürütülen projeler değerlendirilerek, yeni dönem planlamalarına ilişkin kararlar alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Resmî açıklamada bu sürece ilişkin olarak, “Millî savunma ve İçişleri bakanlıklarımızın ihtiyaçlarına yönelik mevcut ve yürütülecek projelere ilişkin gündem görüşülerek karara bağlanmıştır” denildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda, özellikle güvenlik güçlerinin teknolojik kapasitesini artıracak yerli çözümlerin geliştirilmesi ve mevcut projelerin hızlandırılması konularının öncelikli olduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026 hedefleri ve yerli teknolojilerde kararlılık mesajı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplantıda ayrıca Türk savunma sanayiinin ulaştığı seviyeden duyulan memnuniyet dile getirilirken, önümüzdeki dönemde çalışmaların daha yoğun şekilde sürdürüleceği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, “Milletimizin ve devletimizin güçlü desteğiyle Türk savunma sanayiinde elde edilen başarılardan duyulan memnuniyet ifade edilerek, 2026 yılında daha da yüksek gayret ile çalışmaların sürdürülmesinin gerekliliği vurgulanmıştır” ifadelerine yer verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerli ve millî teknolojilere dayalı üretim yaklaşımının sürdürüleceği belirtilen açıklamada, “yerli ve millî teknolojiler kullanılarak savunma sanayiimizdeki örnek teşkil eden gelişimin azim ve kararlılıkla sürdürüleceği” ifade edildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/savunma-sanayii-icra-komitesi-2026nin-ilk-toplantisini-gerceklestirdi-xbt4mxfw5x</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:55:15 +0300</pubDate></item><item><title>ABD’den İsrail’in Merkava tank filosuna 73,5 milyon dolarlık güç paketi desteği</title><link>https://gdh.digital/haber/abdden-israilin-merkava-tank-filosuna-735-milyon-dolarlik-guc-paketi-destegi-sj75rn4yns</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Kara Kuvvetleri, İsrail’in Merkava ana muharebe tanklarının operasyonel hazır durumda tutulmasını sağlamak amacıyla Rolls-Royce Solutions America Inc. ile 73,5 milyon dolar değerinde bir Yabancı Askerî Satış (FMS) sözleşmesi imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;17 Şubat 2026 tarihli sözleşme kapsamında Merkava tankları için güç paketi kitleri, metal konteynerler ve mühendislik teknik destek hizmetleri sağlanacak. Çalışmaların büyük bölümü ABD’nin Güney Carolina eyaletindeki Graniteville tesisinde yürütülecek ve programın 31 Aralık 2032’ye kadar devam etmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, ABD Kara Kuvvetleri Detroit Arsenal Sözleşme Komutanlığı tarafından yönetiliyor ve Merkava filosunun uzun vadeli sürdürülebilirliğini güvence altına almayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güç paketleri tankın operasyonel sürekliliğinde kritik rol oynuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modern ana muharebe tanklarında güç paketi, motor, soğutma sistemi, filtreleme bileşenleri ve yardımcı sistemleri içeren modüler bir yapıdan oluşuyor. Bu modüler yapı sayesinde güç paketleri sahada kısa sürede değiştirilebiliyor ve tankların bakım süresi önemli ölçüde azaltılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Merkava Mk4 ve ilgili zırhlı platformlarda kullanılan yaklaşık 1.500 beygir gücündeki dizel güç paketi, tankın hareket kabiliyeti, hızlanması ve zorlu arazi koşullarında operasyon kabiliyetini doğrudan etkileyen temel bileşenler arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Merkava ve ağır zırhlı araçlar için daha geniş destek programının parçası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son sözleşme, İsrail’in ağır zırhlı araç filosuna yönelik daha geniş kapsamlı sürdürülebilirlik çalışmalarının bir parçası olarak değerlendiriliyor. ABD Savunma Güvenlik İşbirliği Ajansı daha önce de Namer zırhlı personel taşıyıcıları için güç paketi satışını içeren olası bir programı Kongre’ye bildirmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda sağlanan tam ve hafif kitler, hem kapsamlı bakım süreçlerinde hem de sahadaki hızlı onarım faaliyetlerinde kullanılabilecek. Metal konteynerler ise güç paketlerinin depolanması, taşınması ve operasyon bölgelerine hızlı sevkiyatını kolaylaştıracak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abdden-israilin-merkava-tank-filosuna-735-milyon-dolarlik-guc-paketi-destegi-sj75rn4yns</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:55:12 +0300</pubDate></item><item><title>Elbit Systems, uluslararası müşteriden 277 milyon dolarlık kule ve mühimmat siparişi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/elbit-systems-uluslararasi-musteriden-277-milyon-dolarlik-kule-ve-muhimmat-siparisi-aldi-5kf5l8dkmph</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail merkezli savunma şirketi Elbit Systems, kimliği açıklanmayan uluslararası bir müşteriden toplam değeri 277 milyon dolar olan 30 mm kule sistemleri ve mühimmat tedarik sözleşmeleri kazandığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin 18 Şubat 2026 tarihli açıklamasına göre teslimatlar üç yıllık bir takvim kapsamında gerçekleştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin, zırhlı personel taşıyıcı (APC) platformlarının ateş gücü ve hayatta kalma kabiliyetini artırmayı amaçlayan UT30 MK2 kule sistemlerini ve bu sistemlerle uyumlu mühimmatları kapsadığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;UT30 MK2 kule sistemi zırhlı araçların ateş gücünü artırmayı hedefliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems tarafından geliştirilen UT30 MK2, hem insanlı hem de insansız konfigürasyonlarda kullanılabilen modüler bir kule sistemi olarak öne çıkıyor. Sistem, silahların araç gövdesi içinden kontrol edilmesine imkân tanıyarak personelin korunmasını artırırken, platformun muharebe kabiliyetlerini genişletiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kule; 30 mm ana top, eş eksenli 7.62 mm makineli tüfek ve tanksavar güdümlü füze (ATGM) entegrasyonuna imkân tanıyan mimarisiyle hem zırhlı hedeflere hem de farklı kara unsurlarına karşı etkili angajman yeteneği sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Düşük siluetli tasarımı sayesinde aracın görünürlüğünü azaltan UT30 MK2, gelişmiş elektro-optik nişangâh sistemleri ve hedefleme sensörleriyle birlikte çalışacak şekilde tasarlandı. Açık mimari yapısı, operatörlerin sistemi insanlı ve insansız modlar arasında kapsamlı yapısal değişiklik gerektirmeden dönüştürmesine olanak sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşme mühimmat tedarikini de kapsıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems, sözleşmenin yalnızca kule sistemlerini değil, aynı zamanda bu sistemlerle uyumlu mühimmatların teslimatını da içerdiğini açıkladı. Bu yaklaşımın, silah sistemleri ile mühimmatın entegre şekilde tedarik edilmesini sağlayarak kullanıcıya operasyonel bütünlük sunduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elbit Systems Başkanı ve CEO’su Bezhalel (Butzi) Machlis, konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir kez daha değerli bir uluslararası müşteri tarafından tercih edilmekten gurur duyuyoruz. Bu sözleşmeler, gelişmiş kara sistemlerimize ve mühimmat teknolojilerimize duyulan güveni yansıtıyor ve dünya genelindeki silahlı kuvvetlere yüksek performanslı çözümler sunma kabiliyetimizi ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/elbit-systems-uluslararasi-musteriden-277-milyon-dolarlik-kule-ve-muhimmat-siparisi-aldi-5kf5l8dkmph</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:55:09 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail, Arrow 4 hava savunma sistemini 2026’da hizmete almayı planlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/israil-arrow-4-hava-savunma-sistemini-2026da-hizmete-almayi-planliyor-fwv54db3jn8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail Havacılık ve Uzay Sanayii (IAI) CEO’su Boaz Levy, Arrow 4 balistik füze önleme sisteminin önümüzdeki aylarda operasyonel hizmete girebileceğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Levy, 17 Şubat 2026’da Tel Aviv’de düzenlenen bir savunma konferansında yaptığı konuşmada, sistemin geliştirme sürecinde önemli eşiklerin aşıldığını ve entegrasyon çalışmalarının son aşamaya ulaştığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Levy, Arrow 4 programındaki ilerlemenin, özellikle 2024 ve 2025 yıllarında İran ile yaşanan balistik füze saldırılarının ardından hız kazandığını ifade ederek, İsrail’in gelecekteki yüksek yoğunluklu çatışma senaryolarına karşı hazırlıklarını güçlendirdiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok katmanlı füze savunmasının yeni halkası olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Arrow 4, İsrail’in çok katmanlı hava ve füze savunma mimarisinin yeni bir bileşeni olarak Arrow 2 sisteminin yerini almak üzere geliştiriliyor. Sistem, halihazırda uzay dışı irtifalarda önleme yapan Arrow 3 ile birlikte çalışarak balistik tehditlere karşı farklı irtifa katmanlarında müdahale imkânı sunacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş tehditlere karşı önleme kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni önleyici füze, özellikle manevra kabiliyetine sahip yeniden giriş araçları ve bazı hipersonik süzülme araçları gibi gelişmiş tehditlere karşı etkili olacak şekilde tasarlandı. Arrow 4’ün, doğrudan çarpma prensibine dayalı “hit-to-kill” yöntemiyle hedefi imha etmesi ve gelişmiş bir arayıcı başlık ile artırılmış manevra kabiliyeti sunması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, Citron Tree savaş yönetim merkezi ve EL/M-2080 Green Pine erken uyarı radarı ile entegre şekilde çalışacak. Green Pine radarının, balistik füze fırlatmalarını hedef profiline bağlı olarak 500 kilometrenin üzerindeki mesafelerden tespit edebildiği belirtiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israil-arrow-4-hava-savunma-sistemini-2026da-hizmete-almayi-planliyor-fwv54db3jn8</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:55:06 +0300</pubDate></item><item><title>Leonardo, Filipinler’e 32 adet Eurofighter Typhoon teklif etti</title><link>https://gdh.digital/haber/leonardo-filipinlere-32-adet-eurofighter-typhoon-teklif-etti-m5hd8p8g95m</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalyan savunma şirketi Leonardo, Filipinler Hava Kuvvetleri’nin çok rollü savaş uçağı tedarik programı kapsamında Eurofighter Typhoon savaş uçağını resmen teklif ettiğini doğruladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin 17 Şubat 2026’da yaptığı açıklamaya göre teklif; uçak teslimatı, endüstriyel iş birliği ve Filipinler’in bütçe yapısına uygun finansman çözümünü kapsayan kapsamlı bir paket içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo yetkilileri, teklifin Filipinler’in uzun süredir devam eden çok rollü savaş uçağı programında “oldukça güçlü bir rekabetle” karşı karşıya olduğunu kabul etti. Söz konusu program, ülkenin hava savunma kapasitesini yeniden tesis etmeyi ve Batı Pasifik’te caydırıcılığı artırmayı amaçlayan modernizasyon sürecinin temel unsurlarından biri olarak görülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teklifin merkezinde 32 adet Tranche 5 Typhoon bulunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo’nun teklifinin, Eurofighter Typhoon’un en güncel üretim standardı olan Tranche 5 konfigürasyonunda toplam 32 uçağı kapsadığı belirtildi. Paket, yalnızca bir platform tedarikinden ziyade, Filipinler için uzun vadeli bir hava gücü ortaklığı oluşturmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filipinler Hava Kuvvetleri, 2005 yılında Northrop F-5A/B Freedom Fighter filosunu emekliye ayırdıktan sonra uzun yıllar hava üstünlüğü görevleri için özel bir önleme uçağına sahip olmadı. Daha sonra envantere giren FA-50PH hafif savaş uçakları supersonik operasyon kabiliyeti kazandırsa da radar menzili, silah yükü ve elektronik harp kapasitesi açısından daha ağır çift motorlu platformlara kıyasla sınırlı kaldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan 32 uçaklık alımın, ülke genelinde sürekli hava devriyesi, pilot eğitim altyapısının geliştirilmesi ve dengeli bakım döngüleriyle operasyonel hazır bulunuşun sürdürülmesine imkân sağlayacağı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş radar, uzun menzilli füzeler ve çok rollü görev kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teklif edilen Eurofighter Typhoon Tranche 5, E-Scan Mk1 aktif elektronik taramalı radar (AESA), gelişmiş elektronik harp sistemleri ve sensör füzyon mimarisi ile donatılıyor. Çift Eurojet EJ200 turbofan motoruyla Mach 2’nin üzerindeki hızlara ulaşabilen platform, yüksek tırmanma performansı ve uzun süreli süpersonik uçuş kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçak, Meteor uzun menzilli hava-hava füzesi, AMRAAM, IRIS-T ve çeşitli hassas güdümlü mühimmatlarla uyumlu olacak şekilde tasarlanmış durumda. Bu sayede hava üstünlüğü, deniz hedeflerine taarruz ve derin darbe görevlerini tek platform üzerinden icra edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endüstriyel iş birliği ve finansman çözümü de pakete dahil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo’nun teklifinde ayrıca Filipinler’in yerli havacılık kapasitesini geliştirmeyi amaçlayan endüstriyel iş birliği unsurlarının da yer aldığı belirtildi. Bu kapsamda teknoloji transferi, yerel bakım ve onarım altyapısı kurulumu ile pilot ve teknik personel eğitimi gibi unsurların yer alabileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Finansman modelinin Filipinler’in bütçe kısıtlarını dikkate alacak şekilde yapılandırılması, programın hayata geçirilmesi açısından kritik bir unsur olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-16 ve Gripen ile rekabet sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eurofighter Typhoon, Filipinler’in çok rollü savaş uçağı programında ABD’nin F-16 Block 70 ve İsveç’in JAS 39 Gripen platformlarıyla rekabet ediyor. Filipinler’in vereceği kararın, ülkenin hava savunma mimarisini, lojistik altyapısını ve uzun vadeli savunma iş birliklerini belirlemesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/leonardo-filipinlere-32-adet-eurofighter-typhoon-teklif-etti-m5hd8p8g95m</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:55:02 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin, Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri için C-130J eğitim sistemleri sözleşmesi kazandı</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-avustralya-kraliyet-hava-kuvvetleri-icin-c-130j-egitim-sistemleri-sozlesmesi-kazandi-rgfm7v1u09</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin, ABD’nin Wright-Patterson üssü üzerinden yürütülen FMS programı kapsamında, Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri için C-130J Super Hercules eğitim sistemleri ve modernizasyon çözümleri sağlamak üzere yeni bir sözleşme kazandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimatların 2029 yılında başlaması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket tarafından yapılan açıklamada, sözleşmenin Avustralya’nın C-130J filosuna yönelik eğitim kapasitesini genişletmeyi ve mevcut eğitim altyapısını modernize etmeyi hedeflediği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş simülatör ve eğitim cihazları teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında iki adet Weapon Systems Trainer (silah sistemleri eğitim cihazı), bir adet Enhanced Integrated Cockpit Systems Trainer (geliştirilmiş entegre kokpit sistemleri eğitim cihazı) ve bir adet Loadmaster Part Task Trainer (yükleme uzmanı görev eğitim cihazı) teslim edilecek. Ayrıca RAAF envanterinde bulunan sanal simülasyon ve sanal bakım eğitim sistemleri de modernize edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni eğitim sistemlerinin, hava personelinin görev hazırlık seviyesini artırmasının yanı sıra, gelecekte hizmete girecek yeni uçaklarla tam uyumlu eğitim imkânı sağlaması amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin hava ve ticari sistemler başkan yardımcısı Todd Morar, sözleşmeye ilişkin yaptığı açıklamada, “Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri ile uzun süredir devam eden ortaklığımızı sürdürmekten ve onların eğitim kabiliyetlerini geliştirmeye katkıda bulunmaktan onur duyuyoruz,” dedi. Morar ayrıca, “C-130J’nin orijinal üreticisi olarak sahip olduğumuz bilgi ve operasyonel deneyim sayesinde, Avustralyalı mürettebatı ilk günden itibaren göreve hazır hâle getiren en gerçekçi eğitim çözümlerini sunabiliyoruz,” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni nesil eğitim sistemleri operasyonel gerçekliği yansıtacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin tarafından geliştirilen eğitim sistemlerinin gelişmiş grafik teknolojileri, hareket simülasyonu ve yüksek doğrulukta kokpit replikasyonu gibi özelliklere sahip olduğu belirtildi. Bu sistemlerin, operasyonel C-130J uçaklarının görev ortamını yüksek gerçeklik seviyesinde yansıtacak şekilde tasarlandığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Avustralya küresel eğitim sistemleri direktörü Peter Ashworth ise konuya ilişkin açıklamasında, “Odak noktamız, riskleri, maliyetleri ve zaman çizelgelerini azaltan ileri teknolojiler kullanarak göreve hazır bir gelecek kuvveti oluşturmaktır,” dedi. Ashworth, ayrıca “Lockheed Martin Avustralya olarak, Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri personelinin görevlerini başarıyla yerine getirebilmesi için gerekli kritik becerilerle donatılmasını desteklemeyi sürdüreceğiz,” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralya’nın C-130J filosu genişleme sürecinde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avustralya Kraliyet Hava Kuvvetleri, C-130 platformunu 1958 yılından bu yana aktif olarak kullanıyor ve hâlihazırda 12 adet C-130J-30 Super Hercules uçağı işletiyor. ABD ile 2022 yılında imzalanan yabancı askerî satış anlaşması kapsamında Avustralya’ya 24 adede kadar yeni C-130J-30 nakliye uçağı satışına onay verilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avustralya, Temmuz 2023’te bu opsiyon kapsamında 20 adet yeni C-130J-30 uçağını resmen sipariş etti. İlk teslimatın 2028 yılında gerçekleştirilmesi planlanırken, yeni uçakların ülkenin taktik hava nakliye kapasitesini artırması ve Richmond hava üssü’nde konuşlu 37’nci filo’nun görev kabiliyetlerini güçlendirmesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-avustralya-kraliyet-hava-kuvvetleri-icin-c-130j-egitim-sistemleri-sozlesmesi-kazandi-rgfm7v1u09</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:59 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya, FCAS belirsizliği nedeniyle ilave F-35 alımını değerlendiriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-fcas-belirsizligi-nedeniyle-ilave-f-35-alimini-degerlendiriyor-pcbkc8hrtd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya’nın, ABD üretimi F-35 savaş uçaklarından ilave sipariş vermeyi değerlendirdiği bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a konuşan iki kaynağa göre, bu adım Berlin’in Fransa ile yürüttüğü yeni nesil savaş uçağı programı Future Combat Air System (FCAS)’te yaşanan belirsizlikler nedeniyle gündeme geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konuyla ilgili bilgi sahibi kaynaklardan biri, Almanya’nın 35 adetten fazla ek F-35 satın alınmasını içerebilecek görüşmeler yürüttüğünü ifade etti. Diğer kaynak ise kesin bir sayı belirtmezken, görüşmelerin henüz sonuçlanmadığını ve nihai kararın belirsizliğini koruduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya, 2022 yılında 35 adet F-35 siparişi vermişti. Bu uçakların teslimatının 2026 yılı içinde başlaması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;FCAS programındaki çıkmaz yeni alım ihtiyacını gündeme getirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya’nın ilave F-35 alımını değerlendirmesinin arkasında, Fransa ile ortak yürütülen FCAS programında yaşanan anlaşmazlıkların etkili olduğu belirtiliyor. 2017 yılında başlatılan ve yaklaşık 100 milyar avro bütçeye sahip olan FCAS programı, Fransa’nın Rafale ve Almanya’nın Eurofighter filolarının 2040 sonrası dönemde yerini alacak yeni nesil bir savaş uçağı geliştirmeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35 alımı Almanya’ya stratejik esneklik sağlayabilir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlara göre, ilave F-35 alımı Almanya’ya yeni nesil bir savaş uçağı geliştirme veya alternatif bir ortak bulma sürecinde zaman kazandırabilir. F-35’in birim maliyetinin 80 milyon doların üzerinde olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu olası satın alımın, Almanya’nın savunma alanında ABD ile entegrasyonunu daha da derinleştireceği ve Avrupa merkezli savunma özerkliği hedefini savunan Fransa ile stratejik yaklaşım farklarını artırabileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya savunma bakanlığı konuya ilişkin resmî bir açıklama yapmazken, ABD savunma bakanlığı (Pentagon) sözcüsü soruların Almanya’ya yönlendirilmesi gerektiğini belirtti. Lockheed Martin ise yaptığı açıklamada, şirketin önceliğinin Almanya tarafından hâlihazırda sipariş edilen F-35 uçaklarının üretimi olduğunu bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35’ler Almanya’nın nükleer caydırıcılık görevinde kritik rol üstlenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35, Batı dünyasında B61 nükleer bombalarının en modern versiyonlarını taşıma sertifikasına sahip tek savaş uçağı olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya başbakanı Friedrich Merz, Machtwechsel podcast’inde yaptığı açıklamada, yeni nesil insanlı savaş uçağı geliştirme ihtiyacını sorgulayarak, “20 yıl sonra hâlâ insanlı bir savaş uçağına ihtiyaç duyacak mıyız? Bu kadar yüksek maliyetle geliştirilmesi gereken bir platforma gerçekten ihtiyaç var mı?” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya savunma bakanı Boris Pistorius ise geçtiğimiz hafta yaptığı açıklamada, FCAS programının geleceğine ilişkin kararın birkaç gün içinde netlik kazanabileceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-fcas-belirsizligi-nedeniyle-ilave-f-35-alimini-degerlendiriyor-pcbkc8hrtd</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:56 +0300</pubDate></item><item><title>Kuzey kore, 50 adet KN-25 600 mm roket sistemini muharip birliklere teslim etti</title><link>https://gdh.digital/haber/kuzey-kore-50-adet-kn-25-600-mm-roket-sistemini-muharip-birliklere-teslim-etti-457yf9ihab3</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kuzey Kore, 600 mm çapındaki KN-25 süper büyük çok namlulu roket sistemlerinden 50 adetini Kore Halk Ordusu birliklerine resmî törenle teslim ettiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimatın, Kore İşçi Partisi’nin dokuzuncu kongresi öncesinde gerçekleştirilmesi, ülkenin topçu modernizasyon programındaki hızlanmayı ve stratejik silah geliştirme sürecine verilen siyasi önemi gözler önüne serdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Devlet medyasında yayımlanan görüntülerde, çok akslı tekerlekli platformlar üzerine konuşlu ağır roketatar sistemlerinin cephe birliklerine sembolik olarak devredildiği görüldü. Teslimat töreninin, askerî tedarik sürecinin yanı sıra siyasi bir güç gösterisi niteliği taşıdığı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KN-25, roket sistemi ile balistik füze arasında bir kabiliyet sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kuzey Kore tarafından “süper büyük çok namlulu roketatar sistemi” olarak tanımlanan KN-25, ABD ve Güney Kore tarafından ise kısa menzilli balistik füze kategorisinde değerlendiriliyor. Sistem, boyutları, menzili ve yarı balistik uçuş profili nedeniyle geleneksel roket sistemleri ile balistik füzeler arasında bir kabiliyet sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk kez 25 Ağustos 2019 tarihinde test edilen KN-25’in yaklaşık 380 kilometre menzile sahip olduğu belirtiliyor. İlk testte fırlatılan iki mühimmatın yaklaşık 380 kilometre mesafe kat ettiği ve 97 kilometre irtifaya ulaştıktan sonra Japon Denizi’ne düştüğü bildirildi. Aynı yıl gerçekleştirilen diğer testlerde de sistemin 330 ila 380 kilometre menzil aralığında performans gösterdiği açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tek kademeli katı yakıtlı bir mühimmat kullanan sistemin yaklaşık 600 mm çapında ve 8,6 metre uzunluğunda olduğu değerlendiriliyor. Füzenin arka bölümünde sabit stabilizasyon kanatları ve ön bölümünde kontrol yüzeyleri bulunduğu, bu sayede uçuş sırasında manevra ve hassas vuruş kabiliyeti sağladığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mobil platform sayesinde yüksek hayatta kalma kabiliyeti sağlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KN-25 sistemi, genellikle dört fırlatma tüpüne sahip ağır tekerlekli transporter erector launcher (TEL) platformu üzerine konuşlandırılıyor. Bu mobil yapı sayesinde sistemin ateşleme sonrası hızlı şekilde yer değiştirebildiği ve karşı batarya saldırılarından kaçınma kabiliyetinin artırıldığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test verileri, sistemin kısa süre aralıklarıyla ardışık atış gerçekleştirebildiğini gösteriyor. 2019 ve 2020 yıllarında yapılan testlerde atışlar arasında 20 ila 30 saniye gibi kısa süreler kaydedildi. Bu kabiliyetin, yoğun ateş gücü sağlayarak düşman hava savunma sistemlerini zorlamaya yönelik olduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney kore ve bölgedeki stratejik hedefleri vurma kapasitesine sahip&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KN-25’in 350 ila 380 kilometre menzili sayesinde Güney Kore’deki hava üsleri, lojistik merkezler ve komuta tesisleri gibi kritik hedefleri vurma kapasitesine sahip olduğu belirtiliyor. Yüksek harp başlığı kapasitesi ve güdümlü uçuş kabiliyeti sayesinde pistlerin kullanılamaz hâle getirilmesi, yakıt depolarının imhası ve korumalı hedeflerin etkisiz hâle getirilmesi gibi görevlerde kullanılabileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çoklu mobil platformlardan eş zamanlı salvo atışı yapılabilmesi, özellikle kriz durumlarında tehdit yoğunluğunu artırarak Patriot ve THAAD gibi hava ve füze savunma sistemleri üzerinde baskı oluşturabilecek bir unsur olarak öne çıkıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kuzey-kore-50-adet-kn-25-600-mm-roket-sistemini-muharip-birliklere-teslim-etti-457yf9ihab3</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:53 +0300</pubDate></item><item><title>İsveç’ten Ukrayna’ya 1,1 milyar avroluk yeni askerî yardım paketi</title><link>https://gdh.digital/haber/isvecten-ukraynaya-11-milyar-avroluk-yeni-asker-yardim-paketi-klqokqs8aqa</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsveç hükümeti, Ukrayna’ya yaklaşık 1,1 milyar avro değerinde yeni bir askerî yardım paketi açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsveç’ten Ukrayna’ya yeni askerî yardım&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;21’inci askerî destek paketi olarak duyurulan bu yardım, hava savunma sistemleri, uzun menzilli kabiliyetler ve mühimmat tedarikine odaklanmasıyla şimdiye kadarki en kapsamlı paketlerden biri olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsveç hükümeti, Rusya’nın 24 Şubat 2022’de başlattığı geniş çaplı işgalin ardından Ukrayna’ya verilen toplam askerî desteğin bu paketle birlikte yaklaşık 8,9 milyar avroya ulaştığını açıkladı. Yetkililer, Ukrayna’ya verilen desteğin kararlılıkla sürdürüleceğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava savunma sistemleri paketin ana unsurunu oluşturuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni yardım paketinin en büyük bölümünü yaklaşık 370 milyon avro değerindeki yeni üretim hava savunma sistemleri oluşturuyor. Modüler yapıya sahip bu sistemlerin, geniş alanların ve kritik altyapının korunmasına yönelik gelişmiş kısa menzil hava savunma kabiliyeti sağlayacağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sistemler; top ve füze bileşenleri, önleyici mühimmat, elektronik harp sistemleri, aktif ve pasif sensörler ile komuta ve kontrol unsurlarını içeriyor. Bu kabiliyetlerin özellikle Ukrayna’nın enerji altyapısı ve kritik tesislerinin korunmasına katkı sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mühimmat, eğitim ve lojistik destek sağlanacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Paket kapsamında ayrıca yaklaşık 260 milyon avro değerinde mühimmat, eğitim ve lojistik destek sağlanacak. Bu bölümde uzun menzilli topçu mühimmatı, çeşitli tiplerde 40 mm hava savunma mühimmatı ve 12 cm havan mühimmatının yer aldığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsveç silahlı kuvvetleri, 2026 yılı boyunca Ukrayna personeline yönelik eğitim faaliyetlerini sürdürmeyi planlıyor. Bu kapsamda Avrupa Birliği’nin Ukrayna askerî eğitim misyonu, Litvanya’da yürütülen İskandinav-Baltık mühimmat ve mayın temizleme eğitimleri ve tugay seviyesinde birliklerin hazırlanmasını amaçlayan Task Force Legio girişimine katkı sağlanacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bakım, insansız sistemler ve uzun menzilli kabiliyetler de desteklenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yardım paketi, daha önce Ukrayna’ya teslim edilen ekipmanların bakım, onarım ve yedek parça ihtiyaçlarını da kapsıyor. Bu faaliyetlerin İsveç ve Ukrayna’daki savunma sanayii kuruluşları ile İsveç silahlı kuvvetleri tarafından yürütüleceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Paketin yaklaşık 480 milyon avroluk bölümü ise uzun menzilli kabiliyetler ve inovasyon projelerine ayrıldı. Bu kapsamda Ukrayna ile uzun menzilli insansız hava araçları alanındaki iş birliğinin genişletilmesi ve insansız su üstü platform projelerinin finansmanı planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca İsveç’in, Ukrayna’nın öncelikli askerî ihtiyaçlarını karşılamaya yönelik uluslararası fonlara katkı sağlamaya devam edeceği bildirildi. İsveç savunma araştırma ajansı’nın da Ukrayna’nın nükleer tehdit tespit kabiliyetleri ve gözetleme sistemlerinin geliştirilmesine yönelik teknik destek sağlayacağı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvecten-ukraynaya-11-milyar-avroluk-yeni-asker-yardim-paketi-klqokqs8aqa</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:48 +0300</pubDate></item><item><title>Danimarka, ATMOS ve Cardom 10 sistemleri için 213,7 milyon avroluk mühimmat sözleşmesi imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/danimarka-atmos-ve-cardom-10-sistemleri-icin-2137-milyon-avroluk-muhimmat-sozlesmesi-imzaladi-nmodpzubeer</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Danimarka Savunma Tedarik ve Lojistik Organizasyonu (DALO), ATMOS 155 mm obüsleri ve Cardom 10 120 mm havan sistemleri için mühimmat tedariki amacıyla Excalibur International ile 213,7 milyon avro değerinde sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin, Danimarka’nın savaş stoklarını yeniden oluşturmayı ve NATO’nun yüksek yoğunluklu çatışma senaryolarına yönelik hazırlık seviyesini artırmayı hedeflediği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa Birliği’nin resmî ihale platformu Tenders Electronic Daily (TED)’de yayımlanan sözleşme bildirimine göre tedarik süreci, ulusal güvenlik gerekçesiyle hızlandırılmış prosedür kapsamında yürütüldü. Danimarka’nın, 2025 sonbaharında teklif sunan üç firma arasından teslimat hızı, operasyonel uygunluk, teknik kalite ve maliyet kriterlerine göre Excalibur International’ı seçtiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savaş stokları yeniden oluşturulacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında tedarik edilecek 155 mm topçu mühimmatı ve 120 mm havan mühimmatı, Danimarka ordusunun hazır mühimmat depolarını ve savaş rezervlerini güçlendirmek amacıyla kullanılacak. Sözleşme takviminin 24 Kasım 2025 ile 7 Aralık 2026 tarihleri arasını kapsaması, tedarikin kısa vadeli operasyonel ihtiyaçlara odaklandığını gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ATMOS obüsleri ana topçu platformu oldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Danimarka, Ukrayna’ya CAESAR obüslerini devretmesinin ardından İsrail tasarımı ATMOS sistemini ana 155 mm topçu platformu olarak envantere aldı. MAN 8×8 kamyon şasisi üzerine entegre edilen ATMOS obüsü, kullanılan mühimmat tipine bağlı olarak yaklaşık 40 kilometre menzile ulaşabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yarı otomatik yükleme sistemine sahip olan platform, dakikada altı atış hızına ulaşabilirken, araç üzerinde yaklaşık 30 ila 36 mühimmat taşınabiliyor. Danimarka’nın toplam 19 adet ATMOS sistemi sipariş ettiği ve bu sistemlerin önümüzdeki yıllarda tam operasyonel kabiliyete ulaşmasının planlandığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda mühimmat tedariki, hem eğitim faaliyetlerinin sürdürülebilmesi hem de operasyonel hazırlık seviyesinin korunması açısından kritik bir unsur olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Cardom 10 havan sistemlerine mühimmat desteği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında tedarik edilecek 120 mm mühimmat, Piranha 5 8×8 zırhlı araçlara entegre Cardom 10 havan sistemlerinde kullanılacak. Cardom 10, yaklaşık 10 kilometre menzile sahip olup, 30 saniyeden kısa sürede atışa hazır hâle gelebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, kısa sürede yoğun ateş gerçekleştirme ve hızlı şekilde pozisyon değiştirme kabiliyeti sayesinde modern muharebe ortamında yüksek hayatta kalma kabiliyeti sağlıyor. Bu özellik, özellikle insansız hava araçları ve karşı batarya sistemlerinin yoğun olduğu çatışma ortamlarında önemli avantaj sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;120 mm havan mühimmatının, piyade birliklerine yakın ateş desteği sağlama, düşman unsurlarını bastırma, duman perdesi oluşturma ve aydınlatma görevlerinde kritik rol oynadığı ifade ediliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/danimarka-atmos-ve-cardom-10-sistemleri-icin-2137-milyon-avroluk-muhimmat-sozlesmesi-imzaladi-nmodpzubeer</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:46 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Ordusu, LTAMDS radarının PAC-3 füzeleriyle entegrasyonu için Lockheed Martin’e 33,8 milyon dolarlık sözleşme verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-ltamds-radarinin-pac-3-fuzeleriyle-entegrasyonu-icin-lockheed-martine-338-milyon-dolarlik-sozlesme-verdi-vu0v3bqx5z</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Ordusu, Patriot hava ve füze savunma sisteminin modernizasyonu kapsamında Lower Tier Air and Missile Defense Sensor (LTAMDS) radarının PAC-3 önleme füzeleriyle entegrasyonunu desteklemek amacıyla Lockheed Martin’e 33,8 milyon dolar değerinde sözleşme verdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;18 Şubat 2026 tarihli sözleşme, sistemin kara ve uçuş testleriyle doğrulanmasını kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, ABD Ordusu Sözleşme Komutanlığı tarafından Redstone Arsenal üzerinden yürütülüyor. Çalışmaların görev emirlerine bağlı olarak farklı lokasyonlarda gerçekleştirileceği ve programın 31 Mart 2027 tarihine kadar devam edeceği açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;LTAMDS, Patriot radarının yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LTAMDS, Raytheon tarafından geliştirilen ve mevcut Patriot radar sistemlerinin yerini alması planlanan yeni nesil hava ve füze savunma radarı olarak öne çıkıyor. Sistem, üç ayrı radar dizisi sayesinde 360 derece kapsama alanı sağlayarak aynı anda farklı yönlerden gelen tehditleri tespit ve takip edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni radar, özellikle alçak irtifadan uçan seyir füzeleri, balistik füzeler, insansız hava araçları ve yoğun saldırı senaryolarına karşı daha yüksek tespit ve angajman kabiliyeti sunmak üzere tasarlandı. Raytheon, LTAMDS’in ana radar dizisinin mevcut Patriot radarına kıyasla iki katın üzerinde performans sağladığını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;PAC-3 MSE, Patriot sisteminin önleme kabiliyetini güçlendiriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PAC-3 Missile Segment Enhancement (MSE), balistik füzelere ve hava soluyan tehditlere karşı geliştirilmiş gelişmiş bir önleme füzesi olarak biliniyor. Hit-to-kill prensibiyle çalışan sistem, hedefi doğrudan çarpma yöntemiyle imha ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PAC-3 MSE, daha güçlü katı yakıtlı roket motoru, gelişmiş kontrol yüzeyleri ve modern güdüm yazılımı sayesinde önceki versiyonlara kıyasla daha geniş angajman menzili ve daha yüksek manevra kabiliyeti sunuyor. Füzenin Ka-band radar arayıcı başlığı, terminal safhada yüksek hassasiyetli hedef takibi sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sensörden atıcıya entegrasyon test edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında gerçekleştirilecek testler, LTAMDS radarının tespit ettiği hedef verilerinin komuta kontrol sistemi üzerinden PAC-3 önleyicilerine doğru ve zamanında aktarılmasını doğrulamayı amaçlıyor. Bu süreç, hava savunma sistemlerinde “sensor-to-shooter” zinciri olarak tanımlanan kritik veri akışını oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radar, ABD Ordusu’nun Integrated Air and Missile Defense Battle Command System (IBCS) komuta kontrol ağına entegre edilerek hedef tespiti, izleme ve önleme süreçlerinin daha etkin şekilde yürütülmesini sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;360 derece kapsama alanı kritik bir zafiyeti ortadan kaldırıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut Patriot radarları belirli bir sektöre odaklı kapsama alanına sahipken, LTAMDS sistemi tam 360 derece kapsama sağlayarak bu sınırlamayı ortadan kaldırıyor. Bu kabiliyet, özellikle farklı yönlerden eş zamanlı gerçekleştirilen saldırılara karşı savunma etkinliğini önemli ölçüde artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni radar sayesinde hava savunma birliklerinin radar yönünü değiştirme ihtiyacı azalırken, sistemin tehditlere daha hızlı tepki vermesi mümkün hâle geliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-ltamds-radarinin-pac-3-fuzeleriyle-entegrasyonu-icin-lockheed-martine-338-milyon-dolarlik-sozlesme-verdi-vu0v3bqx5z</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:43 +0300</pubDate></item><item><title>Intracom Defense, Patriot programı kapsamında Raytheon ile 108 milyon doları aşan yeni sözleşmeler imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/intracom-defense-patriot-programi-kapsaminda-raytheon-ile-108-milyon-dolari-asan-yeni-sozlesmeler-imzaladi-i5wl6zomo</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunanistan merkezli savunma şirketi Intracom Defense (IDE), Patriot hava ve füze savunma sistemi kapsamında Raytheon ile toplam değeri 108 milyon doları aşan yeni sözleşmeler imzaladığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, son bir yıl içinde verilen bu sözleşmelerin, Raytheon’un küresel tedarik zincirindeki stratejik ortak konumunu güçlendirdiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IDE tarafından yapılan açıklamada, sözleşmelerin Patriot sisteminin operasyonel hazırlığı, kullanılabilirliği ve uzun vadeli idame kabiliyetini destekleyen kritik bileşenlerin tedarikini kapsadığı ifade edildi. Bu kapsamda şirketin, sistemin dünya genelindeki operasyonel sürdürülebilirliğine katkı sağlayan önemli alt sistemler ve nihai ürünlerin üretiminden sorumlu olduğu vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Patriot tedarik zincirindeki stratejik rol pekişti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, yeni sözleşmelerin Raytheon’un IDE’nin performansına duyduğu güvenin ve program gereksinimlerini karşılama konusundaki yetkinliğinin bir göstergesi olduğunu belirtti. Açıklamada, artan sözleşme hacminin şirketin kalite, güvenilirlik ve üretim kapasitesi konularındaki istikrarlı performansını yansıttığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IDE ayrıca, artan üretim temposuna ve kapasite gereksinimlerine yanıt verebilme kabiliyetinin, Patriot programı kapsamındaki rolünün genişlemesinde önemli bir faktör olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uluslararası savunma projelerinde aktif rol&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uluslararası faaliyet gösteren bir Yunan savunma şirketi olan Intracom Defense, gelişmiş mühendislik kabiliyetleri ve modern üretim altyapısı sayesinde hem ulusal savunma programlarına hem de büyük uluslararası projelere katkı sağladığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, üretim tesislerine, üretim ekipmanlarına ve yüksek nitelikli mühendislik personeline yaptığı yatırımlar sayesinde hem Yunanistan’ın savunma sanayii kabiliyetlerini güçlendirmeyi hem de küresel ölçekte artan savunma üretim talebine yanıt vermeyi hedeflediğini ifade etti.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/intracom-defense-patriot-programi-kapsaminda-raytheon-ile-108-milyon-dolari-asan-yeni-sozlesmeler-imzaladi-i5wl6zomo</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:40 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye, Eurofighter tedarikinde en az 44 uçağı garanti altına aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiye-eurofighter-tedarikinde-en-az-44-ucagi-garanti-altina-aldi-4ssmsq1u4vf</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin Eurofighter Typhoon savaş uçağı tedarik programı kapsamında en az 44 uçağı garanti altına aldığı, toplam sayının ise devam eden görüşmelere bağlı olarak 56’ya kadar çıkabileceği bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TurDef’in haberine göre programın temelini, hükümetler arası üretim anlaşması kapsamında tedarik edilmesi planlanan 20 adet yeni üretim Eurofighter Typhoon oluşturuyor. Bu uçakların doğrudan üretim hattından teslim edilmesi ve Türkiye’nin gelecekteki hava gücünün ana unsurlarından biri hâline gelmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni üretim uçakların, filonun sanayi ve operasyonel omurgasını oluşturacağı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katar’dan 12 uçağın transferi planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Habere göre Katar Hava Kuvvetleri envanterinde bulunan 12 adet Eurofighter Typhoon savaş uçağının Türkiye’ye transfer edilmesi planlanan garanti yapı içerisinde yer aldığı belirtiliyor. Bu uçakların, modern radar ve görev sistemleri sayesinde Türk Hava Kuvvetleri’nin operasyonel kabiliyetlerini kısa vadede güçlendireceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu transferin, Türkiye’nin Eurofighter filosunu daha kısa sürede aktif hizmete almasına katkı sağlayabileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kaynağı netleşmeyen 12 uçak daha bulunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TurDef’in aktardığı bilgilere göre program kapsamında ayrıca 12 adet Eurofighter uçağı daha garanti edilen planlama içerisinde yer alıyor. Ancak bu uçakların hangi ülkeden temin edileceğinin henüz kesinleşmediği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu durumun, Türkiye’nin tedarik sürecinde farklı seçenekleri değerlendirmeye devam ettiğini gösterdiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Toplam sayı 56 uçağa ulaşabilir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut yapı kapsamında Türkiye’nin Eurofighter filosunun en az 44 uçaktan oluşacağı belirtiliyor. Bu sayının; 20 yeni üretim uçak, Katar’dan transfer edilmesi planlanan 12 uçak ve kaynağı henüz netleşmeyen 12 uçaktan oluştuğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TurDef’e göre ilave 12 uçağın da programa dahil edilmesi hâlinde toplam Eurofighter sayısının 56’ya ulaşabileceği değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiye-eurofighter-tedarikinde-en-az-44-ucagi-garanti-altina-aldi-4ssmsq1u4vf</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:37 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya'nın 3 milyar avroluk kamikaze dron projesinde Peter Thiel tartışması</title><link>https://gdh.digital/haber/almanyanin-3-milyar-avroluk-kamikaze-dron-projesinde-peter-thiel-tartismasi-30pczkkqspl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya'nın 3 milyar avroluk "kamikaze dron" projesinde ABD'li milyarder Jeffrey Epstein ile geçmişteki ticari ilişkileriyle gündeme gelen yazılım şirketi Palantir'in kurucularından Peter Thiel krizi yaşanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman ordusunun ilk kapsamlı "kamikaze dron" alımında, hissedar Peter Thiel’in tartışmalı ticari geçmişi hükümet ve muhalefet arasında güvenlik krizine yol açtı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Bakanı Boris Pistorius şeffaflık çağrısı yaptı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Savunma Bakanı Boris Pistorius, ABD'li milyarderin şirket üzerindeki nüfuzunun "ivedilikle ve şeffaf bir şekilde netleştirilmesi" gerektiğini savunarak muhalefetin güvenlik kaygılarına destek verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pistorius, Federal Meclis’in (Bundestag) Bütçe Komisyonu tarafından 2,9 milyar avroluk dron ihalesini onaylamasına günler kala, üretici firma Stark Defense’in yatırımcısı Peter Thiel’e yönelik yükselen tepkilere katıldığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güneybatı Almanya'daki Özel Kuvvetler Komutanlığı ziyareti sırasında konuya ilişkin açıklamalarda bulunan Pistorius, şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;"Sayın Thiel'in şirket üzerindeki gerçek nüfuzunu ve karar mekanizmalarındaki rolünü net bir şekilde ortaya koymamız gerekiyor. Eğer operasyonel süreçlerde doğrudan söz sahibiyse veya herhangi bir biçimde bloke edici bir azınlık payına sahipse, bu durum sadece tek haneli bir hissedar olmasından çok daha farklı ve kritik bir stratejik tablo ortaya çıkarır. Bu belirsizliğin giderilmesi ulusal güvenlik önceliğimizdir."&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeşiller Partisi Peter Thiel’in rolüne sert tepki gösterdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeşiller Partisi, (ABD Başkanı Donald) Trump yönetimine yakınlığıyla bilinen ve liberal demokrasiye yönelik eleştirel tutumuyla tartışılan Thiel’in savunma sanayisindeki varlığına en sert muhalefeti yürütüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Partinin Meclis Bütçe Komisyonundaki savunma ve maliyet uzmanı Sebastian Schafer, Stark Defense’in yaklaşık 1 milyar avroluk piyasa değeri üzerinden acilen yeni bir yatırımcı bulması ve Thiel’in payının satın alınarak sistem dışına itilmesi gerektiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Schafer, "Avrupa demokrasilerini ve değerlerimizi tehdit eden vizyonlara sahip hissedarların, ordumuzun güvenliği için kritik öneme sahip savunma projelerinde söz sahibi olmasına müsaade edemeyiz. Bu bağımlılık riski kabul edilemez." diyerek Berlin yönetimi üzerindeki baskıyı artırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Bakanlığı Peter Thiel’in operasyonel yetkisi olmadığını açıkladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yükselen eleştirilere karşılık Savunma Bakanlığı, Stark Defense üzerinde Thiel’in herhangi bir operasyonel yetkisi veya stratejik müdahale hakkı bulunmadığını savunuyor. Meclis’e sunulan ve "gizli" ibaresi taşıyan raporda, Thiel’in Thiel Capital aracılığıyla şirkette yalnızca azınlık payına sahip olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Berlin merkezli girişimin çoğunluk hissesinin kurucu ekip ve çalışanlara ait olduğu, kalan payların ise 50 farklı hissedar arasında dağıldığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milletvekillerine sunulan raporda Thiel’in şirketin operasyonel süreçleri, teknoloji geliştirme faaliyetleri veya Ar-Ge kararları üzerinde herhangi bir müdahale ya da inceleme yetkisi bulunmadığı ifade edildi. Sözleşme kapsamında uygulanacak katı gizlilik maddeleri gereği, kritik bilgilere yalnızca projede doğrudan görevli personelin erişimine izin verildiği savunuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık ayrıca, Thiel’in payının yüzde 10 eşiğini aşması durumunda Ekonomi ve Enerji Bakanlığının otomatik olarak "dış yatırım incelemesi" başlatacağını ve Alman hükümetinin bu tür bir sermaye artışını engelleme hakkının saklı olduğunu hatırlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bundeswehr envanterine gezici mühimmat sistemi giriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman milletvekillerinin 25 Şubat’ta yapılması beklenen kapalı oturumda onaylaması öngörülen proje, Bundeswehr’in tarihinde bir dönüm noktası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yeni siparişle birlikte Alman ordusu, patlayıcı başlık taşıyan intihar dronlarını ilk kez kapsamlı bir saldırı unsuru olarak envanterine katmış olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Stark Defence Virtus’un teknik özellikleri dikkat çekiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;1,80 metre uzunluğunda ve 30 kilogram ağırlığındaki Stark Defence Virtus'un, 80 santimetre kalınlığındaki tank zırhını delebilecek kapasiteye sahip olması dikkati çekiyor. Dikey kalkış ve iniş (VTOL) yeteneği sayesinde fırlatma rampasına ihtiyaç duymadan, her türlü arazi koşulunda 10 dakika içinde operasyona hazır hale gelebiliyor. 130 kilometre menzil ve 5 kilogram harp başlığı kapasitesine sahip olan Virtus, operatöre gizli mevkilerden atış yapma ve yüksek taktik esneklik imkanı tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Helsing HX-2 daha çevik operasyonlar için geliştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Helsing HX-2 ise 1,13 metre uzunluğunda, 12 kilogram ağırlığında ve daha çevik operasyonlar için tasarlandı. Dikey kalkış ve iniş kabiliyeti bulunmayan ve fırlatılması için katapult gerektiren bu sistem, halihazırda birçok ülkeye ihraç ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Her iki sistem de hedeflerini belirlemek için gelişmiş yapay zeka algoritmalarından yararlanıyor ancak Alman makamları, teknolojik imkanlara rağmen ölümcül saldırı kararının nihai olarak yerdeki bir insan tarafından verilmesi ilkesinin korunacağını vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son dönemdeki küresel çatışmalarda dronların konvansiyonel silahlara kıyasla maliyet etkinliği ve yüksek vuruş gücü, Alman ordusunun bu stratejik dönüşümünde belirleyici unsurlar arasında gösteriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzaktan öldürme ve etik sorumluluk tartışmalarına rağmen Alman Savunma Bakanlığının bu hamlesi "modern savaşın kaçınılmaz bir parçası" olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarik edilecek kamikaze dronların, Ekim 2026 itibarıyla Almanya'nın NATO kapsamında Litvanya'da konuşlandırmaya başladığı 45. Zırhlı Tugay bünyesinde görev yapması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Peter Thiel’in Jeffrey Epstein ile ilişkisi yeniden gündeme geldi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya’daki dron ihalesinde Stark Defense üzerinden gündeme gelen Peter Thiel ismi, daha önce ABD’de yürütülen Jeffrey Epstein soruşturmasıyla da ilişkilendirilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belgelerde, Thiel'in 2014-2019 yıllarında Epstein ile yatırım tavsiyeleri üzerine yoğun e-posta trafiği ve yüz yüze görüşmeler gerçekleştirdiği görülmüştü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Epstein'in, Thiel’e ait Valar Ventures aracılığıyla "gizli" yatırım fırsatları elde ettiği ve Thiel ile Rus istihbaratıyla bağlantılı isimler arasında toplantılara aracılık ettiği iddia edilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belgeler, Epstein'in eski İsrail Başbakanı Ehud Barak'a teknoloji şirketi Palantir ile çalışmasını tavsiye ettiğini ve Thiel'i "yakın dostu" olarak tanımladığını göstermişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Savunma Bakanlığı, Meclis’teki bilgilendirmesinde Thiel’in Stark Defense üzerindeki operasyonel etkisinin bulunmadığını savunsa da yatırımcının bu tartışmalı geçmişi, muhalefet kanadında güvenlik ve etik kaygıların devam etmesine neden oluyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanyanin-3-milyar-avroluk-kamikaze-dron-projesinde-peter-thiel-tartismasi-30pczkkqspl</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:34 +0300</pubDate></item><item><title>Kahramanmaraş'taki havacılık yatırımına Kahramankazan modeli</title><link>https://gdh.digital/haber/kahramanmarastaki-havacilik-yatirimina-kahramankazan-modeli-gfkp65dvvr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu, Kahramankazan’daki yatırımların benzerlerinin Kahramanmaraş’ta da yapılacağını belirterek, TUSAŞ ile birlikte şehrin gelişip önemli başarılara imza atacağını söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, Dulkadiroğlu ilçesi Erkenez Mahallesi KM TUSAŞ Fabrikası'nın inşaat alanındaki incelemelerinin ardından AA muhabirine, bölgede yürütülen çalışmaları çok önemsediklerini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deprem sonrası Kahramanmaraş’a yatırım kararı alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;6 Şubat depremlerinden sonra Kahramanmaraş'a yatırımlar yapmak ve bunları zamanla büyütme kararı aldıklarını hatırlatan Demiroğlu, "Bugün de verdiğimiz sözün gerçekleştiğinin ilk alametini yaşıyoruz aslında. Biz Türkoğlu'na bir tesis kurduk, çalışmaya ve üretmeye başladı ama bu Maraş için küçük bir yatırım olur diye düşündük. Zaten Kahramanmaraş'taki yatırımcı arkadaşlarımız da bu konuyu çok sahiplendiler. Bu yüzden yatırımlara hız verelim istedik." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Temel atma aşamasına yakında geçilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çok yakında devlet büyüklerinin de katılımıyla temel atma aşamasına geçileceğini bildiren Demiroğlu, yapılacak tesisin büyüklüğüne ilişkin şunları kaydetti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hatırlarsanız Cumhurbaşkanımız bir konuşmasında, Kahramanmaraş ve Kahramankazan bağlamı oluşturdu. Bir anlamda 'Bir Kahramankazanı da Kahramanmaraş'a kuracağız' dedi. Bu şu demek, TUSAŞ'ın Kahramankazan'daki aynı ölçekte olmasa bile yakın bir ölçekte, benzer işleri yapabildiği bir tesisi, Kahramanmaraş'a kazandıracağız. Kahramanmaraş'tan önümüzdeki yıllarda tüm müştemilat da tamamlandığında uçağın kalkacağı, nihai montaj hatlarının da kurulduğu bir alan oluşacak. Bu hangi uçak olur şu an bilemiyorum ama... Burada ilk etapta montaj ve komponent üretimleri başlayacak. Devam eden süreçte de daha büyük işlere geçilecek. Birkaç sene içerisinde full montajın yapıldığı, ürünün buradan servis edildiği bir alan haline getireceğiz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kahramanmaraş havacılık alanında yeni bir döneme giriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kahramanmaraş'ın çok hızlı kendisini yenileyebilen bir şehir olduğunu 6 Şubat sonrasında gösterdiğini, şimdi de makas değiştirme aşamasında olduğunu dile getiren Demiroğlu, "Bunu havacılıktan yana kullanıyor Kahramanmaraş. İnşallah TUSAŞ ile birlikte Kahramanmaraş'ın kanatlanacağını ve daha güzel işler yapacağını hep birlikte göreceğiz." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kahramanmarastaki-havacilik-yatirimina-kahramankazan-modeli-gfkp65dvvr</guid><pubDate>Fri, 20 Feb 2026 16:54:31 +0300</pubDate></item></channel></rss>