<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Sat, 21 Feb 2026 09:21:35 +0000</lastBuildDate><item><title>İsveç’ten Ukrayna’ya 1,1 milyar avroluk yeni askerî yardım paketi</title><link>https://gdh.digital/haber/isvecten-ukraynaya-11-milyar-avroluk-yeni-asker-yardim-paketi-klqokqs8aqa</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsveç hükümeti, Ukrayna’ya yaklaşık 1,1 milyar avro değerinde yeni bir askerî yardım paketi açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsveç’ten Ukrayna’ya yeni askerî yardım&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;21’inci askerî destek paketi olarak duyurulan bu yardım, hava savunma sistemleri, uzun menzilli kabiliyetler ve mühimmat tedarikine odaklanmasıyla şimdiye kadarki en kapsamlı paketlerden biri olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsveç hükümeti, Rusya’nın 24 Şubat 2022’de başlattığı geniş çaplı işgalin ardından Ukrayna’ya verilen toplam askerî desteğin bu paketle birlikte yaklaşık 8,9 milyar avroya ulaştığını açıkladı. Yetkililer, Ukrayna’ya verilen desteğin kararlılıkla sürdürüleceğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava savunma sistemleri paketin ana unsurunu oluşturuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni yardım paketinin en büyük bölümünü yaklaşık 370 milyon avro değerindeki yeni üretim hava savunma sistemleri oluşturuyor. Modüler yapıya sahip bu sistemlerin, geniş alanların ve kritik altyapının korunmasına yönelik gelişmiş kısa menzil hava savunma kabiliyeti sağlayacağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sistemler; top ve füze bileşenleri, önleyici mühimmat, elektronik harp sistemleri, aktif ve pasif sensörler ile komuta ve kontrol unsurlarını içeriyor. Bu kabiliyetlerin özellikle Ukrayna’nın enerji altyapısı ve kritik tesislerinin korunmasına katkı sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mühimmat, eğitim ve lojistik destek sağlanacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Paket kapsamında ayrıca yaklaşık 260 milyon avro değerinde mühimmat, eğitim ve lojistik destek sağlanacak. Bu bölümde uzun menzilli topçu mühimmatı, çeşitli tiplerde 40 mm hava savunma mühimmatı ve 12 cm havan mühimmatının yer aldığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsveç silahlı kuvvetleri, 2026 yılı boyunca Ukrayna personeline yönelik eğitim faaliyetlerini sürdürmeyi planlıyor. Bu kapsamda Avrupa Birliği’nin Ukrayna askerî eğitim misyonu, Litvanya’da yürütülen İskandinav-Baltık mühimmat ve mayın temizleme eğitimleri ve tugay seviyesinde birliklerin hazırlanmasını amaçlayan Task Force Legio girişimine katkı sağlanacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bakım, insansız sistemler ve uzun menzilli kabiliyetler de desteklenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yardım paketi, daha önce Ukrayna’ya teslim edilen ekipmanların bakım, onarım ve yedek parça ihtiyaçlarını da kapsıyor. Bu faaliyetlerin İsveç ve Ukrayna’daki savunma sanayii kuruluşları ile İsveç silahlı kuvvetleri tarafından yürütüleceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Paketin yaklaşık 480 milyon avroluk bölümü ise uzun menzilli kabiliyetler ve inovasyon projelerine ayrıldı. Bu kapsamda Ukrayna ile uzun menzilli insansız hava araçları alanındaki iş birliğinin genişletilmesi ve insansız su üstü platform projelerinin finansmanı planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca İsveç’in, Ukrayna’nın öncelikli askerî ihtiyaçlarını karşılamaya yönelik uluslararası fonlara katkı sağlamaya devam edeceği bildirildi. İsveç savunma araştırma ajansı’nın da Ukrayna’nın nükleer tehdit tespit kabiliyetleri ve gözetleme sistemlerinin geliştirilmesine yönelik teknik destek sağlayacağı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvecten-ukraynaya-11-milyar-avroluk-yeni-asker-yardim-paketi-klqokqs8aqa</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:22:24 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye, Eurofighter tedarikinde en az 44 uçağı garanti altına aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiye-eurofighter-tedarikinde-en-az-44-ucagi-garanti-altina-aldi-4ssmsq1u4vf</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin Eurofighter Typhoon savaş uçağı tedarik programı kapsamında en az 44 uçağı garanti altına aldığı, toplam sayının ise devam eden görüşmelere bağlı olarak 56’ya kadar çıkabileceği bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TurDef’in haberine göre programın temelini, hükümetler arası üretim anlaşması kapsamında tedarik edilmesi planlanan 20 adet yeni üretim Eurofighter Typhoon oluşturuyor. Bu uçakların doğrudan üretim hattından teslim edilmesi ve Türkiye’nin gelecekteki hava gücünün ana unsurlarından biri hâline gelmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni üretim uçakların, filonun sanayi ve operasyonel omurgasını oluşturacağı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katar’dan 12 uçağın transferi planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Habere göre Katar Hava Kuvvetleri envanterinde bulunan 12 adet Eurofighter Typhoon savaş uçağının Türkiye’ye transfer edilmesi planlanan garanti yapı içerisinde yer aldığı belirtiliyor. Bu uçakların, modern radar ve görev sistemleri sayesinde Türk Hava Kuvvetleri’nin operasyonel kabiliyetlerini kısa vadede güçlendireceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu transferin, Türkiye’nin Eurofighter filosunu daha kısa sürede aktif hizmete almasına katkı sağlayabileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kaynağı netleşmeyen 12 uçak daha bulunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TurDef’in aktardığı bilgilere göre program kapsamında ayrıca 12 adet Eurofighter uçağı daha garanti edilen planlama içerisinde yer alıyor. Ancak bu uçakların hangi ülkeden temin edileceğinin henüz kesinleşmediği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu durumun, Türkiye’nin tedarik sürecinde farklı seçenekleri değerlendirmeye devam ettiğini gösterdiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Toplam sayı 56 uçağa ulaşabilir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut yapı kapsamında Türkiye’nin Eurofighter filosunun en az 44 uçaktan oluşacağı belirtiliyor. Bu sayının; 20 yeni üretim uçak, Katar’dan transfer edilmesi planlanan 12 uçak ve kaynağı henüz netleşmeyen 12 uçaktan oluştuğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TurDef’e göre ilave 12 uçağın da programa dahil edilmesi hâlinde toplam Eurofighter sayısının 56’ya ulaşabileceği değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiye-eurofighter-tedarikinde-en-az-44-ucagi-garanti-altina-aldi-4ssmsq1u4vf</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:22:20 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya'nın 3 milyar avroluk kamikaze dron projesinde Peter Thiel tartışması</title><link>https://gdh.digital/haber/almanyanin-3-milyar-avroluk-kamikaze-dron-projesinde-peter-thiel-tartismasi-30pczkkqspl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya'nın 3 milyar avroluk "kamikaze dron" projesinde ABD'li milyarder Jeffrey Epstein ile geçmişteki ticari ilişkileriyle gündeme gelen yazılım şirketi Palantir'in kurucularından Peter Thiel krizi yaşanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman ordusunun ilk kapsamlı "kamikaze dron" alımında, hissedar Peter Thiel’in tartışmalı ticari geçmişi hükümet ve muhalefet arasında güvenlik krizine yol açtı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Bakanı Boris Pistorius şeffaflık çağrısı yaptı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Savunma Bakanı Boris Pistorius, ABD'li milyarderin şirket üzerindeki nüfuzunun "ivedilikle ve şeffaf bir şekilde netleştirilmesi" gerektiğini savunarak muhalefetin güvenlik kaygılarına destek verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pistorius, Federal Meclis’in (Bundestag) Bütçe Komisyonu tarafından 2,9 milyar avroluk dron ihalesini onaylamasına günler kala, üretici firma Stark Defense’in yatırımcısı Peter Thiel’e yönelik yükselen tepkilere katıldığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güneybatı Almanya'daki Özel Kuvvetler Komutanlığı ziyareti sırasında konuya ilişkin açıklamalarda bulunan Pistorius, şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;"Sayın Thiel'in şirket üzerindeki gerçek nüfuzunu ve karar mekanizmalarındaki rolünü net bir şekilde ortaya koymamız gerekiyor. Eğer operasyonel süreçlerde doğrudan söz sahibiyse veya herhangi bir biçimde bloke edici bir azınlık payına sahipse, bu durum sadece tek haneli bir hissedar olmasından çok daha farklı ve kritik bir stratejik tablo ortaya çıkarır. Bu belirsizliğin giderilmesi ulusal güvenlik önceliğimizdir."&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeşiller Partisi Peter Thiel’in rolüne sert tepki gösterdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeşiller Partisi, (ABD Başkanı Donald) Trump yönetimine yakınlığıyla bilinen ve liberal demokrasiye yönelik eleştirel tutumuyla tartışılan Thiel’in savunma sanayisindeki varlığına en sert muhalefeti yürütüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Partinin Meclis Bütçe Komisyonundaki savunma ve maliyet uzmanı Sebastian Schafer, Stark Defense’in yaklaşık 1 milyar avroluk piyasa değeri üzerinden acilen yeni bir yatırımcı bulması ve Thiel’in payının satın alınarak sistem dışına itilmesi gerektiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Schafer, "Avrupa demokrasilerini ve değerlerimizi tehdit eden vizyonlara sahip hissedarların, ordumuzun güvenliği için kritik öneme sahip savunma projelerinde söz sahibi olmasına müsaade edemeyiz. Bu bağımlılık riski kabul edilemez." diyerek Berlin yönetimi üzerindeki baskıyı artırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Bakanlığı Peter Thiel’in operasyonel yetkisi olmadığını açıkladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yükselen eleştirilere karşılık Savunma Bakanlığı, Stark Defense üzerinde Thiel’in herhangi bir operasyonel yetkisi veya stratejik müdahale hakkı bulunmadığını savunuyor. Meclis’e sunulan ve "gizli" ibaresi taşıyan raporda, Thiel’in Thiel Capital aracılığıyla şirkette yalnızca azınlık payına sahip olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Berlin merkezli girişimin çoğunluk hissesinin kurucu ekip ve çalışanlara ait olduğu, kalan payların ise 50 farklı hissedar arasında dağıldığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milletvekillerine sunulan raporda Thiel’in şirketin operasyonel süreçleri, teknoloji geliştirme faaliyetleri veya Ar-Ge kararları üzerinde herhangi bir müdahale ya da inceleme yetkisi bulunmadığı ifade edildi. Sözleşme kapsamında uygulanacak katı gizlilik maddeleri gereği, kritik bilgilere yalnızca projede doğrudan görevli personelin erişimine izin verildiği savunuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık ayrıca, Thiel’in payının yüzde 10 eşiğini aşması durumunda Ekonomi ve Enerji Bakanlığının otomatik olarak "dış yatırım incelemesi" başlatacağını ve Alman hükümetinin bu tür bir sermaye artışını engelleme hakkının saklı olduğunu hatırlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bundeswehr envanterine gezici mühimmat sistemi giriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman milletvekillerinin 25 Şubat’ta yapılması beklenen kapalı oturumda onaylaması öngörülen proje, Bundeswehr’in tarihinde bir dönüm noktası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yeni siparişle birlikte Alman ordusu, patlayıcı başlık taşıyan intihar dronlarını ilk kez kapsamlı bir saldırı unsuru olarak envanterine katmış olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Stark Defence Virtus’un teknik özellikleri dikkat çekiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;1,80 metre uzunluğunda ve 30 kilogram ağırlığındaki Stark Defence Virtus'un, 80 santimetre kalınlığındaki tank zırhını delebilecek kapasiteye sahip olması dikkati çekiyor. Dikey kalkış ve iniş (VTOL) yeteneği sayesinde fırlatma rampasına ihtiyaç duymadan, her türlü arazi koşulunda 10 dakika içinde operasyona hazır hale gelebiliyor. 130 kilometre menzil ve 5 kilogram harp başlığı kapasitesine sahip olan Virtus, operatöre gizli mevkilerden atış yapma ve yüksek taktik esneklik imkanı tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Helsing HX-2 daha çevik operasyonlar için geliştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Helsing HX-2 ise 1,13 metre uzunluğunda, 12 kilogram ağırlığında ve daha çevik operasyonlar için tasarlandı. Dikey kalkış ve iniş kabiliyeti bulunmayan ve fırlatılması için katapult gerektiren bu sistem, halihazırda birçok ülkeye ihraç ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Her iki sistem de hedeflerini belirlemek için gelişmiş yapay zeka algoritmalarından yararlanıyor ancak Alman makamları, teknolojik imkanlara rağmen ölümcül saldırı kararının nihai olarak yerdeki bir insan tarafından verilmesi ilkesinin korunacağını vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son dönemdeki küresel çatışmalarda dronların konvansiyonel silahlara kıyasla maliyet etkinliği ve yüksek vuruş gücü, Alman ordusunun bu stratejik dönüşümünde belirleyici unsurlar arasında gösteriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzaktan öldürme ve etik sorumluluk tartışmalarına rağmen Alman Savunma Bakanlığının bu hamlesi "modern savaşın kaçınılmaz bir parçası" olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarik edilecek kamikaze dronların, Ekim 2026 itibarıyla Almanya'nın NATO kapsamında Litvanya'da konuşlandırmaya başladığı 45. Zırhlı Tugay bünyesinde görev yapması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Peter Thiel’in Jeffrey Epstein ile ilişkisi yeniden gündeme geldi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya’daki dron ihalesinde Stark Defense üzerinden gündeme gelen Peter Thiel ismi, daha önce ABD’de yürütülen Jeffrey Epstein soruşturmasıyla da ilişkilendirilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belgelerde, Thiel'in 2014-2019 yıllarında Epstein ile yatırım tavsiyeleri üzerine yoğun e-posta trafiği ve yüz yüze görüşmeler gerçekleştirdiği görülmüştü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Epstein'in, Thiel’e ait Valar Ventures aracılığıyla "gizli" yatırım fırsatları elde ettiği ve Thiel ile Rus istihbaratıyla bağlantılı isimler arasında toplantılara aracılık ettiği iddia edilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belgeler, Epstein'in eski İsrail Başbakanı Ehud Barak'a teknoloji şirketi Palantir ile çalışmasını tavsiye ettiğini ve Thiel'i "yakın dostu" olarak tanımladığını göstermişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Savunma Bakanlığı, Meclis’teki bilgilendirmesinde Thiel’in Stark Defense üzerindeki operasyonel etkisinin bulunmadığını savunsa da yatırımcının bu tartışmalı geçmişi, muhalefet kanadında güvenlik ve etik kaygıların devam etmesine neden oluyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanyanin-3-milyar-avroluk-kamikaze-dron-projesinde-peter-thiel-tartismasi-30pczkkqspl</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:22:17 +0300</pubDate></item><item><title>Kahramanmaraş'taki havacılık yatırımına Kahramankazan modeli</title><link>https://gdh.digital/haber/kahramanmarastaki-havacilik-yatirimina-kahramankazan-modeli-gfkp65dvvr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu, Kahramankazan’daki yatırımların benzerlerinin Kahramanmaraş’ta da yapılacağını belirterek, TUSAŞ ile birlikte şehrin gelişip önemli başarılara imza atacağını söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, Dulkadiroğlu ilçesi Erkenez Mahallesi KM TUSAŞ Fabrikası'nın inşaat alanındaki incelemelerinin ardından AA muhabirine, bölgede yürütülen çalışmaları çok önemsediklerini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deprem sonrası Kahramanmaraş’a yatırım kararı alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;6 Şubat depremlerinden sonra Kahramanmaraş'a yatırımlar yapmak ve bunları zamanla büyütme kararı aldıklarını hatırlatan Demiroğlu, "Bugün de verdiğimiz sözün gerçekleştiğinin ilk alametini yaşıyoruz aslında. Biz Türkoğlu'na bir tesis kurduk, çalışmaya ve üretmeye başladı ama bu Maraş için küçük bir yatırım olur diye düşündük. Zaten Kahramanmaraş'taki yatırımcı arkadaşlarımız da bu konuyu çok sahiplendiler. Bu yüzden yatırımlara hız verelim istedik." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Temel atma aşamasına yakında geçilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çok yakında devlet büyüklerinin de katılımıyla temel atma aşamasına geçileceğini bildiren Demiroğlu, yapılacak tesisin büyüklüğüne ilişkin şunları kaydetti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hatırlarsanız Cumhurbaşkanımız bir konuşmasında, Kahramanmaraş ve Kahramankazan bağlamı oluşturdu. Bir anlamda 'Bir Kahramankazanı da Kahramanmaraş'a kuracağız' dedi. Bu şu demek, TUSAŞ'ın Kahramankazan'daki aynı ölçekte olmasa bile yakın bir ölçekte, benzer işleri yapabildiği bir tesisi, Kahramanmaraş'a kazandıracağız. Kahramanmaraş'tan önümüzdeki yıllarda tüm müştemilat da tamamlandığında uçağın kalkacağı, nihai montaj hatlarının da kurulduğu bir alan oluşacak. Bu hangi uçak olur şu an bilemiyorum ama... Burada ilk etapta montaj ve komponent üretimleri başlayacak. Devam eden süreçte de daha büyük işlere geçilecek. Birkaç sene içerisinde full montajın yapıldığı, ürünün buradan servis edildiği bir alan haline getireceğiz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kahramanmaraş havacılık alanında yeni bir döneme giriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kahramanmaraş'ın çok hızlı kendisini yenileyebilen bir şehir olduğunu 6 Şubat sonrasında gösterdiğini, şimdi de makas değiştirme aşamasında olduğunu dile getiren Demiroğlu, "Bunu havacılıktan yana kullanıyor Kahramanmaraş. İnşallah TUSAŞ ile birlikte Kahramanmaraş'ın kanatlanacağını ve daha güzel işler yapacağını hep birlikte göreceğiz." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kahramanmarastaki-havacilik-yatirimina-kahramankazan-modeli-gfkp65dvvr</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:22:13 +0300</pubDate></item><item><title>Kanada’dan Türk İHA ve SİHA teknolojilerine artan ilgi</title><link>https://gdh.digital/haber/kanadadan-turk-iha-ve-siha-teknolojilerine-artan-ilgi-p60iogad4u</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada’nın savunma tedarik politikalarında çeşitlendirmeye gitmesiyle birlikte, Türkiye’nin insansız hava aracı teknolojilerine yönelik ilgisinin arttığı bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye-Kanada İş Konseyi Başkanı Mehmet Yılmaz, Kanada’nın yalnızca platform alımına değil, doğrudan teknoloji transferine odaklandığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada’nın son dönemde radar sistemleri, insansız hava araçları ve denizaltı projelerine daha fazla bütçe ayırdığı ifade edilirken, bu sürecin ülkenin savunma alanında dışa bağımlılığını azaltma hedefiyle bağlantılı olduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma tedarikinde teknoloji transferi ön planda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mehmet Yılmaz, Kanada’nın Türkiye ile savunma sanayii alanında teknoloji temelli iş birliğine ilgi gösterdiğini belirterek, insansız sistemlerin yalnızca ürün olarak değil, teknoloji olarak değerlendirildiğini ifade etti. Yılmaz, Türkiye’nin insansız hava araçları, silahlı insansız hava araçları ve insansız deniz sistemleri alanında geliştirdiği kabiliyetlerin Kanada açısından önemli bir potansiyel sunduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin insansız sistemler alanında son yıllarda elde ettiği üretim ve mühendislik tecrübesinin, uluslararası pazarda dikkat çektiği ve bu alanda yeni iş birliği fırsatlarının ortaya çıktığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada savunma tedarikinde yeni arayışlara yöneliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada yönetimi, savunma harcamalarında uzun yıllardır ABD merkezli tedarik modeline bağımlı olduğunu ve bu yapının çeşitlendirilmesi gerektiğini vurguluyor. Kanada Başbakanı Mark Carney, savunma harcamalarının büyük bölümünün ABD’ye yönelmesinin sürdürülebilir olmadığını belirterek yeni tedarik ve iş birliği modellerinin değerlendirilmesi gerektiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda Kanada’nın, alternatif savunma sanayii ortaklarıyla teknoloji geliştirme ve ortak üretim fırsatlarını değerlendirdiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayii şirketleri Kanada’da tanıtıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye-Kanada İş Konseyi’nin Toronto Global Forum kapsamında ASELSAN, ROKETSAN, HAVELSAN ve Kale Savunma gibi Türk savunma sanayii şirketlerini Kanada’daki temaslara dahil ettiği bildirildi. Bu görüşmelerde Türkiye’nin üretim kabiliyeti ve savunma teknolojileri alanındaki gelişiminin uluslararası paydaşlara tanıtıldığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk savunma sanayiinin üretim kabiliyeti ile Kanada’nın finans ve yapay zekâ alanındaki teknolojik altyapısının birleşmesinin, iki ülke arasında yeni iş birliği fırsatları oluşturabileceği değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kanadadan-turk-iha-ve-siha-teknolojilerine-artan-ilgi-p60iogad4u</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:22:10 +0300</pubDate></item><item><title>Bayraktar TB3 ve Eurofighter’lar Baltık Denizi’nde ortak görev icra etti</title><link>https://gdh.digital/haber/bayraktar-tb3-ve-eurofighterlar-baltik-denizinde-ortak-gorev-icra-etti-swcyusr9k39</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TCG ANADOLU’da konuşlu Bayraktar TB3 silahlı insansız hava aracı, NATO’nun Steadfast Dart 2026 tatbikatı kapsamında Baltık Denizi üzerinde Eurofighter savaş uçaklarıyla ortak görev icra etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikat kapsamında Bayraktar TB3, TCG ANADOLU’dan kalkış yaparak NATO unsurlarıyla birlikte görev aldı. Görev sırasında TB3 ile Eurofighter savaş uçakları aynı operasyon sahasında müşterek faaliyet gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;8 saat havada kaldı, 1.700 kilometre uçtu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB3, görev kapsamında yaklaşık 8 saat süren uçuş gerçekleştirdi ve toplam 1.700 kilometre mesafe kat etti. Bu uçuş, platformun deniz konuşlu görevlerdeki operasyonel kabiliyetini ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MAM-L mühimmatıyla salvo atışı gerçekleştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB3, Steadfast Dart-2026 NATO Tatbikatı kapsamında TCG ANADOLU üzerinden gerçekleştirdiği görev sırasında 2 adet MAM-L mühimmatıyla salvo atışı gerçekleştirdi. Atışların hedefi tam isabetle vurduğu bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Steadfast Dart 2026 tatbikatı, NATO unsurlarının müşterek operasyon kabiliyetlerini geliştirmeyi amaçlayan geniş kapsamlı faaliyetler arasında yer alıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bayraktar-tb3-ve-eurofighterlar-baltik-denizinde-ortak-gorev-icra-etti-swcyusr9k39</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:22:07 +0300</pubDate></item><item><title>CSG, Batı Avrupa’daki NATO üyesine on binlerce topçu ve havan mühimmatı tedarik edecek</title><link>https://gdh.digital/haber/csg-bati-avrupadaki-nato-uyesine-on-binlerce-topcu-ve-havan-muhimmati-tedarik-edecek-icir3rqv8d</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çekya merkezli savunma sanayii şirketi Czechoslovak Group (CSG), Batı Avrupa’daki bir NATO üyesi ülkeye on binlerce topçu ve havan mühimmatı tedarik etmek üzere yüz milyonlarca avro değerinde bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin, mühimmat stoklarının acil şekilde yenilenmesi ihtiyacı doğrultusunda hızlandırılmış ihale süreci kapsamında gerçekleştirildiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, CSG bünyesinde faaliyet gösteren Excalibur International tarafından imzalanırken, projenin üretim sürecine grubun diğer savunma şirketlerinden MSM Group da dahil olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim NATO standartlarında gerçekleştirilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında tedarik edilecek mühimmatın üretimi, MSM Group bünyesindeki çeşitli üretim tesislerinde gerçekleştirilecek. Bu tesisler arasında VOP Nováky, ZVS, Fábrica de Municiones de Granada ve ZVI yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu tesislerin, NATO standartlarına uygun topçu, havan, tank ve orta kalibre mühimmat üretim kapasitesine sahip olduğu belirtildi. Üretilecek mühimmatın, NATO kuvvetlerinin operasyonel gereksinimlerine uygun teknik özelliklerde olacağı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’da mühimmat stoklarını güçlendirme çabaları sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son dönemde Avrupa ülkeleri, artan güvenlik riskleri ve yüksek yoğunluklu çatışma senaryolarına yönelik hazırlık kapsamında mühimmat stoklarını artırmaya yönelik tedarik süreçlerini hızlandırmış durumda. Bu kapsamda imzalanan sözleşmenin, ilgili NATO üyesi ülkenin topçu ve havan birliklerinin operasyonel hazırlık seviyesini artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hızlandırılmış ihale sürecinin, mühimmat tedarikine yönelik acil ihtiyaçların karşılanmasına yönelik stratejik bir adım olduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/csg-bati-avrupadaki-nato-uyesine-on-binlerce-topcu-ve-havan-muhimmati-tedarik-edecek-icir3rqv8d</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:22:04 +0300</pubDate></item><item><title>Rheinmetall, Alman ordusunun Luchs 2 keşif aracı için yüz milyonlarca avroluk sipariş aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/rheinmetall-alman-ordusunun-luchs-2-kesif-araci-icin-yuz-milyonlarca-avroluk-siparis-aldi-6ythfbmk12m</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rheinmetall, Alman ordusunun yeni nesil Luchs 2 keşif araçları için orta üç haneli milyon avro değerinde sipariş aldığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında şirket, CT-025 insansız kule sistemi, Oerlikon KBA 25 mm otomatik top ve modern simülasyon sistemleri tedarik edecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Luchs 2 programının ana yüklenicisi General Dynamics European Land Systems (GDELS) olurken, araçların Bundeswehr envanterine 2029 yılından itibaren girmesi planlanıyor. Rheinmetall ile yapılan sözleşmenin Şubat 2026 başında Kaiserslautern’de imzalandığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;274 adet CT-025 insansız kule teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin en büyük bölümünü, Rheinmetall Electronics GmbH tarafından üretilecek 274 adet CT-025 insansız kule sistemi oluşturuyor. Teslimatların 2031 yılına kadar tamamlanması planlanıyor. Bu sipariş, Rheinmetall’in yeni geliştirdiği modüler insansız kule sistemi için alınan ilk büyük ölçekli sözleşme olma özelliği taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CT-025 kule sistemi, farklı görev profillerine uyarlanabilecek modüler mimarisi ve dijital altyapısı ile dikkat çekiyor. Stabilize görüş sistemleri ve dijital ağ entegrasyonu sayesinde sistemin hem kara hedeflerine hem de insansız hava araçlarına karşı etkili angajman kabiliyeti sunduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş atış kontrol ve dijital entegrasyon kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kule sistemi, tamamen dijital atış kontrol sistemi, balistik bilgisayar ve stabilize silah sistemleri ile donatıldı. Bu özellikler sayesinde araç hareket hâlindeyken dahi yüksek hassasiyetle hedef angajmanı gerçekleştirilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modüler ve açık mimariye sahip sistem, Rheinmetall’in Battlesuite dijital altyapısına entegre edilerek yapay zekâ destekli hedef takibi ve görev odaklı yazılım güncellemelerine imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;25 mm Oerlikon top ile çok yönlü ateş gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Luchs 2 keşif araçları, Rheinmetall Italia tarafından üretilen Oerlikon KBA 25 mm otomatik top ile donatılacak. NATO standardı 25×137 mm mühimmat kullanan bu silah, dakikada 600 atış hızına ve 2.500 metre etkili menzile sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çift mühimmat besleme sistemi sayesinde farklı mühimmat türleri arasında hızlı geçiş yapılabiliyor. Sistem, zırhlı araçlara karşı etkili olmasının yanı sıra, yeni nesil yakınlık tapalı mühimmat sayesinde insansız hava araçlarına karşı da kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Simülasyon ve eğitim sistemleri de sözleşmeye dahil edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall ayrıca Bundeswehr için altı adet gelişmiş keşif simülasyon sistemi tedarik edecek. AGFS olarak adlandırılan bu sistemler, gerçek araç sensörleri, balistik davranış ve savaş koşullarını simüle ederek personelin gerçekçi eğitim almasını sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Simülasyon sistemlerinin ilk teslimatının 2028 yılında yapılması planlanıyor. Sistemlerin, Bundeswehr’in Puma ve Lynx gibi diğer zırhlı araç programlarında kullanılan simülasyon altyapılarıyla uyumlu olacağı belirtildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rheinmetall-alman-ordusunun-luchs-2-kesif-araci-icin-yuz-milyonlarca-avroluk-siparis-aldi-6ythfbmk12m</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:22:01 +0300</pubDate></item><item><title>Avustralya, tank ve birlik taşımak için 8 adet LST100 çıkarma gemisi sipariş etti</title><link>https://gdh.digital/haber/avustralya-tank-ve-birlik-tasimak-icin-8-adet-lst100-cikarma-gemisi-siparis-etti-mep12wn3gch</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralya, ağır askerî ekipman ve birliklerin deniz yoluyla taşınmasını güçlendirmek amacıyla Austal ile yaklaşık 4 milyar dolar değerinde sekiz adet Landing Craft Heavy çıkarma gemisinin inşası için sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Damen’in LST100 tasarımına dayanan gemiler, Batı Avustralya’daki Henderson tesislerinde üretilecek ve teslimatların 2038 yılına kadar tamamlanması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın, Avustralya’nın ağır amfibi taşıma ve sahile çıkarma kabiliyetini yeniden kazandırmasının yanı sıra Hint-Pasifik bölgesindeki lojistik kapasitesini artırmayı hedeflediği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gemiler Henderson tersanesinde inşa edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Austal tarafından yapılan açıklamaya göre sözleşme, Avustralya Savunma Bakanlığı ile imzalanan Strategic Shipbuilding Agreement kapsamında yürütülecek. Gemilerin inşasına 2026 yılında başlanması planlanırken, üretimin uzun vadeli bir takvim doğrultusunda sürdürüleceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Proje kapsamında üretim faaliyetleri Austal’ın Henderson’daki tesislerinde ve Common User Facility altyapısı kullanılarak gerçekleştirilecek. Programın aynı zamanda yerel gemi inşa sanayiine önemli katkı sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tank, zırhlı araç ve 200’den fazla asker taşıyabilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 100 metre uzunluğa sahip LST100 tabanlı çıkarma gemileri, ağır kara unsurlarının taşınmasına yönelik tasarlandı. Gemiler, aynı anda 200’den fazla asker ile birlikte altı adet M1A2 Abrams ana muharebe tankı veya dokuz adet AS21 Redback piyade muharebe aracını taşıyabilecek kapasiteye sahip olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gemilerin roll-on roll-off tasarımı sayesinde araçlar doğrudan gemiye yüklenip indirilebilecek. Ayrıca baş ve kıç rampaları sayesinde araç ve ekipmanlar doğrudan sahile veya liman altyapısına ihtiyaç duymadan boşaltılabilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzil ve bağımsız operasyon kabiliyeti sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LST100 tasarımına sahip gemiler, 4.000 deniz milinin üzerinde menzile ve yaklaşık 15 gün kesintisiz operasyon süresine sahip olacak. Azami hızın yaklaşık 15 knot seviyesinde olduğu belirtilirken, gemilerin bağımsız olarak uzun mesafeli görev icra edebileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gemiler ayrıca orta sınıf helikopterlerin iniş ve kalkış yapabileceği bir uçuş güvertesi ile donatılacak. Bu kabiliyet, yaralı tahliyesi, lojistik destek ve ileri unsurlara hızlı ikmal gibi görevlerin gerçekleştirilmesine imkân sağlayacak.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avustralya-tank-ve-birlik-tasimak-icin-8-adet-lst100-cikarma-gemisi-siparis-etti-mep12wn3gch</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:21:58 +0300</pubDate></item><item><title>Northrop Grumman ve Embraer, KC-390 tanker uçağı geliştirmek için ortaklık kurdu</title><link>https://gdh.digital/haber/northrop-grumman-ve-embraer-kc-390-tanker-ucagi-gelistirmek-icin-ortaklik-kurdu-hzoi21kcj84</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Northrop Grumman ve Embraer, ABD ve müttefik ülkelerin hava yakıt ikmal kabiliyetlerini geliştirmek amacıyla KC-390 Millennium platformuna dayalı yeni bir çok görevli tanker uçağı geliştirmek üzere iş birliği başlattıklarını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ortaklık kapsamında KC-390 uçağının gelişmiş hava yakıt ikmal kabiliyetlerine sahip yeni bir versiyonunun geliştirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketler, projenin ABD Hava Kuvvetleri ve müttefik hava kuvvetlerinin gelecekteki operasyonel ihtiyaçlarını karşılamaya yönelik yeni nesil hava yakıt ikmal çözümleri sunmayı amaçladığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KC-390 platformu tanker görevleri için geliştirilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İş birliği kapsamında KC-390 Millennium platformunun, gelişmiş tanker kabiliyetleriyle donatılması planlanıyor. Bu kapsamda otonom yakıt ikmal boom sistemi, gelişmiş iletişim sistemleri, artırılmış durumsal farkındalık ve hayatta kalma kabiliyetleri gibi yeni teknolojilerin entegre edilmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan modernizasyon sayesinde KC-390’ın daha geniş bir uçak yelpazesine havada yakıt ikmali yapabilmesi ve farklı görev profillerinde daha etkin şekilde kullanılabilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD ve müttefik ülkeler için yeni nesil tanker çözümü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman ve Embraer, ortak girişimin ABD ve müttefik ülkelerin hava lojistiği ve yakıt ikmal kabiliyetlerini güçlendirmeye yönelik stratejik bir yatırım olduğunu ifade etti. İş birliği kapsamında her iki şirketin uçak tasarımı, sistem entegrasyonu ve üretim alanındaki deneyimlerinin bir araya getirileceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman Aeronautics Systems Başkanı Tom Jones, şirketlerin küresel hava hareketliliği alanındaki ihtiyaçlara yanıt vermeyi hedeflediğini belirterek, ortaklığın KC-390 platformunun kabiliyetlerini genişleterek müşterilere daha fazla operasyonel esneklik sağlayacağını ifade etti.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/northrop-grumman-ve-embraer-kc-390-tanker-ucagi-gelistirmek-icin-ortaklik-kurdu-hzoi21kcj84</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:21:55 +0300</pubDate></item><item><title>Avrupa’nın önde gelen beş ülkesi düşük maliyetli hava savunma sistemleri geliştirmek için ortak program başlattı</title><link>https://gdh.digital/haber/avrupanin-onde-gelen-bes-ulkesi-dusuk-maliyetli-hava-savunma-sistemleri-gelistirmek-icin-ortak-program-baslatti-rex2pzgfpps</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’nın en büyük beş askerî gücü olan Fransa, Almanya, İtalya, Polonya ve Birleşik Krallık, düşük maliyetli hava savunma sistemleri geliştirmek amacıyla ortak bir program başlattıklarını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LEAP (Low-Cost Effectors and Autonomous Platforms) adı verilen girişimin, otonom önleyici dronlar ve uygun maliyetli füze sistemlerinin geliştirilmesini hedeflediği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya’nın Krakow kentinde düzenlenen Avrupa Beşlisi Savunma Bakanları toplantısında duyurulan program kapsamında, geliştirilecek sistemlerin 12 ay içinde üretim aşamasına ulaşması ve ilk teslimatların 2027 yılına kadar gerçekleştirilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna savaşı yeni hava savunma konseptlerini hızlandırdı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupalı yetkililer, Ukrayna’daki savaşın düşük maliyetli önleyici sistemlerin etkinliğini ortaya koyduğunu ve pahalı hava savunma füzelerine alternatif çözümlere olan ihtiyacı hızlandırdığını belirtiyor. Özellikle otonom önleyici dronların, seyir füzeleri ve insansız hava araçlarına karşı maliyet etkin bir savunma seçeneği sunduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birleşik Krallık Savunma Tedarik ve Sanayi Bakanı Luke Pollard, programın önemine dikkat çekerek bunun teknoloji geliştirme sürecini hızlandırmayı amaçlayan çok milyon avroluk bir yatırım olduğunu ve geliştirilecek sistemlerin kısa sürede üretime girmesinin hedeflendiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;LEAP programı otonom önleyici sistemlere odaklanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LEAP girişimi, düşük maliyetli hava savunma çözümlerinin geliştirilmesi ve ortak üretimi üzerine odaklanıyor. Program kapsamında otonom önleyici dronlar, düşük maliyetli önleme füzeleri ve bu sistemlere entegre edilecek gelişmiş görev yükleri geliştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Askerî terminolojide effector olarak adlandırılan bu sistemler, hedefe fiziksel etki uygulayan önleme unsurlarını ifade ediyor. Programın amacı, Avrupa ülkelerinin hava savunma kapasitesini daha düşük maliyetle ve daha hızlı şekilde güçlendirmek olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa savunma iş birliği güçleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya Savunma Bakanı Wladyslaw Kosiniak-Kamysz, programın Avrupa’nın savunma kabiliyetleri açısından kritik öneme sahip olduğunu belirterek, düşük maliyetli dron önleyicileri ve mühimmatların ortak geliştirilmesi ve üretiminin hedeflendiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa ülkelerinin, değişen tehdit ortamı ve artan güvenlik riskleri karşısında savunma teknolojilerine daha hızlı uyum sağlaması gerektiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amaç hızlı üretim ve maliyet etkin savunma çözümleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın, Avrupa ülkelerinin hava savunma kapasitesini artırmanın yanı sıra ortak üretim ve tedarik yoluyla savunma sanayi iş birliğini güçlendirmesi hedefleniyor. Yeni sistemlerin, özellikle insansız hava araçları, seyir füzeleri ve diğer düşük maliyetli tehditlere karşı etkili bir savunma çözümü sunması bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avrupanin-onde-gelen-bes-ulkesi-dusuk-maliyetli-hava-savunma-sistemleri-gelistirmek-icin-ortak-program-baslatti-rex2pzgfpps</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:21:52 +0300</pubDate></item><item><title>BAE Systems, Slovakya için ilk CV9035 MkIV zırhlı muharebe aracını tanıttı</title><link>https://gdh.digital/haber/bae-systems-slovakya-icin-ilk-cv9035-mkiv-zirhli-muharebe-aracini-tanitti-dgvu3rtdrvv</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, Slovak Silahlı Kuvvetleri için üretilen ilk CV9035 MkIV piyade muharebe aracını İsveç’teki BAE Systems Hägglunds tesislerinde düzenlenen törenle tanıttı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törene İsveç Savunma Bakanı Pål Jonson, Slovakya Savunma Bakanı Robert Kaliňák ve her iki ülkeden üst düzey askerî yetkililer katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tanıtım, Slovakya’nın CV90 programı kapsamında önemli bir kilometre taşı olarak değerlendirilirken, projenin Slovakya ile İsveç arasında imzalanan hükümetler arası anlaşma çerçevesinde yürütüldüğü belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;152 araçlık modernizasyon programının ilk teslimatı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında üretilecek toplam 152 araçtan ilki, 2025 yılının ikinci yarısında üretim hattından çıkarıldı ve şu anda İsveç’te kapsamlı test süreçlerinden geçiriliyor. Programın, Slovak Silahlı Kuvvetleri’nin son on yıllardaki en büyük modernizasyon projelerinden biri olduğu ve ülkenin NATO yükümlülüklerini yerine getirme sürecinde kritik rol oynadığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems Hägglunds Genel Müdürü Tommy Gustafsson-Rask, Slovakya’nın CV90 kullanıcıları arasına katılmasının önemli bir gelişme olduğunu ve platformun Avrupa’daki birçok ordu tarafından kullanılan, muharebe sahasında kendini kanıtlamış bir sistem olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Slovak savunma sanayii programda önemli rol üstleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında Slovak savunma sanayii şirketleri de üretim ve teslimat süreçlerinde aktif rol alıyor. Yerel sanayinin, sözleşme değerinin yüzde 40’ından fazlasını oluşturduğu belirtilirken, tedarik zincirinde yaklaşık 30 Slovak şirketin yer aldığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Projede yer alan Slovak şirketleri arasında Hriňovské Strojárne, Konštrukta–Defense, MSM Land Systems, S.M.S. spol sro, STV Machinery ve ThyssenKrupp Rothe Erde Slovakia bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu iş birliğinin, Slovak savunma sanayiinin teknik kabiliyetlerini artırması, yerel üretim kapasitesini geliştirmesi ve gelecekteki uluslararası savunma projelerine katılım için altyapı oluşturması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CV9035 MkIV gelişmiş silah ve koruma sistemleriyle donatıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CV9035 MkIV, CV90 platformunun en güncel versiyonu olarak gelişmiş silah ve koruma sistemleriyle donatıldı. Slovakya konfigürasyonunda araç, 35 mm Bushmaster III otomatik top, gelişmiş atış kontrol sistemi ve modern dijital mimari ile donatılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araç ayrıca aktif koruma sistemi çözümü, entegre tanksavar füze sistemi, artırılmış balistik ve mayın koruması ve 1.000 beygir gücüne kadar çıkabilen daha güçlü bir motor ile öne çıkıyor. Platformun, gelecekte yeni sensörler ve silah sistemleriyle modernize edilebilecek şekilde tasarlandığı belirtiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bae-systems-slovakya-icin-ilk-cv9035-mkiv-zirhli-muharebe-aracini-tanitti-dgvu3rtdrvv</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:21:49 +0300</pubDate></item><item><title>İspanya, KAAN savaş uçağı programına yönelebilir iddiası</title><link>https://gdh.digital/haber/ispanya-kaan-savas-ucagi-programina-yonelebilir-iddiasi-2co2bef9hzl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fransız savunma medyası Avia News’te yer alan değerlendirmeye göre, İspanya’nın yeni nesil savaş uçağı ihtiyacı kapsamında Türkiye’nin geliştirdiği KAAN savaş uçağı programına yönelme ihtimali gündeme gelebilir.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, Madrid yönetiminin F-35 tedarikine siyasi nedenlerle mesafeli yaklaşması ve Fransa-Almanya ortaklığındaki SCAF programında yaşanan belirsizliklerin alternatif arayışları gündeme getirdiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, bu ihtimalin şu aşamada teorik düzeyde olduğu ve herhangi bir resmî karar bulunmadığı özellikle vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye ve İspanya arasında savunma iş birliği güçleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İspanya’nın Temmuz 2025’te Turkish Aerospace Industries tarafından geliştirilen HÜRJET eğitim jetinden 18 adet tedarik etme kararı aldığı ve bu anlaşma kapsamında İspanyol şirketlerinin programa ortak geliştirici olarak katıldığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programda Airbus İspanya, Aciturri, Aernova, Indra, GMV, Sener ve Grupo Oesia gibi İspanyol savunma ve havacılık şirketlerinin yer aldığı ifade edildi. Bu iş birliğinin, iki ülke arasında daha geniş kapsamlı savunma projelerinin önünü açabileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN motoru için Türk-İspanyol ortaklığı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde ayrıca, İspanya merkezli ITP Aero ile Türkiye’den TUSAŞ Motor Sanayii (TEI) arasında KAAN savaş uçağı için geliştirilen TF35000 turbofan motoruna yönelik teknik iş birliği bulunduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TF35000 motorunun yaklaşık 35.000 lbf itki gücü üretmesinin hedeflendiği ve bu projenin Türkiye’nin yerli savaş uçağı motoru geliştirme hedefinde önemli bir aşama olduğu ifade edildi. Türk ve İspanyol şirketleri arasındaki bu iş birliğinin uzun vadeli savunma ve havacılık projeleri için stratejik önem taşıdığı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN, Türkiye’nin 5. nesil savaş uçağı programının merkezinde yer alıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Turkish Aerospace Industries tarafından geliştirilen KAAN savaş uçağı, Türkiye’nin 5. nesil savaş uçağı ihtiyacını karşılamak amacıyla yürütülen TF-X programı kapsamında geliştiriliyor. Platformun düşük görünürlük, süpersonik performans ve gelişmiş aviyonik sistemlerle donatılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN prototipi ilk uçuşunu 21 Şubat 2024’te gerçekleştirirken, program kapsamında uçuş testlerinin ve yerli alt sistem entegrasyonunun 2030’lu yıllara kadar devam etmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanya için alternatif seçenekler gündemde değerlendiriliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avia News’te yer alan değerlendirmede, SCAF programında yaşanan gecikmeler ve belirsizliklerin devam etmesi hâlinde İspanya’nın alternatif savaş uçağı programlarını değerlendirebileceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak haberde, İspanya’nın KAAN savaş uçağını tedarik etmesine yönelik herhangi bir resmî karar bulunmadığı ve bu ihtimalin şu aşamada değerlendirme ve analiz düzeyinde olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ispanya-kaan-savas-ucagi-programina-yonelebilir-iddiasi-2co2bef9hzl</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:21:45 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Avustralya’ya ilk AH-64E Apache taarruz helikopterlerini teslim etti</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-avustralyaya-ilk-ah-64e-apache-taarruz-helikopterlerini-teslim-etti-1ou7vc6u3tai</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Foreign Military Sales programı kapsamında Avustralya’ya sipariş edilen 29 adet AH-64E Apache taarruz helikopterinden ilk ikisini teslim etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, Avustralya Ordusu’nun Project Land 4503 Apache Attack Helicopter programı kapsamında bu kabiliyeti ilk kez envanterine katması açısından önemli bir aşama olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, ABD Kara Kuvvetleri Security Assistance Command tarafından yürütülen askeri satış anlaşması çerçevesinde gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Apache helikopterleri Tiger filosunun yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AH-64E Apache helikopterlerinin, Avustralya’nın mevcut Tiger Armed Reconnaissance helikopterlerinin yerini alması planlanıyor. Yeni helikopterlerin, Avustralya Ordusu’nun keşif, taarruz ve yakın hava desteği kabiliyetlerini önemli ölçüde artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AH-64E Apache, gelişmiş sensör sistemleri, yüksek ateş gücü, ağ merkezli harp kabiliyeti ve gelişmiş iletişim sistemleri ile modern muharebe sahasında kritik rol üstlenen platformlar arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslim edilen helikopterler kısa sürede uçuşa hazır hâle getirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Kara Kuvvetleri yetkilileri, teslim edilen helikopterlerin indirme, montaj ve ilk uçuş hazırlık süreçlerinin 24 saatten kısa sürede tamamlandığını açıkladı. Bu sürecin, ABD ve Avustralya ekipleri ile Boeing ve teknik destek birimlerinin koordineli çalışması sayesinde gerçekleştirildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD yetkilileri, kalan Apache helikopterlerinin teslimatının 2028 yılı sonuna kadar tamamlanmasının planlandığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralya’nın amfibi ve uzun menzilli operasyon kabiliyeti güçlenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Apache helikopterlerinin, Avustralya’nın özellikle kıyı harekâtı ve uzun menzilli taarruz kabiliyetlerini güçlendirmesi bekleniyor. Platformun, kara ve amfibi birliklere doğrudan ateş desteği sağlayarak operasyonel etkinliği artıracağı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avustralya Başbakan Yardımcısı Richard Marles, Apache helikopterlerinin Avustralya Ordusu için önemli bir kabiliyet artışı sağlayacağını belirterek, platformun modern muharebe ortamına uygun gelişmiş bir taarruz helikopteri olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralyalı personelin eğitim süreci devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni helikopter filosunun etkin şekilde kullanılabilmesi için Avustralya Ordusu personelinin ABD ve Birleşik Krallık’ta eğitim aldığı bildirildi. Eğitimlerin, pilotlar ve bakım personelinin platformu etkin şekilde kullanabilmesini sağlamayı amaçladığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-avustralyaya-ilk-ah-64e-apache-taarruz-helikopterlerini-teslim-etti-1ou7vc6u3tai</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:21:42 +0300</pubDate></item><item><title>TUSAŞ, üç KAAN prototibini ilk uçuşun ikinci yılında birlikte sergiledi</title><link>https://gdh.digital/haber/tusas-uc-kaan-prototibini-ilk-ucusun-ikinci-yilinda-birlikte-sergiledi-xea17bn683f</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk Havacılık ve Uzay Sanayii (TUSAŞ), Millî Muharip Uçak KAAN’ın ilk uçuşunun ikinci yılı dolayısıyla yayımladığı özel videoda üç farklı prototipi ilk kez bir arada gösterdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüntülerde, teknoloji gösterim prototibi P0, uçuş prototibi P1 ve yer testlerinde kullanılacak TBST-P prototipleri yan yana yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;P0 prototibi 21 Şubat 2024’te ilk uçuşunu gerçekleştirmişti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN’ın P0 olarak adlandırılan ilk prototipi, 21 Şubat 2024 tarihinde TUSAŞ tesislerinden saat 08.50’de havalanarak ilk uçuşunu gerçekleştirmişti. Test pilotu Barbaros Demirbaş tarafından gerçekleştirilen uçuş yaklaşık 13 dakika sürmüş ve uçak 8.000 feet irtifaya ulaşmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu uçuşla birlikte KAAN programında uçuş test süreci resmen başlamıştı. P0 prototibi, Blok 1 konfigürasyonuna giden süreçte teknoloji gösterim platformu olarak görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci test uçuşu ise 6 Mayıs 2024’te gerçekleştirilmiş, test pilotu Gökhan Bayrakoğlu tarafından uçurulan KAAN bu uçuşta 14 dakika havada kalarak 10.000 feet irtifaya ulaşmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;P1 uçuş prototibi ve yer test prototipi ilk kez birlikte gösterildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Dr. Mehmet Demiroğlu’nun verdiği bilgilere göre P1 prototibinin önümüzdeki aylarda ilk uçuşunu gerçekleştirmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;P1 prototibinde önemli tasarım değişiklikleri bulunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;P1 prototibinde, P0’a kıyasla çeşitli yapısal ve sistemsel değişiklikler dikkat çekiyor. Uçağın burun tasarımı daha kompakt hâle getirilirken, radomu küçültülmüş ve ASELSAN tarafından geliştirilen TOYGUN ve KARAT sensörlerinin entegre edildiği görüldü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca hava girişlerinin yeniden tasarlandığı, gövde genişliğinin artırıldığı ve motorlar arasındaki mesafenin genişletildiği gözlemlendi. Bu değişikliklerin, uçağın iç hacmini ve sistem entegrasyon kapasitesini artırmaya yönelik olduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ana iniş takımı tasarımında da değişikliğe gidilirken, P1 prototibinde daha sade ve tek parça bir yapı tercih edildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN TULGAR sistemi P1 prototibine entegre edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;P1 prototibinde ayrıca ASELSAN tarafından geliştirilen TULGAR kaska entegre görüntüleme sistemi de yer alıyor. Bu sistem sayesinde pilot, sensör verileri, hedefleme bilgileri ve diğer kritik uçuş verilerini doğrudan vizör üzerinden takip edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TULGAR sistemi, pilotun durumsal farkındalığını artırmayı ve modern muharebe ortamında daha etkin görev icra edilmesini sağlamayı hedefliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tusas-uc-kaan-prototibini-ilk-ucusun-ikinci-yilinda-birlikte-sergiledi-xea17bn683f</guid><pubDate>Sat, 21 Feb 2026 12:21:39 +0300</pubDate></item></channel></rss>