<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Fri, 30 Jan 2026 13:48:28 +0000</lastBuildDate><item><title>ÇAKIR seyir füzesi kara, deniz ve hava platformları için sahaya yaklaşıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/cakir-seyir-fuzesi-kara-deniz-ve-hava-platformlari-icin-sahaya-yaklasiyor-0jhlwh9zq20v</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN tarafından geliştirilen ÇAKIR Seyir Füzesi, kara, deniz ve hava platformlarından kullanılabilecek şekilde tasarlanan yeni nesil bir seyir füzesi olarak öne çıkıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, düşük görünürlük, yüksek vuruş hassasiyeti ve karşı tedbirlere dayanıklılık temelinde geliştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çoklu platform ve çoklu görev konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ÇAKIR, SİHA’lar, muharip uçaklar, insansız deniz araçları (SİDA) ve kara konuşlu platformlara entegre edilebilecek şekilde yapılandırıldı. Veri bağı sayesinde uçuş sırasında hedef güncelleme, görev iptali ve yeniden saldırı gibi modern seyir füzesi kabiliyetlerine sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Havadan atılan ÇAKIR varyantı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Havadan atılan ÇAKIR varyantı, özellikle deniz hedefleri ve kritik kara hedeflerine karşı uzun menzilli hassas vuruş kabiliyeti sunmak üzere geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 200 km&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 3,3 m&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ağırlık: 275 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Çap: 275 mm&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sabit kara hedefleri, su üstü platformları, hava savunma bataryaları ve komuta-kontrol merkezleri.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüzey platformlarından fırlatılan ÇAKIR varyantı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Satıhtan atılan konfigürasyon, deniz ve kara platformlarından kullanılmak üzere optimize edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 150 km&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 3,8 m&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ağırlık: 350 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Çap: 275 mm&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SİDA’lar, su üstü gemileri, taktik tekerlekli kara araçları ve döner kanatlı hava platformları.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güdüm ve seyrüsefer kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Her iki varyantta da gelişmiş ve karşı tedbirlere dayanıklı bir güdüm mimarisi bulunuyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hibrit radar / kızılötesi görüntüleyici arayıcı başlık&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ataletsel navigasyon sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Karıştırmaya dayanıklı GNSS&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yeryüzü referanslı navigasyon&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Barometrik ve radar altimetre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı, ÇAKIR’ın her hava koşulunda ve farklı hedef tiplerine karşı etkin şekilde görev yapabilmesini sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Harp başlığı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ÇAKIR, 70 kg ağırlığında farklı görev profillerine uygun harp başlığı seçeneklerine sahip:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yüksek patlayıcılı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yarı delici&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Parçacık etkili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Termobarik&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut durum&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ÇAKIR seyir füzesinin geliştirme ve doğrulama testleri büyük ölçüde tamamlanmış, hem hava hem de deniz platformlarından gerçekleştirilen atışlarda hedeflerin başarıyla vurulduğu kamuoyuna yansımıştır. Sistem, envantere girişe yakın bir aşamada, operasyonel olgunluğa ulaşma sürecini sürdürmektedir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önümüzdeki dönemde ÇAKIR’ın Türk Silahlı Kuvvetleri tarafından aktif kullanıma alınması ve ihracat projelerinde değerlendirilmesi beklenmektedir.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/cakir-seyir-fuzesi-kara-deniz-ve-hava-platformlari-icin-sahaya-yaklasiyor-0jhlwh9zq20v</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:49:15 +0300</pubDate></item><item><title>Hindistan, Suryastra çok namlulu roketatar sistemini tanıttı</title><link>https://gdh.digital/haber/hindistan-suryastra-cok-namlulu-roketatar-sistemini-tanitti-ymxrqyxmjh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, Cumhuriyet Bayramı etkinlikleri kapsamında Suryastra adını verdiği yeni uzun menzilli hassas vuruş yetenekli çok namlulu roketatar (MLRS) sistemini kamuoyuna tanıttı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, İsrailli Elbit Systems tarafından geliştirilen PULS mimarisi temel alınarak Hindistan’a özgü şekilde uyarlanmış bir varyant olarak öne çıkıyor. Tanıtım, Hindistan Ordusu’nun 300 kilometreye kadar uzanan uzun menzilli, hızlı ve hassas ateş gücüne dayalı yeni doktrinini açık biçimde ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Doktrinsel bir mesaj&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;28 Ocak 2026’da gerçekleştirilen törenlerde sergilenen Suryastra, yalnızca bir prototip değil, operasyonel kullanıma giren bir sistem olarak sunuldu. Zamanlama, Hindistan’ın Çin ve Pakistan ile yaşadığı son sınır krizlerinden çıkardığı dersler ışığında, uzun menzilli ve hızlı “sensörden atıcıya” ateş zincirlerinin önem kazandığını gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modüler PULS mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suryastra’nın temelini oluşturan PULS mimarisi, değiştirilebilir çift roket podu konseptiyle dikkat çekiyor. Bu yapı sayesinde tek bir lançer platformu, farklı kalibre ve menzil seçenekleriyle yakın ateş desteğinden derin taarruza kadar geniş bir görev yelpazesini icra edebiliyor. Açık kaynak bilgiler ve üretici verilerine göre sistem şu mühimmatları kullanabiliyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 122 mm Accular: Pod başına 18 adet, kısa menzil hassas görevler&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 160 mm Accular: Pod başına 10 adet, artırılmış etki&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 306 mm EXTRA: Pod başına 4 adet, 150 km sınıfı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 370 mm Predator Hawk: Pod başına 2 adet, 300 km sınıfı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pod değişimiyle yeniden yükleme yapılabilmesi, açık alanda tek tek mühimmat elleçleme ihtiyacını ortadan kaldırarak tempo, güvenlik ve hayatta kalabilirliği artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;At–kaç ve karşı batarya tehdidi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suryastra, shoot-and-scoot (at–kaç) konseptine uygun olarak tasarlandı. Sistem; ölçülmüş mevziye intikal, dijital ateş emrinin alınması, hassas roketlerin salvo halinde ateşlenmesi ve karşı batarya radarları devreye girmeden önce mevziden ayrılma kabiliyetine sahip. Bu özellik, Kontrol Hattı (LoC) ve Fiili Kontrol Hattı (LAC) boyunca dakikalar içinde şekillenen karşılıklı ateş ortamlarında kritik önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Acil tedarik ve yerli entegrasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak 2026 başında Hindistan basınında yer alan bilgilere göre, Pune merkezli Nibe Limited’e 292,69 crore rupi (yaklaşık 35 milyon dolar) tutarında acil tedarik kapsamında bir sipariş verildi. Siparişin; lançer alt sistemleri, elektronik ateşleme ve 150–300 km menzil sınıfını destekleyen mühimmat unsurlarını kapsadığı, teslimatların 12 ay içinde parça parça yapılacağı bildirildi. Bu süreç, 2020’deki Galwan krizinden sonra hızlandırılan acil tedarik yetkilerinin bir sonucu olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hint lojistiğine uyarlanmış platform&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Asya savunma basınındaki bilgilere göre Suryastra, PULS tasarımına dayanmakla birlikte Hindistan’da lisans altında BEML tarafından üretilen Tatra T815 6×6 taktik kamyonu üzerine entegre edildi. Cumhuriyet Bayramı’nda sergilenen araçta EXTRA sınıfı (150 km) bir podun bulunduğu belirtiliyor. Bu tercih, sistemin ilk aşamada 150 km menzil bandına odaklandığını ve Hint ordusunun mevcut lojistik altyapısına uyumun önceliklendirildiğini gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hindistan-suryastra-cok-namlulu-roketatar-sistemini-tanitti-ymxrqyxmjh</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:49:12 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin 2025’te gelirlerini artırdı, rekor sipariş birikimine ulaştı</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-2025te-gelirlerini-artirdi-rekor-siparis-birikimine-ulasti-wx866bm2doh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin, artan küresel savunma talebinin etkisiyle 2025 yılında gelirlerini yükseltirken, rekor seviyede sipariş birikimi ve güçlü nakit akışıyla yılı kapattı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, aynı dönemde hipersonik teknolojiler alanındaki çalışmalarını desteklemek amacıyla ABD’nin Alabama eyaletindeki Huntsville kampüsünde yeni bir entegrasyon laboratuvarını da hizmete açtı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hipersonik kabiliyetlere yeni yatırım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin, Huntsville tesisinde 17 bin fit karelik Hipersonik Sistem Entegrasyon Laboratuvarını faaliyete geçirdi. 17,1 milyon dolarlık yatırımla hayata geçirilen tesis, biraz daha uzun bir yılı aşkın sürede tamamlandı ve şirketin yüksek hızlı savunma teknolojilerindeki çalışmalarına ivme kazandırmayı hedefliyor. Laboratuvarın, ABD’nin hipersonik sistemlerdeki stratejik üstünlüğünü korumaya yönelik programlara destek vermesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finansal sonuçlar ve büyüme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, 2025’in dördüncü çeyreğinde 20,3 milyar dolar satış geliri elde ederek, bir önceki yılın aynı dönemindeki 18,6 milyar dolarlık seviyenin üzerine çıktı. 2025 yılı toplam satışları ise 75,0 milyar dolar ile yıllık bazda yüzde 6 artış gösterdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Net kâr, emeklilik uzlaşmasına ilişkin 479 milyon dolarlık gider dahil olmak üzere 5,0 milyar dolar (hisse başına 21,49 dolar) olarak açıklandı. Şirket, yılı 194 milyar dolarlık rekor sipariş birikimiyle tamamladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çeyrek bazında performans ve nakit akışı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dördüncü çeyrek net kârı 1,3 milyar dolar (hisse başına 5,80 dolar) olarak gerçekleşti. Bu rakam, gizli programlara ilişkin zararların yer aldığı önceki yılın aynı dönemindeki 527 milyon dolarlık kâra kıyasla belirgin bir artışa işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 genelinde operasyonlardan elde edilen nakit 8,6 milyar dolar seviyesine ulaşırken, serbest nakit akışı 2026 yükümlülüğünü karşılayan 860 milyon dolarlık emeklilik katkısı sonrası 6,9 milyar dolar olarak kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üst yönetimden değerlendirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Yönetim Kurulu Başkanı, Başkanı ve Üst Yöneticisi Jim Taiclet, 2025 yılını “benzeri görülmemiş bir talep dönemi” olarak nitelendirerek, “194 milyar dolarlık rekor sipariş birikimi, yüzde 6’lık yıllık satış büyümesi ve beklentilerin üzerindeki serbest nakit akışı, Lockheed Martin kabiliyetlerine yönelik güçlü talebi açıkça ortaya koyuyor,” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Taiclet, talebin büyük ölçüde sahada kendini kanıtlamış sistemlerden kaynaklandığını vurgulayarak, Operation Absolute Resolve kapsamında F-35 ve F-22 savaş uçakları, RQ-170 gizli İHA’lar ile Sikorsky Black Hawk helikopterlerinin zorlu görevlerin başarıyla icra edilmesinde kritik rol oynadığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim ve gelecek yatırımları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Taiclet ayrıca şirketin, üretim kapasitesini artırmak ve yeni nesil teknolojileri geliştirmek amacıyla 2025’te 3,5 milyar doların üzerinde yatırım yaptığını açıkladı. Lockheed Martin’in, PAC-3 füzeleri için yedi yıllık çerçeve anlaşması başta olmak üzere, ABD Savunma Bakanlığı ve Kongre ile yürütülen iş birlikleri sayesinde yeni tedarik ve satın alma yaklaşımına uyum sağlamaya hazır olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-2025te-gelirlerini-artirdi-rekor-siparis-birikimine-ulasti-wx866bm2doh</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:49:08 +0300</pubDate></item><item><title>İran, Rusya’dan ilk Mi-28NE taarruz helikopterini teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/iran-rusyadan-ilk-mi-28ne-taarruz-helikopterini-teslim-aldi-tveb7bcjgns</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İran, Rusya ile 2023 yılında imzalanan tedarik anlaşması kapsamında ilk Mi-28NE Night Hunter taarruz helikopterini teslim aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, ABD’nin Orta Doğu’daki askerî baskıyı artırdığı ve İran’a yönelik açık askerî tehditlerin yeniden gündeme geldiği bir dönemde gerçekleşti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimat ilk kez doğrulandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Helikopterin üzerinde, İran askerî havacılığında yaygın olarak kullanılan dijital çöl kamuflajı bulunması, platformun İran envanterine resmen girdiğine işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD baskısı ve stratejik zamanlama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, ABD Başkanı Donald Trump’ın yeniden seçilmesinin ardından Washington’un İran’a karşı “maksimum baskı” politikasını yeniden devreye soktuğu bir döneme denk geldi. 2025 sonu ve 2026 başında ABD, İran askerî altyapısına yönelik doğrudan saldırı seçeneğini açıkça dile getirirken; bölgeye uçak gemisi taarruz grupları, B-52H ve B-1B bombardıman uçakları ile ilave Patriot ve THAAD hava savunma bataryaları sevk etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu gelişmeler, İran’ın ilk dalga saldırılardan sonra da faaliyet gösterebilecek, dağınık konuşlandırmaya uygun ve hayatta kalma kabiliyeti yüksek platformlara olan ihtiyacını artırdı. Mi-28NE bu bağlamda operasyonel açıdan kritik bir unsur olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel rol ve kullanım konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mi-28NE, hazırlıklı ya da hazırlıksız sahalardan operasyon yapabilmesi sayesinde, ana hava üslerinin erken safhada hedef alınabileceği senaryolarda yüksek esneklik sunuyor. Gece-gündüz ve kötü hava koşullarında görev yapabilen platform, sınır hattı çatışmaları, sınırlı tırmanma senaryoları ve ani karşı taarruz görevleri için tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mi-28NE Night Hunter’ın temel kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mi-28NE, ihracat müşterileri için yapılandırılmış, iki kişilik (pilot + silah operatörü) bir taarruz helikopteri.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ana görevleri arasında:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Zırhlı ve zırhsız kara hedeflerinin imhası&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Alçak hızlı hava hedefleri (helikopterler, İHA’lar)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hava indirme birliklerine eskort&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yakın hava desteği ve keşif unsurlarının korunması yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah ve koruma özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 30 mm 2A42 top,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 16 adede kadar tanksavar füzesi (Ataka-V / Khrizantema-V),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Verba MANPADS (Strelets lançerler üzerinden),&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 80 adet 80 mm S-8 veya 20 adet 122 mm S-13 roket,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 50–500 kg sınıfında 4 adet hava bombası taşıyabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami harici silah yükü 2.100 kg seviyesinde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mi-28NE, kokpit zırhı, zırhlı camlar, seramik koruma elemanları, darbe emici iniş takımı ve X-kuyruk rotoru gibi unsurlarla yüksek beka kabiliyeti sunacak şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Aviyonik ve performans&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gemi; entegre radar, elektro-optik hedefleme sistemi, gelişmiş silah kontrol mimarisi ve NVG uyumlu kokpit ile donatıldı. VK-2500 motorları sayesinde azami 300–315 km/s hıza ulaşabilen helikopterin menzili, harici yakıtla 1.000 km’nin üzerine çıkabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/iran-rusyadan-ilk-mi-28ne-taarruz-helikopterini-teslim-aldi-tveb7bcjgns</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:49:05 +0300</pubDate></item><item><title>Norveç, Hanwha Aerospace’ten 2 milyar dolarlık çok namlulu roketatar sistemi sipariş etti</title><link>https://gdh.digital/haber/norvec-hanwha-aerospaceten-2-milyar-dolarlik-cok-namlulu-roketatar-sistemi-siparis-etti-zygu4jf609l</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Norveç, Rusya’ya karşı caydırıcılığını güçlendirmek amacıyla Güney Kore merkezli Hanwha Aerospace ile yaklaşık 2 milyar dolar (19 milyar Norveç kronu) değerinde çok namlulu roketatar (MLRS) sistemi tedariki için anlaşmaya vardı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Bakanlığı’nın açıklamasına göre, anlaşma kapsamında 16 adet Chunmoo lançer sistemi ile sayısı açıklanmayan miktarda roket mühimmatı temin edilecek. Chunmoo, ABD üretimi HIMARS ile rekabet ettiği ihalede, menzil, teslimat süresi ve operasyonel gereksinimlere uyum kriterlerinde öne çıktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimatlar 2028’den itibaren&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Bakanı Tore Sandvik, Chunmoo lançerlerinin ve eğitim paketlerinin 2028–2029, roket mühimmatlarının ise 2030–2031 yıllarında teslim edileceğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;500 km’ye varan menzil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveçli yetkililer, Chunmoo sisteminin 500 kilometreye kadar menzil sunabilmesi, farklı roket ve füze tipleriyle uyumluluğu ve en hızlı teslimat takvimine sahip olması nedeniyle tercih edildiğini belirtti. Ukrayna savaşı, modern muharebe sahasında uzun menzilli roketatar sistemlerinin kritik rolünü net biçimde ortaya koymuş durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’da üretim boyutu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace, Chunmoo için kullanılacak bazı mühimmatların Avrupa’da üretilmesini sağlamak amacıyla Polonyalı WB Electronics ile ortak girişim kurdu. Bu yapı, Norveç’in tedarik güvenliğini artırırken Avrupa savunma sanayii ekosistemine de katkı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/norvec-hanwha-aerospaceten-2-milyar-dolarlik-cok-namlulu-roketatar-sistemi-siparis-etti-zygu4jf609l</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:49:03 +0300</pubDate></item><item><title>Raytheon, Polonya için MS-110 multispectral keşif podu tedarik edecek</title><link>https://gdh.digital/haber/raytheon-polonya-icin-ms-110-multispectral-kesif-podu-tedarik-edecek-f62otsxctoq</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Raytheon (RTX), U.S. Air Force Life Cycle Management Center tarafından verilen 197 milyon dolarlık sözleşme kapsamında MS-110 multispectral keşif podunun üretimini ve uçak entegrasyonunu gerçekleştirecek.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında Polonya, bu kabiliyeti envanterine alan ilk NATO üyesi ülke ve dünyada dördüncü hava kuvveti olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmenin kapsamı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme; yedi adet gelişmiş keşif podunun üretimini, taşıyıcı platformlara entegrasyonunu ve mühendislik desteğini kapsıyor. Harici pod formundaki MS-110, uçaklara görev bazlı olarak takılabilen yapısıyla esnek kullanım imkânı sunuyor ve platformu kalıcı yapısal değişikliklere ihtiyaç duymadan ileri ISR kabiliyetiyle donatıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapay zekâ destekli keşif yeteneği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MS-110 keşif podu; yapay zekâ ve makine öğrenmesi destekli donanım ve yazılım altyapısı sayesinde gündüz ve gece koşullarında, geniş alan ve uzun menzilli görüntüleme gerçekleştirebiliyor. Sistem, kamuflajlı hedefleri ve aldatıcı unsurları yakın gerçek zamanlı olarak tespit edebilecek şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Raytheon Advanced Products and Solutions Başkanı Dan Theisen, sistemin sunduğu kabiliyete ilişkin olarak, “MS-110, yeni nesil veri işlemeyi taktik seviyeye taşıyarak kamuflaj ve sahte hedeflere karşı üstün bir keşif yeteneği sağlıyor,” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş platform uyumluluğu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MS-110 multispectralkeşif podu;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savaş uçakları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Deniz karakol uçakları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Özel görev platformları ve&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Orta irtifa – uzun havada kalışlı İHA’lar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ile uyumlu olacak şekilde geliştirildi. Pod tabanlı mimari, farklı platformlarda ortak bir keşif çözümü kullanılmasına imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Takvim ve üretim süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamındaki çalışmalar, ABD’nin Massachusetts eyaletindeki Westford tesislerinde yürütülecek. Teslimat ve entegrasyon faaliyetlerinin Ağustos 2031 itibarıyla tamamlanması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/raytheon-polonya-icin-ms-110-multispectral-kesif-podu-tedarik-edecek-f62otsxctoq</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:59 +0300</pubDate></item><item><title>Thales, Katar Emiri Hava Kuvvetleri için GM200 ve GM400 radar sistemleri sağlayacak</title><link>https://gdh.digital/haber/thales-katar-emiri-hava-kuvvetleri-icin-gm200-ve-gm400-radar-sistemleri-saglayacak-k9cg4qd6cam</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Thales, Katar’ın hava sahası egemenliğini güçlendirmek amacıyla Qatar Emiri Air Force ile GM200 MM/A ve GM400α hava gözetleme radarlarını kapsayan bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, Doha’da düzenlenen DIMDEX savunma ve denizcilik fuarı sırasında resmiyete kavuştu ve orta ile uzun menzilli hava gözetleme kabiliyetlerini içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Değişen tehdit ortamına yanıt&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, özellikle insansız hava araçları (İHA) başta olmak üzere hava sahasına yönelik tehditlerin çeşitlenmesi ve artması karşısında, sürekli ve hassas tespit ihtiyacının önemini yansıtıyor. Katar gibi ülkeler, bu kapsamda yeni tehditleri mevcut ulusal sistemlere entegre edebilen yüksek performanslı radar çözümlerine yatırım yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Radar sistemlerinin kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GM200 MM/A, çok görevli bir hava gözetleme radarı olarak 350 kilometreye kadar menzilde küçük hedefleri tespit edebilme yeteneğine sahip. GM400α ise geniş bir tehdit yelpazesinde gelişmiş durumsal farkındalık sunarak uzun menzilli hava gözetleme görevlerini destekliyor. Her iki sistem de farklı ve zorlu çevre koşullarında kolay konuşlandırılabilirlik ve yüksek operasyonel güvenilirlik esas alınarak tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Entegre hava resmi ve dijital mimari&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eğitim, bakım ve uzun vadeli destek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Thales, radar teslimatlarının yanı sıra Katar için ulusal seviye gözetim ve bakım sistemi ile kapsamlı bir eğitim programı da sağlayacak. Yerel Thales ekibi, 2036 yılına kadar Katar Emiri Hava Kuvvetleri’ne bakım ve günlük eğitim faaliyetlerinde destek vermeyi sürdürecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üst düzey değerlendirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Thales Entegre Hava Sahası Koruma Sistemleri Başkan Yardımcısı Raphael Desi, anlaşmaya ilişkin değerlendirmesinde, “Gelişmiş orta ve uzun menzilli taktik radarlarımıza dayanan entegre hava gözetleme sistemimizle Katar’ın hava sahası egemenliğine katkı sağlamaktan gurur duyuyoruz. GM200 MM/A ve GM400α, Katar’ın hava sahasını İHA’lar ve diğer tehditlere karşı korumasına destek olacak,” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/thales-katar-emiri-hava-kuvvetleri-icin-gm200-ve-gm400-radar-sistemleri-saglayacak-k9cg4qd6cam</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:56 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Donanması, MIDS JTRS taktik telsizleri için Data Link Solutions’a 248 milyon dolarlık sözleşme verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-mids-jtrs-taktik-telsizleri-icin-data-link-solutionsa-248-milyon-dolarlik-sozlesme-verdi-y1n6azh24b</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Donanması, çok işlevli taktik veri bağı sistemleri alanında kritik bir adım atarak Data Link Solutions ile 248 milyon dolar değerinde bir üretim sözleşmesi imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında, MIDS JTRS (Multifunctional Information Distribution System – Joint Tactical Radio System) terminalleri ABD silahlı kuvvetlerine ve müttefik ülkelere teslim edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortak girişim yapısı ve görev alanı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Data Link Solutions, BAE Systems ile Collins Aerospace ortaklığında faaliyet gösteriyor. Şirket, hava, kara ve deniz platformlarında güvenli ve müşterek haberleşme çözümleri sunarak çok alanlı harekât kabiliyetlerini destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Link 16 ile güvenli ve kesintisiz haberleşme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MIDS JTRS taktik telsiz sistemi, Link 16 veri bağı üzerinden karıştırmaya dayanıklı, hat görüşü içi ses, görüntü ve veri aktarımı sağlıyor. Sistem, karmaşık ve elektronik harp tehdidinin yüksek olduğu ortamlarda birliklere üst düzey durumsal farkındalık kazandırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Data Link Solutions Direktörü Brian Shadiack, sözleşmeye ilişkin açıklamasında, “Bu sözleşme, harp sahasındaki personelin yüksek performanslı ve güvenli komuta-kontrol çözümlerine duyduğu sürekli ihtiyacı ve bu kabiliyetleri ihtiyaç hızında sunma kararlılığımızı ortaya koyuyor,” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş platform entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Shadiack, artırılan üretim kapasitesi sayesinde 45’ten fazla ABD ve uluslararası platform tipi için yüzlerce MIDS JTRS telsiz terminali üretileceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu platformlar arasında;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savaş uçakları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Deniz platformları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İnsansız hava araçları (İHA) ve&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Zırhlı komuta-kontrol kara araçları yer alıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-mids-jtrs-taktik-telsizleri-icin-data-link-solutionsa-248-milyon-dolarlik-sozlesme-verdi-y1n6azh24b</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:54 +0300</pubDate></item><item><title>Çelik Kubbe hızla güçleniyor, SİPER ailesinde yeni bloklar yolda</title><link>https://gdh.digital/haber/celik-kubbe-hizla-gucleniyor-siper-ailesinde-yeni-bloklar-yolda-zzhcl5v132o</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, Türkiye’nin entegre hava ve füze savunma mimarisi Çelik Kubbe’nin kabiliyetlerinin hızla genişlediğini belirterek, SİPER Blok 2’nin devreye alınmasına yönelik çalışmaların sürdüğünü açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çelik Kubbe Sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, takip eden aşamalarda Blok 3, 4 ve 5 ile sistemin çok daha gelişmiş yeteneklere kavuşacağını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok katmanlı mimari ve yeni tehditler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Murat İkinci, Çelik Kubbe’nin yalnızca balistik füzelere karşı değil, çok katmanlı yapısıyla daha geniş ve karmaşık tehditlere karşı etkili olacak şekilde geliştirildiğini ifade etti. İkinci ayrıca, hipersonik tehditlere karşı çalışmaların şimdiden başlatıldığını ve bu alanda uzun vadeli bir yol haritası izlendiğini kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SİPER uzun menzilli hava ve füze savunma sistemi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SİPER ailesi, uzun menzilli bölge hava ve füze savunma sistemi olarak Çelik Kubbe mimarisinin en kritik unsurlarından biri konumunda bulunuyor. Sistem, filo ve batarya seviyesinde entegre çalışan komuta-kontrol, radar ve füze unsurlarından oluşuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SİPER-1 konfigürasyonu;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 70+ km önleme menzili,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 20 km irtifa,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 360 derece kapsama ve eş zamanlı çoklu hedef angajman kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 150+ km menzil,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 30 km önleme irtifası,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• dik ve eğik atış yeteneğiyle&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• daha geniş alan savunması sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Her iki sistem de Link 16 ve JREAP üzerinden Hava, Kara ve Deniz Kuvvetleri komuta-kontrol unsurlarıyla koordineli çalışabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Envantere yeni SİPER sistemi girdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cumhurbaşkanlığı Savunma Sanayii Başkanı Haluk Görgün, Çelik Kubbe kapsamında teslimatların kesintisiz şekilde devam ettiğini duyurdu. Görgün, seri üretim süreci süren SİPER-1 sisteminin otonom batarya kabulüne yönelik atışlı test faaliyetini başarıyla tamamladığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gerçekleştirilen testte; manevra yapan dost ve düşman hava unsurlarının aynı anda bulunduğu zorlu bir senaryo altında hedefin başarıyla imha edildiği, böylece SİPER-1’in uzun menzilli önleme kabiliyeti ve operasyonel olgunluğunun sahada doğrulandığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/celik-kubbe-hizla-gucleniyor-siper-ailesinde-yeni-bloklar-yolda-zzhcl5v132o</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:50 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin, artan talep nedeniyle THAAD füze üretimini dört katına çıkarıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-artan-talep-nedeniyle-thaad-fuze-uretimini-dort-katina-cikariyor-8mjatibn0zu</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin, ABD Savunma Bakanlığı’ndan gelen yoğun talep doğrultusunda THAAD (Terminal High Altitude Area Defense) füze savunma sisteminin üretimini dört katına çıkarmayı planladığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, yıllık üretim kapasitesinin yaklaşık 400 önleyici füzeye yükseltileceğini duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok cepheli senaryolar üretimi hızlandırdı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin tarafından yapılan açıklamaya göre karar, Pentagon’un çok cepheli olası çatışmalara hazırlık kapsamında füze savunma envanterini hızla güçlendirme isteğiyle alındı. Şirket, ABD Savunma Bakanlığı ile önümüzdeki yedi yılı kapsayan bir anlaşmaya vardığını ve bu çerçevede THAAD üretiminin kademeli olarak artırılacağını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu adım, Lockheed Martin’in kısa süre önce yine yedi yıllık bir plan kapsamında Patriot önleyici füzelerinin üretimini ciddi ölçüde artırmaya yönelik anlaşmasının ardından geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni üretim tesisi kurulacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Artan üretim hedeflerini desteklemek amacıyla Lockheed Martin, Arkansas eyaletinin Camden kentinde yeni bir üretim tesisinin inşasına başlayacağını açıkladı. Şirket halihazırda yılda yaklaşık 96 adet THAAD önleyicisi üretiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finansal performans güçlü seyrini sürdürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Artan silah talebi, şirketin mali sonuçlarına da olumlu yansıdı. Lockheed Martin, 2025’in dördüncü çeyreğinde 1,34 milyar dolar kâr açıkladı. Bu rakam, bir yıl önceki 527 milyon dolarlık seviyenin oldukça üzerinde gerçekleşti. Hisse başına kâr 5,80 dolar olurken, satışlar yüzde 9,1 artışla 20,32 milyar dolara ulaştı ve piyasa beklentilerinin üzerine çıktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket hisseleri, açıklamaların ardından piyasa öncesi işlemlerde yaklaşık yüzde 5 yükseldi. Lockheed Martin hisseleri son 52 haftada toplamda yüzde 30 değer kazandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rekor sipariş birikimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Yönetim Kurulu Başkanı ve Üst Yöneticisi Jim Taiclet, son bir yılda benzeri görülmemiş bir talep artışı yaşandığını belirterek, şirketin 194 milyar dolarlık rekor sipariş birikimiyle yılı kapattığını söyledi. Taiclet, bu talebin sahada kendini kanıtlamış sistemlere duyulan güvenle bağlantılı olduğunu vurguladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-artan-talep-nedeniyle-thaad-fuze-uretimini-dort-katina-cikariyor-8mjatibn0zu</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:47 +0300</pubDate></item><item><title>GÖKBORA ile Türkiye uzun menzilli hava-hava angajmanında yeni bir eşiğe hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/gokbora-ile-turkiye-uzun-menzilli-hava-hava-angajmaninda-yeni-bir-esige-hazirlaniyor-vzyb0iqzrpe</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN tarafından geliştirilen GÖKBORA, görüş menzili ötesi (BVR) hava-hava angajmanları için tasarlanmış, ramjet itki sistemine sahip uzun menzilli yeni nesil bir füze olarak dikkat çekiyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GÖKBORA, özellikle yüksek değerli hava hedeflerine karşı uzun menzilden etkili angajman kabiliyeti kazandırmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzil ve gelişmiş güdüm mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teknik verilere göre GÖKBORA, 185,2 kilometre menzil, 3,75 metre uzunluk ve 180 mm çap değerlerine sahip. Füze, ara safhada ataletsel seyrüsefer sistemi ve veri bağı ile yönlendirilirken, terminal safhada AESA arayıcı başlık ve gelişmiş güdüm algoritmalarıyla hedefe kilitleniyor. Bu yapı, yoğun elektronik harp ortamlarında dahi yüksek isabet olasılığı sağlamayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş hedef seti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• savaş uçakları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• havadan erken ihbar ve kontrol (AEW&amp;C) uçakları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• tanker ve nakliye uçakları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• insansız hava araçları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ve seyir füzeleri gibi geniş bir hedef yelpazesine karşı kullanılmak üzere tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Parça tesirli, yüksek infilaklı harp başlığı ile hava hedeflerine karşı etkili bir imha kabiliyeti sunması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çoklu platform entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Füze; muharip insansız uçak sistemleri (MİUS), 4,5 nesil savaş uçakları, hafif taarruz uçakları ve İHA’lar ile uyumlu olacak şekilde geliştiriliyor. Bu kapsamda GÖKBORA’nın, Türkiye’nin insansız muharip uçak projelerinde kritik bir silah olarak konumlandırılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN’dan kritik açıklamalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, GÖKBORA’ya ilişkin yaptığı değerlendirmede, füzenin Türkiye’nin ilk katı yakıtlı ramjet motorlu hava-hava füzesi olduğunu vurguladı. İkinci, motor geliştirme sürecinin tamamlanma aşamasına geldiğini, bunu atış testlerinin takip edeceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci ayrıca, GÖKBORA’nın KIZILELMA’nın ana silahlarından biri olacağını ve platforma uzun menzilli hava angajman kabiliyeti kazandıracağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN ile ortak geliştirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GÖKBORA, gelişmiş veri bağı ve arayıcı başlık sistemleriyle donatılacak. Bu kapsamda ASELSAN ile ortak geliştirme faaliyetlerinin sürdüğü belirtiliyor. Bu iş birliği, füzenin sensör, güdüm ve elektronik karşı tedbir dayanımı açısından üst düzey bir kabiliyete ulaşmasını hedefliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/gokbora-ile-turkiye-uzun-menzilli-hava-hava-angajmaninda-yeni-bir-esige-hazirlaniyor-vzyb0iqzrpe</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:43 +0300</pubDate></item><item><title>Türk savunma ve havacılık sanayii 2025’te ihracatta tarihi seviyelere ulaştı</title><link>https://gdh.digital/haber/turk-savunma-ve-havacilik-sanayii-2025te-ihracatta-tarihi-seviyelere-ulasti-ckiqeauid1l</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Cumhurbaşkanlığı Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, 5. Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı’nda Türkiye savunma sanayiinin ihracat performansını ve gelecek yol haritasını değerlendirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prof. Dr. Görgün, 2025 yılında Lahey’de düzenlenen NATO Liderler Zirvesi’nde alınan karar doğrultusunda, müttefik ülkelerin savunma ve güvenlik harcamalarını kademeli olarak millî gelirlerinin yüzde 5’ine çıkarmayı taahhüt ettiklerini hatırlattı. Bu kararın, NATO üyesi 32 ülkenin her yıl yaklaşık 50 milyar dolarlık ilave savunma harcaması yapması anlamına geldiğini belirten Görgün, bu tablonun Türk savunma sanayii için çok güçlü bir fırsat alanı oluşturduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede firmalara, Avrupa ve Amerika pazarlarını öncelikli hedefler arasına almaktan çekinmemeleri çağrısında bulunan Görgün; Avrupa Birliği fonlarından yararlanabilmek adına Avrupalı firmalarla ortaklıklar kurulmasını, hatta imkânlar dâhilinde şirket satın almaları yapılmasını özellikle önerdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat verimliliği ve ortak hareket çağrısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Firmaların ihracat performansını ölçen evrensel göstergelerden biri olan kişi başına düşen ortalama ihracat gelirine değinen Görgün, sektör genelinde bu rakamın 2021’de 45 bin dolar seviyesindeyken 2025’te 100 bin dolara ulaştığını ifade etti. Küresel ölçekte başarılı savunma şirketlerinde bu değerin 300 bin dolar civarında olduğuna dikkat çeken Görgün, sektör ortalamasının da bu seviyeye çıkarılması gerektiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bazı yurt dışı ihalelerde Türk firmaları arasında yaşanan yıkıcı rekabetin, nihayetinde alıcı ülkelere avantaj sağladığını dile getiren Görgün, bu tür iş fırsatlarında firmaların ortaklık modeliyle ihalelere girmesini beklediklerini belirtti. Başkanlık olarak bu süreçlerde eşgüdüm sağlamaya ve hakemlik yapmaya hazır olduklarını açıkça ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025 ihracat rakamları ve yeni sözleşmeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prof. Dr. Haluk Görgün, 2025 yılında savunma ve havacılık sanayii ihracatının 10,54 milyar dolara ulaştığını ve bunun bir önceki yıla göre yüzde 48 artış anlamına geldiğini açıkladı. Bölgesel dağılımda Avrupa’ya 4,3 milyar dolar, Orta Doğu’ya 1,6 milyar dolar ihracat gerçekleştirildiğini belirten Görgün, en fazla ihracat yapılan ülkeler arasında ABD, Birleşik Krallık ve Slovakya’nın öne çıktığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı yıl sektörün, bir önceki yıla göre yüzde 79 artışla toplam 17,9 milyar dolarlık yeni sözleşme imzaladığını kaydeden Görgün, bu sözleşmelerin teslimat aşamasına geçmesiyle ihracat rakamlarının yeni rekorlara ulaşacağını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025’te öne çıkan ihracat ve iş birlikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılı içerisinde savunma ve havacılık sanayiinde dikkat çeken gelişmeler arasında;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• HÜRJET’in İspanya’ya, KAAN’ın Endonezya’ya ihracatına yönelik sözleşmeler,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Baykar’ın Leonardo ile iş birliği anlaşması ve Piaggio Aerospace’i satın alması,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kale Jet’in turbojet motor ihracatını Brezilya’ya gerçekleştirmesi,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• BMC, Nurol Makina ve Otokar’ın zırhlı kara araçları ihracatları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• STM’nin Portekiz’e denizde ikmal ve lojistik destek gemisi ihracatı,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TAİS’in Endonezya’ya fırkateyn, ASFAT’ın Romanya’ya deniz platformu, ASELSAN’ın Polonya’ya elektronik harp sistemleri ihracatına yönelik sözleşmeleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ARCA ve ROKETSAN’ın Avrupa pazarındaki büyük ölçekli satışları yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uluslararası temaslar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, 2025 yılı boyunca 485 uluslararası faaliyet yürütüldüğünü; 94 ülkeden yabancı heyetlerle 401 ikili görüşme, 17 savunma sanayii iş birliği toplantısı, 22 uluslararası fuar katılımı, 17 çok uluslu faaliyet ve 21 endüstri günü düzenlendiğini aktardı. Ayrıca Cumhurbaşkanı’nın 7 yurt dışı ziyaretine eşlik edildiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayiinin ihracat şampiyonları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat şampiyonları – İlk 10&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ARCA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• BAYKAR&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TUSAŞ&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TEI&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ROKETSAN&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASELSAN&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASFAT&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• OTOKAR&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• SSTEK&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Alp Havacılık&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah sistemleri ve mühimmat ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ARCA Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• SYS A.Ş.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• MKE&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Roket ve füze sistemleri ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ROKETSAN&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava taşıtları ve motorları ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TUSAŞ&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TEI&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Alp Havacılık&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kara araçları ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• OTOKAR&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Nurol Makina&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• BMC&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Askerî elektronik sistemler, radarlar ve simülatörler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASELSAN&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Boğaziçi Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İHA ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• BAYKAR&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TUSAŞ&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• STM&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Cumhurbaşkanı Yardımcısı Cevdet Yılmaz: Savunma sanayiinde ilk 10 ihracatçı ülke arasındayız&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konferansta konuşan Cumhurbaşkanı Yardımcısı Cevdet Yılmaz, Türkiye’nin savunma sanayiinde dünyanın ilk 10 ihracatçı ülkesi arasına girdiğini belirterek, bunun yakın zamanda resmî istatistiklerle de teyit edileceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yılmaz, geçmişte parası ödendiği hâlde tedarik edilemeyen savunma ürünlerinin bugün Türkiye tarafından dünyanın dört bir yanına satılır hâle gelmesinin, yaşanan büyük dönüşümü net biçimde ortaya koyduğunu vurguladı. Savunma sanayii ihracatının 10 milyar dolar eşiğini aşmasının, orta vadeli programda 2028 hedefi olarak öngörüldüğünü hatırlatan Yılmaz, sektörün bu hedefi çok daha erken yakalamasından duydukları memnuniyeti dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yılmaz, bu başarının aynı zamanda sektöre daha büyük sorumluluklar yüklediğini belirterek, Türkiye’nin savunma ve havacılık sanayiinde küresel ölçekteki yükselişini kararlılıkla sürdürdüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turk-savunma-ve-havacilik-sanayii-2025te-ihracatta-tarihi-seviyelere-ulasti-ckiqeauid1l</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:40 +0300</pubDate></item><item><title>TUSAŞ’ta helikopter teslimatları 125’i geçti</title><link>https://gdh.digital/haber/tusasta-helikopter-teslimatlari-125i-gecti-z5hgirl2axl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TUSAŞ, Özel Kuvvetler Komutanlığına teslim edilen T70 Genel Maksat Helikopteri ile son 14 ayda toplamda teslimatını gerçekleştirdiği helikopter sayısını 125’e çıkardı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;T70 Genel Maksat Helikopteri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmzalanan sözleşmeler kapsamında üretim ve test aşamaları şirketimiz tarafından gerçekleştirilen T70 Genel Maksat Helikopteri, 15 Ekim 2025 tarihinde Özel Kuvvetler Komutanlığına teslim edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu teslimat ile birlikte şirketimiz tarafından son 14 ayda 25, toplamda ise 125 helikopterin teslimatı gerçekleştirilmiş oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TUSAŞ’ın bugüne kadar teslim ettiği helikopterler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kurulduğu günden itibaren edindiği tecrübelerle ürettiği hava araçlarını havacılık ekosistemine kazandırmaya devam eden TUSAŞ;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 33 adet T70 Genel Maksat Helikopteri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 88 adet T129 ATAK Taarruz ve Taktik Keşif Helikopteri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 4 adet Türkiye’nin ilk millî helikopteri T625 GÖKBEY olmak üzere toplam 125 helikopteri kullanıcısına teslim etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;125’inci teslimat tesislerde kutlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketimiz, ekim ayı itibarıyla ulaşılan 125 helikopter teslimatı başarısını tesislerinde düzenlenen etkinlikle kutladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tusasta-helikopter-teslimatlari-125i-gecti-z5hgirl2axl</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:37 +0300</pubDate></item><item><title>TRMOTOR’dan yerli APU ve millî jet motoru hamlesi: APU-60, APU-40 ve TF35000 projeleri ilerliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/trmotordan-yerli-apu-ve-mill-jet-motoru-hamlesi-apu-60-apu-40-ve-tf35000-projeleri-ilerliyor-vxpm4cyotre</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TRMOTOR, Türkiye’nin havacılık ve savunma sanayiinde yerli motor ve yardımcı güç sistemleri alanındaki kabiliyetlerini genişletmeye yönelik çalışmalarını sürdürüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda Türkiye’nin ilk yerli yardımcı güç sistemi APU-60, yeni ticari yardımcı güç ünitesi APU-40 ve KAAN’ın millî motoru TF35000 projeleri eş zamanlı olarak ilerletiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin ilk yerli yardımcı güç sistemi APU-60&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’de ilk kez yerli ve millî imkânlarla geliştirilen APU-60 için ilk entegrasyonun 2026 yılı içerisinde yapılması planlanıyor. APU-60, uçak ana motorları çalıştırılmadan önce ihtiyaç duyulan gücü sağlayarak iklimlendirme ve aviyonik sistemlerin devreye alınması gibi kritik görevler üstleniyor. Sistemin test aşamaları devam ederken, KAAN’a entegrasyonuyla birlikte Türkiye’nin bu alandaki kabiliyet havuzunun daha da genişlemesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TRMOTOR’dan yeni ticari APU modeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR, APU-60’ın yanı sıra APU-40 adı verilen yeni bir yardımcı güç ünitesi üzerinde de çalışıyor. Uçak ve döner kanat platformlarına entegre edilmesi hedeflenen bu modelle, platformlar için kritik bir ekipmanın daha yerli imkânlarla karşılanması amaçlanıyor. APU-40 projesinde çekirdek motor entegrasyonu çalışmaları sürerken, 2026 yılının ilk çeyreğinde test faaliyetlerine başlanması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN’ın millî motoru TF35000’de bütüncül yaklaşım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR, TF35000 ana motoru etrafındaki alt sistemlerin geliştirilmesini sistem bütünlüğü yaklaşımıyla ele alıyor. Bu kapsamda elektrik-kontrol, yağlama, yakıt, ateşleme, aktivasyon, pnömatik ve dişli kutusu gibi yüksek hassasiyet gerektiren alanlarda uzmanlığın sürekli geliştirildiği ifade ediliyor. Amaç, ana motorla birlikte tüm alt sistemlerin uyum içinde çalıştığı entegre bir itki mimarisi oluşturmak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Motor teknolojilerinde millî test altyapısına katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, Ankara, Eskişehir ve Kocaeli’de kurduğu test ve doğrulama ekosistemiyle Türkiye’nin motor teknolojilerinde millî test altyapısı kabiliyetinin güçlendirilmesine katkı sağlıyor. Özgün motor projelerinin test edilebilmesi için yeni test rigleri kazandırma çalışmalarında üniversite–sanayi iş birlikleri öncelikli bir unsur olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR, faaliyetlerini “Güç Bizimle Başlar” anlayışıyla yürütürken, gücü yalnızca bir çıktı olarak değil; doğru mimari, veri, test ve kaliteyle güvence altına alınan bir bütün olarak tanımlıyor. Bu nedenle çalışmalar, kavramsal tasarımdan detay tasarıma, prototip imalattan ürün test altyapılarına kadar uzanan kapsamlı bir süreç içinde gerçekleştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kalite ve süreç disiplini&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR’un kalite politikası; hava araçlarının itki ve güç sistemlerinin tasarımı, geliştirilmesi ve entegrasyonunda ilgili standartlara uyum, mevzuata bağlılık ve sürekli iyileştirme esasına dayanıyor. Bu yaklaşım, EN 9100:2018, AS 9100D, JISQ 9100:2016 ve ISO 9001:2015 standartları doğrultusunda yürütülen kalite yönetim sistemiyle destekleniyor. Böylece süreçlerin şeffaf, ölçülebilir ve izlenebilir şekilde yönetildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli motor bir beka meselesidir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR Genel Müdürü Osman Saim Dinç, motor teknolojilerinin stratejik önemine dikkat çekerek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Motor teknolojilerinin bugün, yalnızca performans hesabı yapılan bir mühendislik başlığı olarak değil; bağımsızlık, sürdürülebilirlik ve tedarik güvenliğinin de kesişim noktası konumuyla önemini artırmaya devam ediyor. Yerli motor çalışmalarını beka meselesi odağında değerlendiriyoruz. Bu durum, itki ve güç sistemlerinde kendi kabiliyetini oluşturmanın stratejik önemini daha da görünür kılıyor. Projelerle birlikte Türkiye’nin yerli havacılık motorları teknolojilerinde katalizör etki oluşturacak bir kabiliyet kazanımı da gerçekleşmiş olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/trmotordan-yerli-apu-ve-mill-jet-motoru-hamlesi-apu-60-apu-40-ve-tf35000-projeleri-ilerliyor-vxpm4cyotre</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:34 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya Fransa ortak savaş uçağı projesinde kriz</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-fransa-ortak-savas-ucagi-projesinde-kriz-aoyymy0b9rv</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya ile Fransa arasında yürütülen ve Avrupa savunma sanayisinin en iddialı girişimlerinden biri olarak görülen Future Combat Air System (FCAS) projesinin, planlanan yeni nesil savaş uçağını üretmeden devam edebileceği yönünde güçlü işaretler ortaya çıktı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Şansölyesi Friedrich Merz, Airbus’ın ortak savaş uçağı üretiminden vazgeçilmesi gerektiğini açıklamasının ardından, projenin ölçek küçültülmüş bir formatta sürdürülebileceğini dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Merz, FCAS’ın yaklaşık 100 milyar avroluk bir hava savunma programı olduğunu hatırlatarak, Paris ve Berlin’in bu çerçevede “kesinlikle bazı ortak sistemler geliştireceğini” söyledi. Ancak şansölye, programın ana unsuru olan ortak muharip uçağın tamamen iptal edilebileceğini de kabul etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Merz: ortak sistemler kesin, uçak belirsiz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman lider, “Bu sorunu çözmeye çalışıyoruz. Her durumda ortak sistemler olacak” ifadelerini kullandı. Fransa ile yoğun görüşmeler yürütüldüğünü belirten Merz, “Ortak uçak geliştirme ve üretme konusunu ne ölçüde sürdüreceğimiz hakkında önümüzdeki haftalarda ortak bir karara varmayı bekliyorum” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu açıklamalar, Airbus Defence and Space Üst Yöneticisi Michael Schoellhorn’un, şirketinin ortak bir savaş uçağı üretme fikrinden vazgeçtiğini söylemesinin ardından geldi. Schoellhorn, Politico’ya verdiği demeçte, Dassault’nun “Avrupa çapında iş birliğine uygun olmayan” bir model talep ettiğini savunarak, “Bu nedenle savaş uçağı konusunda yolları ayırmanın daha doğru olduğu sonucuna vardık” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Airbus ile Dassault arasındaki anlaşmazlık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransa merkezli Dassault ile Airbus’ın Almanya’daki savunma birimi arasındaki çekişme, uçağın tasarımı ve üretiminde kimin lider olacağı sorusunda yoğunlaşıyor. Projenin başlangıcında Rafale savaş uçağının üreticisi Dassault’nun liderliği öngörülürken, Airbus’ın ortak rol üstlenmesi planlanmıştı. Ancak Dassault’nun, tedarikçiler ve kritik kararlar üzerinde tam yetki talep etmesi, Airbus tarafından kabul edilmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransız bir eski hükümet yetkilisi, durumu “Hiçbir taraf yetkilerinden vazgeçmek istemiyor” sözleriyle özetledi. Merz’in Hristiyan Demokrat Birlik Partisi’nden bir kaynak ise, “Proje kilitlenmiş durumda ancak kimse ilk olarak bittiğini söylemek istemiyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Odak komuta ve kontrol sistemlerine kayabilir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Financial Times’ın Kasım ayında aktardığı bilgilere göre, Almanya ve Fransa ortak savaş uçağını rafa kaldırarak, “combat cloud” olarak adlandırılan bir komuta ve kontrol sisteminin geliştirilmesine odaklanmayı da tartıştı. İki ülke, anlaşmazlığı çözmek için 2025 sonunu son tarih olarak belirlemişti. Ancak konuya yakın bir kaynak, kararın Şubat ayı sonuna ertelendiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ertelemenin, Fransa Cumhurbaşkanı Emmanuel Macron ile Merz’in 6 Ocak’ta Paris’te yaptığı görüşmenin ardından gerçekleştiği belirtildi. Macron, eski Almanya Şansölyesi Angela Merkel ile birlikte FCAS’ın siyasi mimarları arasında yer almasına rağmen, Kasım ayında sanayi şirketlerini kamuoyu önünde eleştirmiş ve bu çıkış Aralık ayında yeni görüşmelerin önünü açmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Paris daha istekli, Berlin temkinli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşmelere yakın iki kaynağa göre, Dassault hükümetlere sunduğu yeni öneride Airbus’ı açık şekilde “alt yüklenici” olarak tanımladı ve projenin uluslararası bir komite yerine Fransız askeri tedarik kurumu tarafından denetlenmesini istedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransa projeyi kurtarma konusunda daha istekli görünürken, müzakerelere katılan bir kişi durumu şu sözlerle değerlendirdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;FCAS her zaman siyasi bir projeydi. Fransa’da siyasi irade var, Almanya’da ise bu irade aynı ölçüde güçlü değil.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-fransa-ortak-savas-ucagi-projesinde-kriz-aoyymy0b9rv</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2026 16:48:31 +0300</pubDate></item></channel></rss>