<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Sat, 31 Jan 2026 13:35:30 +0000</lastBuildDate><item><title>GÖKBORA ile Türkiye uzun menzilli hava-hava angajmanında yeni bir eşiğe hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/gokbora-ile-turkiye-uzun-menzilli-hava-hava-angajmaninda-yeni-bir-esige-hazirlaniyor-vzyb0iqzrpe</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN tarafından geliştirilen GÖKBORA, görüş menzili ötesi (BVR) hava-hava angajmanları için tasarlanmış, ramjet itki sistemine sahip uzun menzilli yeni nesil bir füze olarak dikkat çekiyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GÖKBORA, özellikle yüksek değerli hava hedeflerine karşı uzun menzilden etkili angajman kabiliyeti kazandırmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzil ve gelişmiş güdüm mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teknik verilere göre GÖKBORA, 185,2 kilometre menzil, 3,75 metre uzunluk ve 180 mm çap değerlerine sahip. Füze, ara safhada ataletsel seyrüsefer sistemi ve veri bağı ile yönlendirilirken, terminal safhada AESA arayıcı başlık ve gelişmiş güdüm algoritmalarıyla hedefe kilitleniyor. Bu yapı, yoğun elektronik harp ortamlarında dahi yüksek isabet olasılığı sağlamayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş hedef seti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• savaş uçakları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• havadan erken ihbar ve kontrol (AEW&amp;C) uçakları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• tanker ve nakliye uçakları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• insansız hava araçları&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ve seyir füzeleri gibi geniş bir hedef yelpazesine karşı kullanılmak üzere tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Parça tesirli, yüksek infilaklı harp başlığı ile hava hedeflerine karşı etkili bir imha kabiliyeti sunması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çoklu platform entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Füze; muharip insansız uçak sistemleri (MİUS), 4,5 nesil savaş uçakları, hafif taarruz uçakları ve İHA’lar ile uyumlu olacak şekilde geliştiriliyor. Bu kapsamda GÖKBORA’nın, Türkiye’nin insansız muharip uçak projelerinde kritik bir silah olarak konumlandırılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN’dan kritik açıklamalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, GÖKBORA’ya ilişkin yaptığı değerlendirmede, füzenin Türkiye’nin ilk katı yakıtlı ramjet motorlu hava-hava füzesi olduğunu vurguladı. İkinci, motor geliştirme sürecinin tamamlanma aşamasına geldiğini, bunu atış testlerinin takip edeceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci ayrıca, GÖKBORA’nın KIZILELMA’nın ana silahlarından biri olacağını ve platforma uzun menzilli hava angajman kabiliyeti kazandıracağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN ile ortak geliştirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GÖKBORA, gelişmiş veri bağı ve arayıcı başlık sistemleriyle donatılacak. Bu kapsamda ASELSAN ile ortak geliştirme faaliyetlerinin sürdüğü belirtiliyor. Bu iş birliği, füzenin sensör, güdüm ve elektronik karşı tedbir dayanımı açısından üst düzey bir kabiliyete ulaşmasını hedefliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/gokbora-ile-turkiye-uzun-menzilli-hava-hava-angajmaninda-yeni-bir-esige-hazirlaniyor-vzyb0iqzrpe</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:36:15 +0300</pubDate></item><item><title>Türk savunma ve havacılık sanayiinde 2025 ihracat şampiyonları açıklandı</title><link>https://gdh.digital/haber/turk-savunma-ve-havacilik-sanayii-2025te-ihracatta-tarihi-seviyelere-ulasti-ckiqeauid1l</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma ve havacılık sanayii, 2025’te 10,54 milyar dolarlık ihracatla tarihi bir rekora imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cumhurbaşkanlığı Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, 5. Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı’nda Türkiye savunma sanayiinin ihracat performansını ve gelecek yol haritasını değerlendirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SSB Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, 2025 yılında Lahey’de düzenlenen NATO Liderler Zirvesi’nde alınan karar doğrultusunda, müttefik ülkelerin savunma ve güvenlik harcamalarını kademeli olarak millî gelirlerinin yüzde 5’ine çıkarmayı taahhüt ettiklerini hatırlattı. Bu kararın, NATO üyesi 32 ülkenin her yıl yaklaşık 50 milyar dolarlık ilave savunma harcaması yapması anlamına geldiğini belirten Görgün, bu tablonun Türk savunma sanayii için çok güçlü bir fırsat alanı oluşturduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede firmalara, Avrupa ve Amerika pazarlarını öncelikli hedefler arasına almaktan çekinmemeleri çağrısında bulunan Görgün; Avrupa Birliği fonlarından yararlanabilmek adına Avrupalı firmalarla ortaklıklar kurulmasını, hatta imkânlar dâhilinde şirket satın almaları yapılmasını özellikle önerdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat verimliliği ve ortak hareket çağrısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Firmaların ihracat performansını ölçen evrensel göstergelerden biri olan kişi başına düşen ortalama ihracat gelirine değinen Görgün, sektör genelinde bu rakamın 2021’de 45 bin dolar seviyesindeyken 2025’te 100 bin dolara ulaştığını ifade etti. Küresel ölçekte başarılı savunma şirketlerinde bu değerin 300 bin dolar civarında olduğuna dikkat çeken Görgün, sektör ortalamasının da bu seviyeye çıkarılması gerektiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bazı yurt dışı ihalelerde Türk firmaları arasında yaşanan yıkıcı rekabetin, nihayetinde alıcı ülkelere avantaj sağladığını dile getiren Görgün, bu tür iş fırsatlarında firmaların ortaklık modeliyle ihalelere girmesini beklediklerini belirtti. Başkanlık olarak bu süreçlerde eşgüdüm sağlamaya ve hakemlik yapmaya hazır olduklarını açıkça ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025 ihracat rakamları ve yeni sözleşmeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prof. Dr. Haluk Görgün, 2025 yılında savunma ve havacılık sanayii ihracatının 10,54 milyar dolara ulaştığını ve bunun bir önceki yıla göre yüzde 48 artış anlamına geldiğini açıkladı. Bölgesel dağılımda Avrupa’ya 4,3 milyar dolar, Orta Doğu’ya 1,6 milyar dolar ihracat gerçekleştirildiğini belirten Görgün, en fazla ihracat yapılan ülkeler arasında ABD, Birleşik Krallık ve Slovakya’nın öne çıktığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı yıl sektörün, bir önceki yıla göre yüzde 79 artışla toplam 17,9 milyar dolarlık yeni sözleşme imzaladığını kaydeden Görgün, bu sözleşmelerin teslimat aşamasına geçmesiyle ihracat rakamlarının yeni rekorlara ulaşacağını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025’te öne çıkan ihracat ve iş birlikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılı içerisinde savunma ve havacılık sanayiinde dikkat çeken gelişmeler arasında;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• HÜRJET’in İspanya’ya, KAAN’ın Endonezya’ya ihracatına yönelik sözleşmeler,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Baykar’ın Leonardo ile iş birliği anlaşması ve Piaggio Aerospace’i satın alması,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kale Jet’in turbojet motor ihracatını Brezilya’ya gerçekleştirmesi,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• BMC, Nurol Makina ve Otokar’ın zırhlı kara araçları ihracatları,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• STM’nin Portekiz’e denizde ikmal ve lojistik destek gemisi ihracatı,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TAİS’in Endonezya’ya fırkateyn, ASFAT’ın Romanya’ya deniz platformu, ASELSAN’ın Polonya’ya elektronik harp sistemleri ihracatına yönelik sözleşmeleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ARCA ve ROKETSAN’ın Avrupa pazarındaki büyük ölçekli satışları yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uluslararası temaslar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, 2025 yılı boyunca 485 uluslararası faaliyet yürütüldüğünü; 94 ülkeden yabancı heyetlerle 401 ikili görüşme, 17 savunma sanayii iş birliği toplantısı, 22 uluslararası fuar katılımı, 17 çok uluslu faaliyet ve 21 endüstri günü düzenlendiğini aktardı. Ayrıca Cumhurbaşkanı’nın 7 yurt dışı ziyaretine eşlik edildiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayiinin ihracat şampiyonları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat şampiyonları – İlk 10&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ARCA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• BAYKAR&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TUSAŞ&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TEI&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ROKETSAN&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASELSAN&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASFAT&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• OTOKAR&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• SSTEK&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Alp Havacılık&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah sistemleri ve mühimmat ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ARCA Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• SYS A.Ş.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• MKE&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Roket ve füze sistemleri ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ROKETSAN&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava taşıtları ve motorları ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TUSAŞ&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TEI&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Alp Havacılık&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kara araçları ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• OTOKAR&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Nurol Makina&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• BMC&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Askerî elektronik sistemler, radarlar ve simülatörler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASELSAN&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Boğaziçi Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İHA ürün grubu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• BAYKAR&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• TUSAŞ&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• STM&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Cumhurbaşkanı Yardımcısı Cevdet Yılmaz: Savunma sanayiinde ilk 10 ihracatçı ülke arasındayız&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konferansta konuşan Cumhurbaşkanı Yardımcısı Cevdet Yılmaz, Türkiye’nin savunma sanayiinde dünyanın ilk 10 ihracatçı ülkesi arasına girdiğini belirterek, bunun yakın zamanda resmî istatistiklerle de teyit edileceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yılmaz, geçmişte parası ödendiği hâlde tedarik edilemeyen savunma ürünlerinin bugün Türkiye tarafından dünyanın dört bir yanına satılır hâle gelmesinin, yaşanan büyük dönüşümü net biçimde ortaya koyduğunu vurguladı. Savunma sanayii ihracatının 10 milyar dolar eşiğini aşmasının, orta vadeli programda 2028 hedefi olarak öngörüldüğünü hatırlatan Yılmaz, sektörün bu hedefi çok daha erken yakalamasından duydukları memnuniyeti dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yılmaz, bu başarının aynı zamanda sektöre daha büyük sorumluluklar yüklediğini belirterek, Türkiye’nin savunma ve havacılık sanayiinde küresel ölçekteki yükselişini kararlılıkla sürdürdüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turk-savunma-ve-havacilik-sanayii-2025te-ihracatta-tarihi-seviyelere-ulasti-ckiqeauid1l</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:36:12 +0300</pubDate></item><item><title>TUSAŞ’ta helikopter teslimatları 125’i geçti</title><link>https://gdh.digital/haber/tusasta-helikopter-teslimatlari-125i-gecti-z5hgirl2axl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TUSAŞ, Özel Kuvvetler Komutanlığına teslim edilen T70 Genel Maksat Helikopteri ile son 14 ayda toplamda teslimatını gerçekleştirdiği helikopter sayısını 125’e çıkardı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;T70 Genel Maksat Helikopteri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmzalanan sözleşmeler kapsamında üretim ve test aşamaları şirketimiz tarafından gerçekleştirilen T70 Genel Maksat Helikopteri, 15 Ekim 2025 tarihinde Özel Kuvvetler Komutanlığına teslim edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu teslimat ile birlikte şirketimiz tarafından son 14 ayda 25, toplamda ise 125 helikopterin teslimatı gerçekleştirilmiş oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TUSAŞ’ın bugüne kadar teslim ettiği helikopterler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kurulduğu günden itibaren edindiği tecrübelerle ürettiği hava araçlarını havacılık ekosistemine kazandırmaya devam eden TUSAŞ;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 33 adet T70 Genel Maksat Helikopteri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 88 adet T129 ATAK Taarruz ve Taktik Keşif Helikopteri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 4 adet Türkiye’nin ilk millî helikopteri T625 GÖKBEY olmak üzere toplam 125 helikopteri kullanıcısına teslim etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;125’inci teslimat tesislerde kutlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketimiz, ekim ayı itibarıyla ulaşılan 125 helikopter teslimatı başarısını tesislerinde düzenlenen etkinlikle kutladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tusasta-helikopter-teslimatlari-125i-gecti-z5hgirl2axl</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:36:09 +0300</pubDate></item><item><title>TRMOTOR’dan yerli APU ve millî jet motoru hamlesi: APU-60, APU-40 ve TF35000 projeleri ilerliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/trmotordan-yerli-apu-ve-mill-jet-motoru-hamlesi-apu-60-apu-40-ve-tf35000-projeleri-ilerliyor-vxpm4cyotre</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TRMOTOR, Türkiye’nin havacılık ve savunma sanayiinde yerli motor ve yardımcı güç sistemleri alanındaki kabiliyetlerini genişletmeye yönelik çalışmalarını sürdürüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda Türkiye’nin ilk yerli yardımcı güç sistemi APU-60, yeni ticari yardımcı güç ünitesi APU-40 ve KAAN’ın millî motoru TF35000 projeleri eş zamanlı olarak ilerletiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin ilk yerli yardımcı güç sistemi APU-60&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’de ilk kez yerli ve millî imkânlarla geliştirilen APU-60 için ilk entegrasyonun 2026 yılı içerisinde yapılması planlanıyor. APU-60, uçak ana motorları çalıştırılmadan önce ihtiyaç duyulan gücü sağlayarak iklimlendirme ve aviyonik sistemlerin devreye alınması gibi kritik görevler üstleniyor. Sistemin test aşamaları devam ederken, KAAN’a entegrasyonuyla birlikte Türkiye’nin bu alandaki kabiliyet havuzunun daha da genişlemesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TRMOTOR’dan yeni ticari APU modeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR, APU-60’ın yanı sıra APU-40 adı verilen yeni bir yardımcı güç ünitesi üzerinde de çalışıyor. Uçak ve döner kanat platformlarına entegre edilmesi hedeflenen bu modelle, platformlar için kritik bir ekipmanın daha yerli imkânlarla karşılanması amaçlanıyor. APU-40 projesinde çekirdek motor entegrasyonu çalışmaları sürerken, 2026 yılının ilk çeyreğinde test faaliyetlerine başlanması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN’ın millî motoru TF35000’de bütüncül yaklaşım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR, TF35000 ana motoru etrafındaki alt sistemlerin geliştirilmesini sistem bütünlüğü yaklaşımıyla ele alıyor. Bu kapsamda elektrik-kontrol, yağlama, yakıt, ateşleme, aktivasyon, pnömatik ve dişli kutusu gibi yüksek hassasiyet gerektiren alanlarda uzmanlığın sürekli geliştirildiği ifade ediliyor. Amaç, ana motorla birlikte tüm alt sistemlerin uyum içinde çalıştığı entegre bir itki mimarisi oluşturmak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Motor teknolojilerinde millî test altyapısına katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, Ankara, Eskişehir ve Kocaeli’de kurduğu test ve doğrulama ekosistemiyle Türkiye’nin motor teknolojilerinde millî test altyapısı kabiliyetinin güçlendirilmesine katkı sağlıyor. Özgün motor projelerinin test edilebilmesi için yeni test rigleri kazandırma çalışmalarında üniversite–sanayi iş birlikleri öncelikli bir unsur olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR, faaliyetlerini “Güç Bizimle Başlar” anlayışıyla yürütürken, gücü yalnızca bir çıktı olarak değil; doğru mimari, veri, test ve kaliteyle güvence altına alınan bir bütün olarak tanımlıyor. Bu nedenle çalışmalar, kavramsal tasarımdan detay tasarıma, prototip imalattan ürün test altyapılarına kadar uzanan kapsamlı bir süreç içinde gerçekleştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kalite ve süreç disiplini&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR’un kalite politikası; hava araçlarının itki ve güç sistemlerinin tasarımı, geliştirilmesi ve entegrasyonunda ilgili standartlara uyum, mevzuata bağlılık ve sürekli iyileştirme esasına dayanıyor. Bu yaklaşım, EN 9100:2018, AS 9100D, JISQ 9100:2016 ve ISO 9001:2015 standartları doğrultusunda yürütülen kalite yönetim sistemiyle destekleniyor. Böylece süreçlerin şeffaf, ölçülebilir ve izlenebilir şekilde yönetildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli motor bir beka meselesidir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TRMOTOR Genel Müdürü Osman Saim Dinç, motor teknolojilerinin stratejik önemine dikkat çekerek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Motor teknolojilerinin bugün, yalnızca performans hesabı yapılan bir mühendislik başlığı olarak değil; bağımsızlık, sürdürülebilirlik ve tedarik güvenliğinin de kesişim noktası konumuyla önemini artırmaya devam ediyor. Yerli motor çalışmalarını beka meselesi odağında değerlendiriyoruz. Bu durum, itki ve güç sistemlerinde kendi kabiliyetini oluşturmanın stratejik önemini daha da görünür kılıyor. Projelerle birlikte Türkiye’nin yerli havacılık motorları teknolojilerinde katalizör etki oluşturacak bir kabiliyet kazanımı da gerçekleşmiş olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/trmotordan-yerli-apu-ve-mill-jet-motoru-hamlesi-apu-60-apu-40-ve-tf35000-projeleri-ilerliyor-vxpm4cyotre</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:36:06 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya Fransa ortak savaş uçağı projesinde kriz</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-fransa-ortak-savas-ucagi-projesinde-kriz-aoyymy0b9rv</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya ile Fransa arasında yürütülen ve Avrupa savunma sanayisinin en iddialı girişimlerinden biri olarak görülen Future Combat Air System (FCAS) projesinin, planlanan yeni nesil savaş uçağını üretmeden devam edebileceği yönünde güçlü işaretler ortaya çıktı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Şansölyesi Friedrich Merz, Airbus’ın ortak savaş uçağı üretiminden vazgeçilmesi gerektiğini açıklamasının ardından, projenin ölçek küçültülmüş bir formatta sürdürülebileceğini dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Merz, FCAS’ın yaklaşık 100 milyar avroluk bir hava savunma programı olduğunu hatırlatarak, Paris ve Berlin’in bu çerçevede “kesinlikle bazı ortak sistemler geliştireceğini” söyledi. Ancak şansölye, programın ana unsuru olan ortak muharip uçağın tamamen iptal edilebileceğini de kabul etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Merz: ortak sistemler kesin, uçak belirsiz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman lider, “Bu sorunu çözmeye çalışıyoruz. Her durumda ortak sistemler olacak” ifadelerini kullandı. Fransa ile yoğun görüşmeler yürütüldüğünü belirten Merz, “Ortak uçak geliştirme ve üretme konusunu ne ölçüde sürdüreceğimiz hakkında önümüzdeki haftalarda ortak bir karara varmayı bekliyorum” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu açıklamalar, Airbus Defence and Space Üst Yöneticisi Michael Schoellhorn’un, şirketinin ortak bir savaş uçağı üretme fikrinden vazgeçtiğini söylemesinin ardından geldi. Schoellhorn, Politico’ya verdiği demeçte, Dassault’nun “Avrupa çapında iş birliğine uygun olmayan” bir model talep ettiğini savunarak, “Bu nedenle savaş uçağı konusunda yolları ayırmanın daha doğru olduğu sonucuna vardık” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Airbus ile Dassault arasındaki anlaşmazlık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransa merkezli Dassault ile Airbus’ın Almanya’daki savunma birimi arasındaki çekişme, uçağın tasarımı ve üretiminde kimin lider olacağı sorusunda yoğunlaşıyor. Projenin başlangıcında Rafale savaş uçağının üreticisi Dassault’nun liderliği öngörülürken, Airbus’ın ortak rol üstlenmesi planlanmıştı. Ancak Dassault’nun, tedarikçiler ve kritik kararlar üzerinde tam yetki talep etmesi, Airbus tarafından kabul edilmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransız bir eski hükümet yetkilisi, durumu “Hiçbir taraf yetkilerinden vazgeçmek istemiyor” sözleriyle özetledi. Merz’in Hristiyan Demokrat Birlik Partisi’nden bir kaynak ise, “Proje kilitlenmiş durumda ancak kimse ilk olarak bittiğini söylemek istemiyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Odak komuta ve kontrol sistemlerine kayabilir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Financial Times’ın Kasım ayında aktardığı bilgilere göre, Almanya ve Fransa ortak savaş uçağını rafa kaldırarak, “combat cloud” olarak adlandırılan bir komuta ve kontrol sisteminin geliştirilmesine odaklanmayı da tartıştı. İki ülke, anlaşmazlığı çözmek için 2025 sonunu son tarih olarak belirlemişti. Ancak konuya yakın bir kaynak, kararın Şubat ayı sonuna ertelendiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ertelemenin, Fransa Cumhurbaşkanı Emmanuel Macron ile Merz’in 6 Ocak’ta Paris’te yaptığı görüşmenin ardından gerçekleştiği belirtildi. Macron, eski Almanya Şansölyesi Angela Merkel ile birlikte FCAS’ın siyasi mimarları arasında yer almasına rağmen, Kasım ayında sanayi şirketlerini kamuoyu önünde eleştirmiş ve bu çıkış Aralık ayında yeni görüşmelerin önünü açmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Paris daha istekli, Berlin temkinli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşmelere yakın iki kaynağa göre, Dassault hükümetlere sunduğu yeni öneride Airbus’ı açık şekilde “alt yüklenici” olarak tanımladı ve projenin uluslararası bir komite yerine Fransız askeri tedarik kurumu tarafından denetlenmesini istedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransa projeyi kurtarma konusunda daha istekli görünürken, müzakerelere katılan bir kişi durumu şu sözlerle değerlendirdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;FCAS her zaman siyasi bir projeydi. Fransa’da siyasi irade var, Almanya’da ise bu irade aynı ölçüde güçlü değil.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-fransa-ortak-savas-ucagi-projesinde-kriz-aoyymy0b9rv</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:36:03 +0300</pubDate></item><item><title>Çin’den Rusya’ya 10,3 milyar dolarlık parça akışı</title><link>https://gdh.digital/haber/cinden-rusyaya-103-milyar-dolarlik-parca-akisi-oohsm6gw9l</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çin’in, 2022 yılından bu yana Rusya’ya en az 10,3 milyar dolar değerinde makine tezgâhı, mikroelektronik ve hassas üretim bileşeni sağladığı ileri sürüldü.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiliz gazetesi The Telegraph tarafından yayımlanan araştırmaya göre söz konusu ekipmanlar, Rusya’da Oreshnik orta menzilli balistik füzesinin üretildiği Votkinsk Makine İnşa Tesisi’ne kadar izlenebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, sevkiyatların bilgisayarlı sayısal kontrol (CNC) tezgâhları, mikroçipler, bellek kartları ve test ekipmanlarını kapsadığı, bu kalemlerin modern füze üretimi için kritik öneme sahip olduğu vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çin iddiaları reddediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Telegraph’ın 28 Ocak 2026 tarihli haberine göre Çin, Rus savunma sanayisine askeri amaçlı destek sağladığı iddialarını reddederek, yapılan ihracatın “tamamen sivil ve ticari nitelikte” olduğunu savundu. Pekin yönetimi, gönderilen ürünlerin silah sistemlerine doğrudan entegre edildiği iddiasını kabul etmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna karşın araştırmada, Votkinsk tesisinde Çin menşeli bir CNC torna tezgâhının tespit edildiği ve bu makinenin yüksek hassasiyet gerektiren metal parçaların üretiminde kullanıldığı belirtildi. Aynı tesiste Iskander-M ve Topol-M balistik füzelerinin de üretildiği hatırlatıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yaptırımlara karşı kritik boşluklar dolduruluyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rapora göre Çin’den sağlanan yaklaşık 3,1 milyar dolarlık makine tezgâhı ile 4,9 milyar dolarlık mikroçip ve bellek kartı, Rusya’nın kendi üretim kapasitesinin yetersiz kaldığı alanları doğrudan telafi ediyor. Rulmanlar, piezoelektrik kristaller, optik bileşenler ve ölçüm cihazları gibi parçaların da sevkiyat kapsamında yer aldığı aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu girdilerin, füze ve insansız hava aracı üretiminde gerekli olan sıkı toleranslı imalat, elektronik yönlendirme ve kalite kontrol süreçlerini mümkün kıldığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Oreshnik sahada, üretim zinciri hassas&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Oreshnik füzesinin bugüne kadar iki kez muharebe koşullarında kullanıldığı, ilk fırlatmanın Kasım 2024’te Dinyeper yönüne, ikinci fırlatmanın ise Ocak 2026’da Polonya sınırına yakın Lviv bölgesi civarında gerçekleştiği bildirildi. Aralık 2025 itibarıyla sistemlerin Belarus’ta da konuşlandırıldığına dair açıklamalar yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzman değerlendirmelerine göre Oreshnik, stratejik mesaj verme amacıyla sınırlı sayıda kullanılan, ancak seri üretimi hassas endüstriyel tedarik zincirlerine bağımlı bir sistem olarak öne çıkıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/cinden-rusyaya-103-milyar-dolarlik-parca-akisi-oohsm6gw9l</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:36:00 +0300</pubDate></item><item><title>Kanada Kara Kuvvetleri için zırhlı araç ve ana muharebe tankı modernizasyonunu hızlandırıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/kanada-kara-kuvvetleri-icin-zirhli-arac-ve-ana-muharebe-tanki-modernizasyonunu-hizlandiriyor-lr0v2myheq</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada, Kara Kuvvetlerine yönelik zırhlı ve mekanize unsurların modernizasyonunu hızlandırmayı planlıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni zırhlı muharebe araçları daha erken hizmete girecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu araçların STANAG 4569A Seviye 6 balistik koruma ve yüksek mayın dayanımı sunması bekleniyor. Platformların; kendinden tahrikli havan, dolaşan mühimmat fırlatıcı ve komuta aracı gibi farklı konfigürasyonlarda hizmete girmesi öngörülüyor. Bu araçlar, fiilen mekanize birlikler olarak yapılandırılacak zırhlı süvari unsurlarında ve gelecekte kurulması planlanan Manevra Tümeni’nin çekirdeğini oluşturacak iki yeni orta sınıf süvari taburunda kullanılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Leopard 2 tankları için geçiş çözümü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada, ağır zırhlı kapasitesini de Heavy Direct Fire Modernization programı kapsamında güçlendirmeyi planlıyor. Bu çerçevede, envanterdeki Leopard 2A6 ana muharebe tanklarından 20 adedinin 2033 yılına kadar yeni bir geçiş standardına yükseltilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna karşılık, Leopard 2A4M CAN ve Leopard 2A4NL tanklarının 2035’e kadar kademeli olarak hizmet dışına çıkarılması planlanıyor. Aynı süreçte, tamamen yeni bir ana muharebe tankının tedarik sürecinin 2030 civarında başlatılması öngörülüyor. Bu takvime göre, yeniden teçhiz edilen ilk zırhlı taburların 2037’de ilk operasyonel kabiliyete ulaşması amaçlanıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kanada-kara-kuvvetleri-icin-zirhli-arac-ve-ana-muharebe-tanki-modernizasyonunu-hizlandiriyor-lr0v2myheq</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:57 +0300</pubDate></item><item><title>ABD ordusu M1E3 Abrams prototiplerini erken teslim alacak</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-m1e3-abrams-prototiplerini-erken-teslim-alacak-6mo0o8i3h59</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD ordusu, yeni nesil ana muharebe tankı M1E3 Abrams’ın prototiplerini 2026 yazı gibi erken bir tarihte teslim almayı planlıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defence Industry Europe’un aktardığına göre açıklama, ABD Kara Kuvvetleri Komutanı Randy George tarafından yapıldı. Bu erken teslimatın, M1E3 programı kapsamında planlanan geliştirme ve test faaliyetlerinin öne çekilmesini sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk aşamada orduya, geçiş konfigürasyonuna sahip dört araçtan oluşan bir müfreze teslim edilecek. Söz konusu prototiplerin, nihai hedef konfigürasyonda yer alması planlanan bazı sistem ve bileşenleri içermeyeceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Beş yıla kadar erken test imkânı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım sayesinde test faaliyetlerinin, standart geliştirme takvimine kıyasla yaklaşık beş yıl daha erken başlatılabileceği ifade ediliyor. Ancak ABD ordusu, bu durumun tankın tam operasyonel kabiliyete ulaşma süresini doğrudan hızlandırmayacağını vurguluyor. Erken teslim edilecek prototiplerin temel amacı, farklı ekipman ve yazılım seçeneklerinin sahada denenmesi olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililere göre M1E3 Abrams, açık mimari yaklaşımı üzerine inşa ediliyor. Bu yapı sayesinde, ilerleyen aşamalarda sistemlerin daha kolay güncellenmesi ve yeni teknolojilere uyarlanması hedefleniyor. Erken test sürecinde elde edilecek verilerin, hangi çözümlerin nihai konfigürasyona alınacağı konusunda belirleyici olması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ana yüklenici yok, çok sayıda şirket görevde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M1E3 Abrams’ın geliştirme süreci, geleneksel programlardan farklı olarak tek bir ana yüklenici olmadan yürütülüyor. Program kapsamında şu anda ondan fazla şirketin görev aldığı belirtiliyor. Mevcut planlamaya göre motor tedarikinin Caterpillar tarafından sağlanması, şanzıman sisteminin SAPA tarafından geliştirilmesi öngörülüyor. Mürettebat koltuklarının Recaro, mürettebat bölmesi tasarımının ise Roush tarafından üstlenilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca Amerikan Rheinmetall tarafından geliştirilen hafif paletlerin, Moog imalatı yeni bir slip ring sisteminin ve General Dynamics tarafından sağlanan, dönüştürülmek üzere tahsis edilmiş daha eski bir Abrams gövdesinin programda kullanılması bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-m1e3-abrams-prototiplerini-erken-teslim-alacak-6mo0o8i3h59</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:54 +0300</pubDate></item><item><title>Polonya Kongsberg’den 1,7 milyar dolarlık anti-drone sistemi alıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/polonya-kongsbergden-17-milyar-dolarlik-anti-drone-sistemi-aliyor-gqvkxz8c3sf</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Polonya, hava savunma kapasitesini artırmak amacıyla Norveçli savunma sanayii şirketi Kongsberg Gruppen ile yaklaşık 1,7 milyar dolar değerinde kapsamlı bir anti-drone anlaşması imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya Savunma Bakanı Wladyslaw Kosiniak-Kamysz ve Polonya Başbakanı Donald Tusk&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’ın haberine göre, Kongsberg cuma günü yaptığı açıklamada, Polonya’dan 16 milyar Norveç kronu tutarında bir sipariş kazandığını duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya kaynaklı tehditler süreci hızlandırdı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya, Eylül ayında gerçekleşen ve bir Rus insansız hava aracının ülke topraklarını etkilemesiyle sonuçlanan olayın ardından hava savunmasını güçlendirmeye yönelik adımlarını hızlandırmıştı. Söz konusu saldırı, Ukrayna’daki savaşın Polonya açısından yarattığı dolaylı riskleri ve NATO’nun doğu kanadındaki kırılganlığı bir kez daha gündeme getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya Başbakanı Donald Tusk, cuma günü katıldığı bir konferansta bu duruma dikkat çekerek, “Polonya, NATO’nun doğu sınırında güvenliği sağlamak için sorumluluğu, maliyeti ve organizasyonu omuzlarında taşıyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ana yüklenici PGZ, Kongsberg kilit rolde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında ana yüklenici olarak Polonya devletine ait savunma grubu Polska Grupa Zbrojeniowa (PGZ) görev alacak. Norveçli Kongsberg ile Gdynia merkezli Advanced Protection Systems (APS) de programda önemli roller üstlenecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kongsberg, yaptığı açıklamada siparişin ardından Polonya’daki üretim kapasitesini artırmak üzere yatırım yapacağını bildirdi. Bu adımın, teslimatların hızlandırılması ve yerel sanayi entegrasyonunun güçlendirilmesi açısından kritik olduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;18 anti-drone bataryası teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PGZ ile ortaklık kapsamında imzalanan sözleşme, 18 adet anti-drone (CUAS) bataryasının teslimatını içeriyor. Sistemlerin; düşman insansız hava araçlarını tespit etmeye yönelik radarlar ile farklı türde etkileyicilerden oluşacağı belirtildi. Bu unsurların, İHA’ların etkisiz hale getirilmesine yönelik çok katmanlı bir savunma sunması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kongsberg açıklamasında, “Kongsberg ve PGZ arasındaki iş birliği, Avrupa güvenlik mimarisini ve anti-drone kalkanını güçlendirmeye yönelik NATO uyumlu sanayi iş birliğine olan bağlılığı gösteriyor” ifadelerine yer verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO’nun doğu kanadı ve AB finansmanı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu alım, Polonya’nın East Shield (Doğu Kalkanı) girişiminin bir parçası olarak hayata geçiriliyor. Program, NATO’nun doğu kanadı boyunca savunma hatlarının güçlendirilmesini amaçlıyor. Anlaşmanın finansmanının ise Avrupa Birliği’nin SAFE programı üzerinden sağlanacağı bildirildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/polonya-kongsbergden-17-milyar-dolarlik-anti-drone-sistemi-aliyor-gqvkxz8c3sf</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:51 +0300</pubDate></item><item><title>KAAN ve KIZILELMA, ASELSAN KARAT IRST ile pasif hava-hava muharebe kabiliyeti kazanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/kaan-ve-kizilelma-aselsan-karat-irst-ile-pasif-hava-hava-muharebe-kabiliyeti-kazaniyor-gnzbsmktqf9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin millî savunma sanayii projeleri arasında yer alan KAAN ve Bayraktar KIZILELMA, ASELSAN tarafından geliştirilen KARAT kızılötesi arama ve takip sistemi (IRST) ile donatılıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAYRAKTAR KIZILELMA ve KARAT IRST&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radar yayını yapmadan hava hedeflerini tespit ve takip edebilen sistem, modern hava muharebesinde pasif algılama yeteneğiyle platformlara önemli bir avantaj sağlamayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN üretimi KARAT IRST, klasik radar sistemlerinden farklı olarak elektromanyetik sinyal yaymıyor. Sistem, hedefleri kızılötesi ısı izleri üzerinden algılayarak uçakları, füzeleri ve insansız hava araçlarını uzun menzilden tespit edebiliyor. Bu yaklaşım, platformun kendi konumunu ele vermeden durumsal farkındalık oluşturmasına imkân tanıyor. Modern hava muharebesinde elektromanyetik sessizliğin kritik hâle geldiği bir ortamda, pasif sensörler giderek daha fazla önem kazanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;5. nesil tehditlere karşı kritik avantaj&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KARAT IRST’nin özellikle 5. nesil savaş uçakları gibi düşük radar görünürlüğüne sahip hedeflere karşı avantaj sunduğu belirtiliyor. Radar izini azaltacak şekilde tasarlanan bu tür platformların, kızılötesi izlerini tamamen gizlemekte zorlandığına dikkat çekiliyor. Bu nedenle KARAT, düşük görünürlüklü hava hedeflerinin tespit edilmesi ve takip edilmesinde önemli bir kabiliyet olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemin teknik özellikleri arasında; seçilebilir tarama alanı, hassas açısal koordinat üretimi, pasif mesafe kestirimi ve aynı anda 100 hedefe kadar tespit, 3 hedefe kadar takip yeteneği bulunuyor. Ayrıca KARAT, hava-hava füzeleri için yönlendirme kabiliyeti sunarak sensörden silaha uzanan sürecin etkinliğini artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KIZILELMA’da test edildi, sırada KAAN var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KARAT IRST, 2025 yılında KIZILELMA üzerinde ilk test uçuşunu başarıyla gerçekleştirdi. Bu testle birlikte sistemin insansız savaş uçağı konsepti içindeki performansı doğrulanmış oldu. Radar, IRST ve elektro-optik sensörlerin birlikte kullanılması sayesinde KIZILELMA’nın, “sessiz avcı” olarak tanımlanan bir operasyonel profile kavuştuğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sürecinin ardından KARAT IRST’nin KAAN’a entegre edilmesi ve ilerleyen aşamalarda seri üretime geçilmesi planlanıyor. Bu entegrasyonla birlikte KAAN’ın, düşman radarına yakalanmadan ilk tespiti yapabilen ve ilk angajmanı gerçekleştirebilen bir platform hâline gelmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli teknoloji, stratejik kazanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tamamen yerli imkânlarla geliştirilen KARAT IRST, Türkiye’nin savunma sanayiinde dışa bağımlılığını azaltan kritik sistemler arasında gösteriliyor. KAAN ve KIZILELMA gibi ileri hava platformlarıyla birlikte kullanılması, Türkiye’nin hava-hava muharebesinde sensör temelli üstünlük sağlamasına katkı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kaan-ve-kizilelma-aselsan-karat-irst-ile-pasif-hava-hava-muharebe-kabiliyeti-kazaniyor-gnzbsmktqf9</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:49 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, İspanya’nın F-100 fırkateynleri için Aegis modernizasyon paketini onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ispanyanin-f-100-firkateynleri-icin-aegis-modernizasyon-paketini-onayladi-ud6t8kny4c</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amerika Birleşik Devletleri, İspanya Donanması envanterindeki beş adet F-100 Álvaro de Bazán sınıfı fırkateynin modernizasyonu için yaklaşık 1,7 milyar dolar tutarında Yabancı Askerî Satış (Foreign Military Sale – FMS) paketini onayladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;29 Ocak 2026 tarihinde verilen onay, gemilerin Aegis muharebe sistemi kapsamında donanım, yazılım, sensör ve lançer unsurlarının güncellenmesini kapsıyor. Modernizasyonun temel hedefleri arasında filo hava savunma kabiliyetinin korunması, NATO ile tam uyumun sürdürülmesi ve platformların hizmet ömrünün yaklaşık 2045 yılına kadar uzatılması yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Aegis altyapısı kapsamlı şekilde yenilenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Onaylanan paket, her biri bir gemiye ait olmak üzere beş adet Mk 41 Baseline VIII Dikey Atım Sistemi, yeni nesil yüzey arama radarları ve uzun menzilli haberleşme için ultra yüksek frekans (UHF) uydu haberleşme terminallerini içeriyor. Seyrüsefer ve zamanlama dayanıklılığının artırılması amacıyla M-Code destekli GPS Miniature Precision Lightweight Receiver Engine sistemleri de pakette yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak, AN/SRQ-4 Ku-band donanımı ve mevcut NIXIE SLQ-25A torpido karşı tedbir sisteminin SLQ-25E standardına yükseltilmesine yönelik bileşenler de modernizasyon kapsamında bulunuyor. Torpido kullanım ve kontrol kabiliyetinin korunması amacıyla Mk 331 torpido ayar panelleri ile Mk 32 torpido tüp sistemlerine yönelik destek de sağlanacak. ABD hükümeti ayrıca Mk 45 Mod 2 ve Mod 2B deniz topu sistemlerinin muharebe sistemiyle entegrasyonunun sürdürülmesi için teknik destek sunacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’nın ilk Aegis donanımlı fırkateynleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Navantia tarafından inşa edilen ve 2002–2012 yılları arasında İspanya Donanması’na teslim edilen F-100 sınıfı gemiler, Avrupa’da Aegis muharebe sistemiyle tasarlanan ilk hava savunma fırkateynleri olma özelliğini taşıyor. Sınıfın hizmet ömrünün yaklaşık yarısına gelinmesiyle birlikte başlatılan bu orta yaş modernizasyonu, sistem eskimesini gidermeyi ve operasyonel sürekliliği sağlamayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İspanyol planlamasına göre bu modernizasyon, yaklaşık 3,2 milyar avroluk ve 120 ayı bulan geniş kapsamlı bir ulusal sanayi programıyla da bağlantılı. Programın Ferrol tersanesi merkezli olarak yürütülmesi, yıllık ortalama 215 milyon avroluk ekonomik etki yaratması ve doğrudan ya da dolaylı olarak yaklaşık 3.500 kişilik istihdam sağlaması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-110 geçiş sürecinde kritik rol&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernize edilecek F-100 fırkateynlerinin, İspanya Donanması’nın gelecekte hizmete girecek F-110 sınıfı gemilerle birlikte görev yapması planlanıyor. F-100’lerin bu geçiş sürecinde filo hava savunması ve eskort görevlerinde kilit rol üstlenmeye devam etmesi hedefleniyor. Orta yaş modernizasyonunun, yeni nesil platformlar tam kapasiteye ulaşana kadar herhangi bir kabiliyet boşluğu oluşmasını önlemek amacıyla tasarlandığı belirtiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ispanyanin-f-100-firkateynleri-icin-aegis-modernizasyon-paketini-onayladi-ud6t8kny4c</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:45 +0300</pubDate></item><item><title>ABD'den İsrail'e 6,5 milyar doları aşan silah satışına onay</title><link>https://gdh.digital/haber/abdden-israile-65-milyar-dolari-asan-silah-satisina-onay-i85clq1bye</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Dışişleri Bakanlığı, İsrail'e aralarında 30 Apache helikopterinin de bulunduğu toplam değeri 6,5 milyar doları aşan silah satışlarına onay verdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pentagon'a bağlı Savunma Güvenlik İşbirliği Ajansı (DSCA), yazılı açıklama yaparak, söz konusu silah satışlarının Kongre'ye bildirimini yaptığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;3,8 milyar dolarlık Apache helikopter satışı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna göre ABD, İsrail'e 3,8 milyar dolar değerinde toplam 30 Apache helikopterinin yanı sıra bu helikopterlerde kullanılan çok sayıda farklı parça ve mühimmatın satışını onayladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dışişleri Bakanlığı ayrıca, yaklaşık 2 milyar dolar değerindeki Müşterek Hafif Taktik Araçlar ve ilgili ekipmanların satışına da onay verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Namer ZPT güç paketleri ve lojistik destek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail'e yönelik onay verilen bir diğer satış işleminde de Dışişleri Bakanlığı, yaklaşık değeri 740 milyon dolar olan Namer Zırhlı Personel Taşıyıcı güç paketleri ve entegre lojistik destek ekipmanlarının satışını da onayladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, "Önerilen satış, operasyonlar sırasında kara kuvvetlerinin hareket kabiliyetini artırarak İsrail'in mevcut ve gelecekteki tehditlere karşı koyma yeteneğini geliştirecek." ifadesine yer verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abdden-israile-65-milyar-dolari-asan-silah-satisina-onay-i85clq1bye</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:42 +0300</pubDate></item><item><title>Bayraktar Akıncı TİHA EREN mühimmatıyla yapılan atış testini başarıyla tamamladı</title><link>https://gdh.digital/haber/bayraktar-akinci-tiha-eren-muhimmatiyla-yapilan-atis-testini-basariyla-tamamladi-r4cxm1h2als</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin taarruzi insansız hava aracı Bayraktar Akıncı, ROKETSAN tarafından geliştirilen EREN mühimmatıyla gerçekleştirilen atış testinde hedefi tam isabetle vurarak testi başarıyla tamamladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gerçekleştirilen test, Akıncı TİHA’nın farklı hedef tiplerine karşı hassas taarruz kabiliyetini bir kez daha ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüksek hızlı ve çok amaçlı dolanan mühimmat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;EREN; hava ve yer konuşlu unsurların etkinliğini artırmak amacıyla geliştirilen, yüksek hızlı, çok amaçlı ve modüler bir dolanan mühimmat olarak tanımlanıyor. Sistem, düşük hızlı hava hedeflerinin yanı sıra sabit veya hareketli kara ve deniz hedeflerine karşı görev icra edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hedef bölge üzerinde keşif ve gözetleme yapabilen EREN, görev sırasında iptal, hedefe yeniden kilitlenme ve esnek kullanım imkânları sunarak operatöre geniş bir hareket alanı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 100 km+ / 15 dakika&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 2 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ağırlık: 35 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Güdüm:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ataletsel Navigasyon Sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Küresel Konumlama Sistemi (GPS)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kızılötesi + Elektro-optik arayıcı başlık (IR)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Harp başlığı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Parçacık etkili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yüksek infilaklı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş platform ve hedef yelpazesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;EREN, sabit ve döner kanatlı hava araçları, kara araçları, kara konuşlu menziller ve deniz platformları üzerinden kullanılabiliyor. Mühimmatın hedef seti ise düşük hızlı uçan hava unsurları, zırhlı ve zırhsız yer hedefleri ile anti-personel görevlerini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bayraktar-akinci-tiha-eren-muhimmatiyla-yapilan-atis-testini-basariyla-tamamladi-r4cxm1h2als</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:39 +0300</pubDate></item><item><title>ROKETSAN’ın siparişleri milyarlarca doları aştı</title><link>https://gdh.digital/haber/roketsanin-siparisleri-milyarlarca-dolari-asti-lb5nnd3s5y9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Roketsan Genel Müdürü Murat İkinci, 2025 yılına ilişkin ihracat performansı, devam eden yatırımlar ve yeni savunma projeleri hakkında kapsamlı değerlendirmelerde bulundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH ve Defence Turk tarafından gerçekleştirilen özel söyleşide konuşan İkinci, Roketsan’ın özellikle Ortadoğu ve Uzak Asya pazarlarında güçlü bir büyüme yakaladığını, bununla birlikte Avrupa, Afrika ve Amerika kıtasında da hızlı bir ivmelenme görüldüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortadoğu ve uzak asya ana ihracat pazarları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Murat İkinci, ihracat dağılımına ilişkin olarak, “Toplam ihracatımızın büyük kısmını Ortadoğu ve Uzak Doğu’ya yapıyoruz. Ancak Avrupa ve Afrika en hızlı büyüyen pazarlarımız arasında yer alıyor. Bu yıl Amerika kıtasında da ciddi bir potansiyelin harekete geçtiğini görüyoruz” dedi. Küresel güvenlik algısındaki artışın, Roketsan ürünlerine olan talebi doğrudan etkilediğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracatta yüzde 55 artış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sipariş birikimi iki katına çıktı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin sipariş portföyüne de değinen İkinci, “Backlog’umuzu yüzde 100 artırdık. 2025 yılı içinde aldığımız siparişler iki katına çıktı. Aynı dönemde ciromuz da yüzde 50’nin üzerinde büyüdü” ifadelerini kullandı. Bu göstergelerin, Roketsan için önümüzdeki yıllarda da hızlı bir büyüme sürecinin devam edeceğine işaret ettiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yatırımlar kesintisiz sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Roketsan’ın üretim kapasitesini artırmaya yönelik yatırımlarının aralıksız devam ettiğini vurgulayan Murat İkinci, Kırıkkale başta olmak üzere birçok tesiste altyapı, hammadde, üretim hatları ve entegrasyon kabiliyetlerine yönelik yatırımların sürdüğünü belirtti. Yalnızca son ürün hatlarına değil, tedarik zincirindeki iş ortaklarının kapasitesini artırmaya da yatırım yaptıklarını kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’da iş birlikleri ve satın almalar gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa pazarına yönelik stratejilere de değinen İkinci, Roketsan’ın uzun süredir uluslararası iş birlikleri yürüttüğünü ve Avrupa’nın bu açıdan öncelikli bölgelerden biri olduğunu söyledi. Suudi Arabistan, Endonezya ve Azerbaycan’da hayata geçirilen yapılanmaların benzerlerinin Avrupa’da da oluşturulmasının hedeflendiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endonezya ile stratejik savunma iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Endonezya’ya yapılan ihracatın stratejik önemine dikkat çeken İkinci, yalnızca MİDLAS değil; Atmaca, Bora ve Han gibi kritik sistemlerin de bu ülkeye ihraç edildiğini açıkladı. Endonezya donanma gemilerine Atmaca füzelerinin entegre edildiğini belirten İkinci, iki ülke arasında ortak üretimi de kapsayan uzun vadeli bir savunma iş birliği modeli oluştuğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MİDLAS ve Hisar Quadpack çalışmaları sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MİDLAS’ın gelecekte Türk donanmasının ana lançer omurgasını oluşturacağını vurgulayan Murat İkinci, sistemin yalnızca hava savunma füzeleri için değil, seyir füzeleri dahil çok sayıda milli mühimmatın entegrasyonuna açık olduğunu ifade etti. Hisar Quadpack çalışmalarının da devam ettiğini belirterek, “Vazgeçildiği yönündeki haberler doğru değil” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yoğun test ve Ar-Ge faaliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Drone tehditlerine karşı maliyet etkin çözümler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Drone’lara karşı uygun maliyetli çözümler üzerinde çalıştıklarını vurgulayan İkinci, Cirit füzesinin bu alanda aktif olarak kullanıldığını ve bazı kamikaze drone’ların başarıyla vurulduğunu açıkladı. Ayrıca, drone’lardan drone’lara karşı kullanılabilecek düşük maliyetli hava-hava mühimmatlarına yönelik çalışmaların da devam ettiğini ifade etti.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/roketsanin-siparisleri-milyarlarca-dolari-asti-lb5nnd3s5y9</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:36 +0300</pubDate></item><item><title>KAAN’ın yerli motoru TF35000’te gecikme yok</title><link>https://gdh.digital/haber/kaanin-yerli-motoru-tf35000te-gecikme-yok-b4atp4nlntf</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk Havacılık ve Uzay Sanayii Motor Sanayii AŞ (TEI), 2025 yılı itibarıyla 3,4 milyar dolarlık ihracat sözleşmesi hacmine ulaşarak tarihinin en yüksek seviyesini kaydetti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEI Genel Müdürü Faruk Akşit, GDH ve Defence Turk’e verdiği kapsamlı söyleşide, bu rakamın yalnızca TEI için değil, Türkiye savunma ve havacılık sanayii açısından da önemli bir dönüm noktası olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, “Bu rakam TEI tarihinin rekoru. Aynı zamanda savunma sanayiinin ciddi bir atılım yaptığı bir yılı temsil ediyor. 2025’te bağlanan işlere baktığımızda, Türkiye savunma sanayiinin toplam siparişlerinin yaklaşık beşte birini tek başımıza almış durumdayız” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel müşteri ağı ve uzun vadeli sözleşmeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEI’nin ihracat başarısının tek bir ülke ya da şirketle sınırlı olmadığını belirten Akşit, General Electric ve Safran başta olmak üzere Avrupa, Uzak Doğu ve Amerika kıtasında çok sayıda motor üreticisine parça ve hizmet sağladıklarını söyledi. Akşit, “Biz fiyatla değil, kalite ve zamanında teslimatla rekabet etmeyi seçtik. Havacılıkta müşteriler, beş yıl, on yıl sonra dahi aynı kaliteyi teslim edebileceğinize güvenmek ister” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEI’nin özellikle teslimat performansında “best in class” seviyesinde yer aldığını vurgulayan Akşit, General Electric gibi firmaların teslimat gecikmesini gün bazında ölçtüğünü ve TEI’nin ortalamasının 3–5 gün seviyesinde olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;T-70 helikopter motorlarında üretim ve teslimatlar sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, T-70 Genel Maksat Helikopteri (Yerli Kara Şahin) programı kapsamında TEI tarafından üretilen motorlara ilişkin değerlendirmelerde bulundu. Şu ana kadar 100’üncü motorun üretildiğini ve teslim edildiğini belirten Akşit, bu sayının 50 helikopterlik motor anlamına geldiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;T-70 helikopterlerinin üretim sürecinde, TUSAŞ ile Sikorsky arasındaki lisans ve sözleşme görüşmeleri nedeniyle gecikmeler veya programda yavaşlamalar yaşanabileceğine dikkat çeken Akşit, buna rağmen motor üretimi tarafında TEI’ye yansıyan herhangi bir iptal ya da talep azalması olmadığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, “Bize ‘daha az motor istiyoruz’ şeklinde bir bildirim gelmedi. Ürettiğimiz motorların tamamı isteniyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bakım onarımda uluslararası atılım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İhracatın önemli bir bölümünü bakım, onarım ve revizyon (MRO) faaliyetlerinin oluşturduğunu belirten Akşit, LM2500 deniz gaz türbini motorları için alınan uluslararası lisans sonrası ABD Donanması dahil olmak üzere birçok müşteri için bakım sözleşmeleri kazandıklarını açıkladı. Sadece geçen yıl bu alanda 67,5 milyon dolarlık ek iş alındığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunun yanı sıra Singapur Hava Kuvvetleri’nin F-15 motorlarının, Şili Hava Kuvvetleri’nin F-16 motorlarının ve Körfez ülkelerine ait çeşitli platformların motor bakım faaliyetlerinin de TEI portföyüne eklendiğini kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Milli motor projelerinde takvim korunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEI’nin yürüttüğü kritik milli motor projelerine de değinen Akşit, TF35000 için belirlenen hedef tarihlerde herhangi bir gecikme olmadığını ve Savunma Sanayii Başkanlığı tarafından açıklanan takvim doğrultusunda ilerlediklerini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TS1400 helikopter motoruna ilişkin olarak ise mekanik anlamda motorun uçuşa hazır olduğunu, ancak sivil sertifikasyon sürecinin zaman aldığını belirtti. Akşit, “Motor 1700–1800 beygir seviyelerine kadar test edildi. Güç ve kapasite olarak ithal muadillerinin üzerinde bir performans sergiliyor” dedi. Seri üretimin başladığını, sertifikasyon tamamlandığında teslimatların hızlanacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;T-925 için daha güçlü yeni nesil motor gerekecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, ağır sınıf helikopter projelerine ilişkin bir soruya verdiği yanıtta, T-925 sınıfı platformlar için mevcut T700 motorlarının yeterli olmadığını belirtti. Bu sınıf helikopterlerde kullanılan Ukrayna menşeli motorların 2500 beygirin üzerinde güç ürettiğini, T700 ailesinin ise bu seviyeye çıkamadığını ifade eden Akşit, T-925 için daha yüksek beygir gücüne sahip yeni bir milli motorun gerekeceğini söyledi. Bu kapsamda geliştirilecek motorun, mevcut projelerden ayrı ve uzun vadeli bir program olacağına işaret etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İHA motorları ve PD ailesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsansız hava araçları için geliştirilen motorlara da değinen Akşit, PD170’in sahada olgunlaşma sürecini başarıyla geçtiğini, PD200 ve 225 beygir sınıfındaki yeni motorların ise kalifikasyon aşamasında olduğunu açıkladı. Bu motorların, platformda büyük değişiklik gerektirmeden daha yüksek yük ve menzil taleplerini karşılayacak şekilde geliştirildiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Baykar TB3 platformunda kullanılan PD170 motorlarına ilişkin geri dönüşlerin olumlu olduğunu belirten Akşit, ilk operasyonel dönemlerde sahada teknik ekip bulundurularak hızlı iyileştirmeler yapıldığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TF6000 testlerinde kritik eşik aşıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, TF6000 turbofan motoru için yürütülen testlerde önemli bir kilometre taşına ulaşıldığını da açıkladı. “Motor 5900 libre itki seviyesine kadar çıktı. Tasarım hedefimiz olan 6000 libreye çok yaklaştık” diyen Akşit, bu sonucun program açısından son derece kritik olduğunu ifade etti.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kaanin-yerli-motoru-tf35000te-gecikme-yok-b4atp4nlntf</guid><pubDate>Sat, 31 Jan 2026 16:35:33 +0300</pubDate></item></channel></rss>