<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Thu, 22 Jan 2026 09:00:35 +0000</lastBuildDate><item><title>İspanyol ordusu VCR Dragón 8x8 zırhlı araçları sahaya indirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/ispanyol-ordusu-vcr-dragn-8x8-zirhli-araclari-sahaya-indirdi-1sufa2tzyro</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol Ordusu, uzun süredir gecikmelerle gündeme gelen VCR Dragón 8x8 zırhlı araç programında kritik bir eşiği aşarak ilk 40 aracı Ocak 2026’da teslim aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araçlar, Almería’daki Viator – Álvarez de Sotomayor Üssünde birlik seviyesinde operasyonel deneme ve değerlendirme sürecine girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk birlik denemeleri Lejyon unsurlarıyla başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;16 Ocak 2026 tarihinde gerçekleştirilen teslimatla birlikte VCR Dragón’lar, İspanyol Ordusu Lejyon birlikleri bünyesinde saha testlerine alınmaya başlandı. Savunma Bakanlığı tarafından yapılan açıklamaya göre, ilk faz için planlanan 348 araçtan 107’si halihazırda üretilmiş durumda ya da üretim hattında bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslim törenine Savunma Bakanı Margarita Robles, Savunmadan Sorumlu Devlet Sekreteri Amparo Valcarce, Kara Kuvvetleri Komutanı General Amador Enseñat ve sanayi ortakları katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Konfigürasyonlar netleşmeye başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslim edilen 40 araç farklı görev varyantlarından oluşuyor. Görsel ve saha verilerine göre:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 18 araç, 30 mm top taşıyan Guardian 30 kulesiyle donatılmış piyade muharebe aracı konfigürasyonunda,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 22 araç ise Mini Samson uzaktan komutalı silah istasyonu ile donatılmış muharip istihkâm (VCZ) varyantı olarak teslim edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bazı piyade araçlarının Spike tanksavar füzesi taşıyacak şekilde yapılandırıldığı da doğrulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;20 yıla yaklaşan programda gecikmeli ilerleme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;VCR Dragón programı ilk olarak 2007 yılında, BMR-M1 ve VEC-M1 gibi yaşlanan zırhlı araçların yerini almak amacıyla başlatıldı. Ancak bütçe kısıtları ve konsept değişiklikleri nedeniyle program 2010’da durduruldu, 2013’te ise Piranha V (Piraña 5) platformu temel alınarak yeniden şekillendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2018’de ilk faz için 348 araç onaylanırken, 2020’de imzalanan 1,74 milyar avroluk sözleşme yedi yıllık teslimat takvimi öngördü. Buna rağmen, 2022 sonunda teslim edilen 12 test ve gösterim aracının ardından seri üretim beklentilerin gerisinde kaldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanyol savunma sanayii ağırlıklı üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;VCR Dragón, Tess Defence konsorsiyumu tarafından üretiliyor. Konsorsiyumda:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Gövde ve entegrasyon,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Görev sistemleri ve muharebe yönetimi,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Güç grubu ve enerji sistemleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Silah kuleleri ve uzaktan komutalı istasyonlar gibi kritik alt sistemler büyük oranda İspanyol firmaları tarafından sağlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programda yerlilik oranının yüzde 60–70 bandında olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler ve görev yelpazesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 33 ton ağırlığındaki VCR Dragón 8x8, saatte 100 km azami hıza ve 500–550 km menzile sahip. Araç, modüler zırh yapısı sayesinde mayın, EYP ve balistik tehditlere karşı yüksek koruma sunarken, gelecekte aktif koruma sistemi entegrasyonuna da açık olarak tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Piyade muharebe, keşif, istihkâm, komuta-kontrol ve ileri topçu gözetleme gibi çok sayıda görev varyantıyla Dragón’un, İspanyol Ordusu’nun tekerlekli zırhlı unsurlarının belkemiğini oluşturması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sahaya iniş, program için kritik dönemeç&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak 2026 teslimatı, VCR Dragón’un nihayet operasyonel birliklerle gerçek saha koşullarında test edilmeye başlanması anlamına geliyor. Bu süreçte elde edilecek geri bildirimlerin, hem üretim temposunu hem de ikinci ve üçüncü fazlarda planlanan yüzlerce aracın nihai konfigürasyonunu doğrudan etkilemesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ispanyol-ordusu-vcr-dragn-8x8-zirhli-araclari-sahaya-indirdi-1sufa2tzyro</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:01:18 +0300</pubDate></item><item><title>Hindistan, LRAShM hipersonik gemisavar füze sistemini ilk kez kamuoyuna tanıtacak</title><link>https://gdh.digital/haber/hindistan-lrashm-hipersonik-gemisavar-fuze-sistemini-ilk-kez-kamuoyuna-tanitacak-avm309z5tf4</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, uzun menzilli deniz taarruz kabiliyetlerinde önemli bir eşiği aşmaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni geliştirilen LRAShM (Long Range Hypersonic Anti-Ship Missile) hipersonik gemisavar füze sistemi, 26 Ocak’ta düzenlenecek Cumhuriyet Bayramı geçit töreni sırasında ilk kez kamuoyuna sergilenecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan Savunma Araştırma ve Geliştirme Teşkilatı DRDO tarafından geliştirilen sistem, ülkenin bugüne kadar açıkladığı en uzun menzilli hipersonik taarruz silahı olma özelliğini taşıyor. Yeni Delhi’de yapılacak yıllık askeri geçit töreni, geleneksel olarak Hindistan’ın yeni stratejik yeteneklerini tanıttığı bir vitrin niteliği taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;En az 1.500 kilometre menzil, üç kuvvet için ortak kullanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LRAShM, katı yakıtlı bir güçlendirici üzerine yerleştirilmiş hipersonik kayma aracı (HGV) kullanan “boost-glide” tipinde bir füze olarak tasarlandı. Savunma kaynaklarına göre sistemin teyit edilen menzili en az 1.500 kilometre seviyesinde bulunuyor. Füzenin Deniz Kuvvetleri, Hava Kuvvetleri ve Kara Kuvvetleri tarafından farklı konuşlandırma seçenekleriyle kullanılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fırlatma sonrası güçlendirici, yükü hipersonik hıza ulaştırıyor ve ardından kayma aracı ayrılarak yüksek süratte manevra yapabilen bir uçuş profiline geçiyor. Bu yapı, özellikle deniz platformlarında kullanılan hava savunma sistemlerinin tespit ve önleme süresini ciddi biçimde kısaltmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Manevra kabiliyeti ve düşük öngörülebilirlik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hipersonik kayma aracının delta kanatlı bir tasarıma sahip olduğu, terminal safhada aktif manevralar yapabildiği belirtiliyor. Bu özellik, füzenin hedefe yaklaşırken rotasını değiştirmesine imkân tanıyarak katmanlı deniz hava savunmalarının etkinliğini azaltmayı amaçlıyor. Füze, güçlendiriciden ayrıldıktan sonra yüksek hızda uyarlanabilir bir rota izleyerek hedef bölgesine yöneliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, hermetik olarak kapatılmış bir lançerden “soğuk fırlatma” yöntemiyle ateşleniyor. Roket motoru ateşlenmeden önce dengeleyici iticilerin iki kez devreye girdiği, yaklaşık sekiz saniye sonra füzenin dikey uçuşu yatay profile çevirdiği ve kısa sürede hipersonik seyir safhasına geçtiği ifade ediliyor. Tahrik sistemi, güçlendirici ve hipersonik sürdürücü olmak üzere iki katı yakıtlı aşamadan oluşuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz harekâtı odaklı stratejik bir sistem&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistanlı savunma planlamacıları, LRAShM’yi özellikle Hint Okyanusu’nda uzun menzilli caydırıcılık ve deniz taarruz konseptinin merkezine yerleştiriyor. Sistem, yüksek değerli suüstü hedeflerine ve uçak gemisi gruplarına karşı, kıyıdan veya ileri konuşlu platformlardan uzaktan taarruz imkânı sunmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Klasik seyir füzelerinden farklı olarak hipersonik hız ile manevra kabiliyetini birleştiren boost-glide profili, savunma yapan unsurların reaksiyon süresini ciddi biçimde daraltıyor. Terminal safhada rota değiştirebilme yeteneği, özellikle modern donanmalarda kullanılan çok katmanlı hava savunma mimarilerine karşı kritik bir avantaj olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2029 hedefi ve ileri entegrasyon planları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;idrw.org kaynaklı bilgilere göre DRDO ve Hindistan Donanması, sistemi 2029 yılına kadar hizmete almayı hedefleyen sıkı bir takvim üzerinde çalışıyor. İlk aşamada suüstü platformlardan konuşlandırılması planlanan LRAShM’nin, ilerleyen dönemde hava platformlarına ve potansiyel olarak denizaltılara entegrasyonu da değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cumhuriyet Bayramı geçidinde yapılacak resmi tanıtımın, LRAShM’nin geliştirme sürecinde ileri bir aşamaya gelindiğini ve sistemin operasyonel olgunluğa yaklaştığını teyit etmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital NSosyal hesabını takip edebilirsiniz.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hindistan-lrashm-hipersonik-gemisavar-fuze-sistemini-ilk-kez-kamuoyuna-tanitacak-avm309z5tf4</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:01:15 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN, Suriye'de uçuş güvenliğini sağlayacak</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-suriyede-ucus-guvenligini-saglayacak-7wvqpir81bi</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN tarafından üretilen Hava Trafik Kontrol Radar Sistemi HTRS 100, Şam Uluslararası Havalimanı'nda uçuş güvenliğine katkı sağlayacak.&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-suriyede-ucus-guvenligini-saglayacak-7wvqpir81bi</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:01:13 +0300</pubDate></item><item><title>MKE TOLGA deniz platformlarına entegre ediliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/mke-tolga-deniz-platformlarina-entegre-ediliyor-3mu8pcykzsh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE tarafından geliştirilen TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi, kamikaze insansız deniz araçları ve alçak irtifa tehditlerine karşı deniz platformlarına entegre edilmek üzere yeni bir aşamaya giriyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi Birleşenleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, mevcut gemi savunma çözümlerinin yetersiz kaldığı düşük açı ve yakın mesafe tehditlerini karşılamayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kamikaze insansız deniz araçlarına karşı çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Makine ve Kimya Endüstrisi Genel Müdürü İlhami Keleş, deniz platformlarının karşılaştığı en önemli tehditlerden birinin kamikaze insansız deniz araçları olduğunu belirterek, mevcut gemi silah sistemlerinin bu tehditlere karşı sınırlı kaldığını ifade etti. Keleş, özellikle 30 derecenin altındaki hedeflere angajman kabiliyetinin birçok platformda bulunmadığına dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gemiye özel entegre savunma yapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz versiyonunda MKE TOLGA, geminin kendi radar ve komuta kontrol sistemiyle birlikte çalışacak şekilde entegre ediliyor. Sistem aynı zamanda kendi radarını ve elektro-optik sensörlerini de kullanarak çoklu sensör füzyonu ile hedef tespit ve takibi gerçekleştirecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde TOLGA, geminin mevcut savunma mimarisine ek bir katman oluşturarak yakın mesafe tehditlere karşı reaksiyon süresini kısaltacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk deniz entegrasyonu Marmaris’te&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlhami Keleş’in açıklamasına göre, önümüzdeki ay Marmaris’te bir gemi üzerine ilk TOLGA entegrasyonu yapılacak ve deniz testleri başlayacak. Test sürecinde sistemin, gemi baş kısmında sağ ve sol olmak üzere 110 derecelik kapsama alanı sağlayacak şekilde konuşlandırılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca kıç tarafa da bir sistem yerleştirilmesiyle, geminin çevresinin kamikaze insansız deniz araçlarına karşı tam kapsamlı şekilde korunması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yakın savunmada yeni katman&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz platformlarına entegre edilecek TOLGA konfigürasyonu; 20 mm silah sistemleri, anti-dron mühimmatları ve elektronik karıştırma unsurlarıyla, gemilerin özellikle kıyı suları ve dar deniz alanlarında karşılaşabileceği asimetrik tehditlere karşı etkili bir çözüm sunmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu entegrasyonla birlikte MKE TOLGA, sadece kara unsurlarında değil, deniz kuvvetleri için de yakın hava ve su üstü savunmasının önemli bir bileşeni haline gelmeye hazırlanıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mke-tolga-deniz-platformlarina-entegre-ediliyor-3mu8pcykzsh</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:01:10 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Singapur'a 2,3 milyar dolarlık olası askeri ekipman satışını onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-singapura-23-milyar-dolarlik-olasi-askeri-ekipman-satisini-onayladi-8wqu0vgibn</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Savunma Bakanlığı (Pentagon), Singapur'a deniz devriye ve keşif uçağı P-8A, MK-54 tipi hafif torpido ve ilgili ekipmanların olası satışına onay verdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;P-8A Poseidon&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pentagon'a bağlı Savunma Güvenlik İşbirliği Ajansı (DSCA), Singapur'a askeri teçhizat satış sürecine ilişkin açıklama yaptı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Satışın kapsamı ve tahmini maliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, Singapur'a toplam maliyeti 2 milyar 316 milyon dolar olarak tahmin edilen, P-8A deniz devriye ve keşif uçağı, MK 54 tipi hafif torpido ve çeşitli destek sistemlerinin olası satışının onaylandığı bilgisi verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda ayrıca eğitim ekipmanları ile lojistik ve teknik destek unsurlarının da yer alacağı kaydedilen açıklamada, söz konusu satışın, ABD'nin dış politika ve ulusal güvenlik hedeflerini destekleyeceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Singapur’un deniz güvenliği kapasitesine katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, satışın, "siyasi istikrar ve ekonomik ilerleme açısından stratejik bir ortak" olarak nitelendirilen Singapur'un deniz güvenliği kabiliyetlerini güçlendireceği ve tehditlerle başa çıkma kapasitesini artıracağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunun bölgedeki temel askeri dengeyi değiştirmeyeceği vurgulanan açıklamada, Singapur'un ABD ve müttefik kuvvetlerle birlikte çalışabilirliğini geliştireceği vurgulandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-singapura-23-milyar-dolarlik-olasi-askeri-ekipman-satisini-onayladi-8wqu0vgibn</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:01:07 +0300</pubDate></item><item><title>Katar’dan alınacak Eurofighter savaş uçakları şubat sonunda teslim edilecek</title><link>https://gdh.digital/haber/katardan-alinacak-eurofighter-savas-ucaklari-subat-sonunda-teslim-edilecek-d1pw9a0fpcm</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin Eurofighter Typhoon savaş uçağı tedarik sürecinde yeni bir aşamaya girildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eurofighter Typhoon&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katar’dan temin edilecek uçakların ilk partisinin şubat ayı sonuna kadar Türkiye’ye ulaşması bekleniyor. Türk pilotların ise uçaklar için eğitim uçuşlarına başladığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Doha’da üçlü hava kuvvetleri toplantısı yapıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katar’da düzenlenen DIMDEX Savunma Fuarı kapsamında Doha’da kritik bir toplantı gerçekleştirildi. Toplantıya Türk Hava Kuvvetleri Komutanı Orgeneral Ziya Cemal Kadıoğlu, İngiliz Kraliyet Hava Kuvvetleri Komutanı ve Katar Hava Kuvvetleri Komutanı katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milli Savunma Bakanlığı tarafından yapılan açıklamada, görüşmelerde Eurofighter tedarik sürecinin ele alındığı ve teslimat takviminin değerlendirildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk uçak şubat ayı sonunda geliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin, Katar Hava Kuvvetleri envanterinde bulunan 12 adet Eurofighter savaş uçağını satın alacağı daha önce kamuoyuna yansımıştı. Müzakerelerin tamamlanmasının ardından ilk uçağın şubat ayı sonuna kadar Türkiye’ye teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı zamanda Eurofighter’lar için Türk pilotların eğitim sürecinin başladığı ve uçuş faaliyetlerinin devam ettiği öğrenildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İkinci el ve yeni üretim uçaklarla filo büyüyecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye daha önce İngiltere ile 20 adet Eurofighter alımı için sözleşme imzalamıştı. Bunun yanında Umman Hava Kuvvetleri envanterinde bulunan 12 adet Tranche 3 Eurofighter’ın da satın alınması planlanıyor. Bu uçaklar, İngiltere’de gerçekleştirilecek modernizasyon çalışmalarının ardından 2028’den itibaren Türk Hava Kuvvetleri’ne teslim edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu süreçle birlikte Türkiye’nin ikinci el Eurofighter sayısı 24 adede ulaşacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tranche 4 uçaklar 2030’dan sonra üretilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems tarafından, 2030’dan itibaren Türk Hava Kuvvetleri için Tranche 4 konfigürasyonunda 20 adet yeni Eurofighter üretilecek. Teslimatların 2032 yılında tamamlanmasıyla birlikte toplam Eurofighter sayısının 44’e çıkması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmada ayrıca 20 uçaklık opsiyon bulunduğu, Türk Hava Kuvvetleri’nin uçaklardan memnun kalması halinde bu opsiyonun da kesin siparişe dönüştürülebileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava-hava ve hava-yer görevlerinde geniş kabiliyet&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çift motorlu ve delta kanat yapısına sahip Eurofighter’lar, hava-hava ve hava-yer görevlerinde yüksek performans sunuyor. Uçaklar, Türk Silahlı Kuvvetleri envanterinde bulunan mühimmatların yanı sıra 200 kilometrenin üzerinde menzile sahip Meteor füzeleri ile uzun menzilli hava savunma görevlerinde kullanılabiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/katardan-alinacak-eurofighter-savas-ucaklari-subat-sonunda-teslim-edilecek-d1pw9a0fpcm</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:01:04 +0300</pubDate></item><item><title>Rolls-Royce, Boxer araçları için MTU Series 199 motor teslimatına hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/rolls-royce-boxer-araclari-icin-mtu-series-199-motor-teslimatina-hazirlaniyor-zhs81dnm9h</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rolls-Royce, Rheinmetall ve KNDS Deutschland tarafından sipariş edilen yeni Boxer tekerlekli zırhlı araçlar için toplam 350 adet MTU Series 199 motoru sağlayacağını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sekiz silindirli motorlar, 530 veya 600 kilovat güç üretirken, ilk araçların 2026 yılının ilk yarısında teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu araçlar; Alman Silahlı Kuvvetleri başta olmak üzere çeşitli uluslararası müşteriler için üretilecek. Heavy Weapon Carrier (ağır silah taşıyıcı) konfigürasyonuna yönelik tedarik süreci ise Avustralya ve Almanya hükümetleri arasında yapılan karşılıklı bir anlaşmaya dayanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MTU Series 199 ailesinin genişlemesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sipariş, Rolls-Royce’un MTU Series 199’u 1.300 kilovatın üzerinde güç üreten tam kapsamlı bir tahrik ailesine dönüştürme hedefini de destekliyor. Rolls-Royce Power Systems AG Üst Yöneticisi (CEO) Dr. Jörg Stratmann, konuya ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni siparişler, sektörümüzde yeni bir dönemin başladığını gösteriyor. Günümüz silahlı kuvvetleri daha fazla hareket kabiliyeti, esneklik ve performans talep ediyor; biz de bu meydan okumaya karşılık veriyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Stratmann, genişletilen MTU Series 199 ailesiyle hem mevcut hem de gelecekteki gereksinimleri karşılayan evrensel bir tahrik konsepti sunduklarını vurgulayarak, “Amacımız, sorumluluk alan ve birliklerin ihtiyaçlarına doğrudan çözüm üreten bir ortak olmaya devam etmektir,” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Boxer platformu ve uzun süreli kullanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boxer zırhlı araç platformu ile MTU Series 199 motorlarının birlikte kullanımı uzun yıllara dayanıyor. 2025 yılında verilen ek siparişlerle birlikte, Boxer araçları için sipariş edilen 8V199 motorlarının toplam sayısı yaklaşık 400’e ulaşmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modüler yapısıyla öne çıkan Boxer platformu; sekiz tekerlekli bir sürüş modülü ile değiştirilebilir görev modüllerini bir araya getiriyor. Bu tasarım, Avrupa ve Avrupa dışındaki silahlı kuvvetler için çok sayıda varyantın geliştirilmesine imkân tanıyor. Bugüne kadar sipariş edilen veya teslim edilen 2.000’den fazla Boxer aracı ve türevlerinin tamamı MTU 8V199 motorlarıyla donatılmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO ülkeleri için kanıtlanmış performans&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugüne kadar 4.500’den fazla adet teslim edilen MTU 199 serisi, NATO üyesi ülkeler ve müttefik devletler tarafından kullanılan askeri kara araçları arasında kendi güç sınıfında dünyanın en başarılı programı olarak tanımlanıyor. Motorlar; yüksek performans, kompakt boyutlar ve yüksek güç yoğunluğu özellikleriyle hem yeni araç projelerinde hem de mevcut filoların yeniden motorlandırılmasında tercih ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rolls-Royce, artan performans beklentileri ve bütçe kısıtlamalarını dikkate alarak bu seriyi daha geniş bir aileye dönüştürmeyi hedefliyor. Bu kapsamda mevcut varyantlara yönelik iyileştirmelerin yanı sıra, 1.100 kilovata kadar güç üreten 10 silindirli ve 1.300 kilovatın üzerinde güç sağlayan 12 silindirli yeni versiyonlar da geliştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geleceğe dönük motor portföyü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rolls-Royce Kamu İşleri Kıdemli Başkan Yardımcısı Knut Müller ise artan güvenlik tehditlerine dikkat çekerek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birçok NATO ülkesi ve dost ülke, silahlı kuvvetlerini mevcut tehdit ortamına uyarlıyor. Bu da daha güçlü araçlara olan ihtiyacı artırıyor. 199 motor ailesiyle gelecekte 260 kilovattan 1.300 kilovatın üzerine kadar uzanan evrensel bir motor portföyü sunacağız.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Müller ayrıca, maksimum parça ortaklığı konseptinin hem filolar içinde motor değişimini kolaylaştırdığını hem de yedek parça stoklama ve birliklerin ikmal süreçlerini basitleştirdiğini vurguladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rolls-royce-boxer-araclari-icin-mtu-series-199-motor-teslimatina-hazirlaniyor-zhs81dnm9h</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:01:02 +0300</pubDate></item><item><title>Meksika, C-130J-30 Super Hercules ile Latin Amerika’da bir ilke imza attı</title><link>https://gdh.digital/haber/meksika-c-130j-30-super-hercules-ile-latin-amerikada-bir-ilke-imza-atti-oxs0q5nb3d</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Meksika Hava Kuvvetleri (Fuerza Aérea Mexicana), ilk Lockheed Martin C-130J-30 Super Hercules taktik nakliye uçağının tedarik edildiğini resmen açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun gövdeli varyantın öne çıkan özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meksika’nın tercih ettiği C-130J-30, standart modele kıyasla yaklaşık 4,5 metre daha uzun gövdeye sahip “stretch” varyant olarak dikkat çekiyor. Bu ek uzunluk, uçağa 15 feet ilave kargo alanı kazandırarak taşıma kapasitesini önemli ölçüde artırıyor. Bu tercihle birlikte Meksika, hâlihazırda 24 ülkenin yer aldığı ve 560’tan fazla uçaktan oluşan küresel C-130J kullanıcıları arasına katılmış oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzun yıllardır Hercules ailesini kullanan Meksika Hava Kuvvetleri, bu adımıyla yaklaşık yarım asırlık operasyonel tecrübeye dayanan bir modernizasyon sürecini başlatmış bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernizasyon, süreklilik ve birlikte çalışabilirlik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni nesil C-130J-30; artırılmış motor gücü, daha uzun menzil, gelişmiş yakıt verimliliği ve genişletilmiş kargo hacmi gibi nitelikleriyle öne çıkıyor. Bu özellikler, Meksika Hava Kuvvetleri’nin taktik hava nakliyesi başta olmak üzere insani yardım, afet müdahalesi ve askeri lojistik görevlerinde daha etkin bir kapasiteye ulaşmasını hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut C-130 operasyon, bakım ve lojistik altyapısının korunması sayesinde, yeni platforma geçişin sorunsuz ve hızlı şekilde gerçekleştirilmesi amaçlanıyor. Aynı zamanda Lockheed Martin’in küresel destek ağına erişimin sürmesi, modernizasyon sürecinin temel unsurlarından biri olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin’den değerlendirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Hava Mobilite ve Deniz Görevleri Başkan Yardımcısı Trish Pagan, Meksika’nın kararını “tarihi” olarak nitelendirdi. Pagan konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meksika’nın aldığı bu tarihi karar, C-130J Super Hercules’e dünya genelindeki kullanıcıların duyduğu güvenin açık bir göstergesidir. Yeni C-130J-30 ile Meksika Hava Kuvvetleri, Meksika genelinde, Latin Amerika’da ve küresel ölçekte C-130J’nin sertifikalı olduğu 20 görevin tamamını icra edebilecek üstün performans, yüksek güvenilirlik ve çok yönlülüğe kavuşacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital NSosyal hesabını takip edebilirsiniz.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/meksika-c-130j-30-super-hercules-ile-latin-amerikada-bir-ilke-imza-atti-oxs0q5nb3d</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:00:59 +0300</pubDate></item><item><title>TKMS, Kanada’nın 12 milyar dolarlık denizaltı ihalesi için yatırım paketi hazırlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/tkms-kanadanin-12-milyar-dolarlik-denizalti-ihalesi-icin-yatirim-paketi-hazirliyor-vudnx34p8on</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya merkezli ThyssenKrupp Marine Systems (TKMS), Kanada Donanması’nın yeni denizaltı tedarik programında öne çıkmak için kapsamlı bir yatırım paketi üzerinde çalışıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, 12 milyar doları aşması beklenen ihale kapsamında yalnızca denizaltı satışı değil, geniş ölçekli ekonomik iş birlikleri de sunmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Denizaltının ötesine geçen teklif&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS Üst Yöneticisi Oliver Burkhard, Reuters’a yaptığı açıklamada, Norveçli ve Alman şirketlerle Kanada’ya yönelik çok milyar dolarlık yatırım taahhütleri içeren bir paket üzerinde görüşmeler yürüttüklerini söyledi. Görüşmelerin; nadir toprak elementleri, madencilik, yapay zekâ ve otomotiv sektörüne yönelik batarya üretimi gibi alanları kapsadığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Burkhard, “Artık mesele sadece denizaltılar değil. Asıl konu, bunun ötesinde sunulan ekonomik çerçeve” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TKMS ve Güney Koreli rakip finale kaldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada’nın yeni denizaltı programında TKMS, Güney Koreli Hanwha Ocean ile birlikte kısa listeye kalan iki firmadan biri konumunda bulunuyor. İhalenin, Kanada Donanması için 12 adede kadar modern konvansiyonel denizaltıyı kapsaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sektör kaynaklarına göre, yalnızca denizaltı siparişinin değeri 10 milyar avronun üzerinde, toplam paketin ise yatırım taahhütlerine bağlı olarak bunun çok ötesine geçebileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ofset yükümlülükleri ön planda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS, teklif kapsamında Kanada’da uzun vadeli ofset yükümlülükleri oluşturmayı planlıyor. Bu yükümlülüklerin 30 yıla yayılan zorunlu finansal ve endüstriyel katkılar içermesi öngörülüyor. Burkhard, bu çerçevede savunma sanayi yatırımlarının da paketin bir parçası olacağını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada, dünyanın en uzun kıyı şeridine sahip ülkesi olarak, yeni denizaltı tedarikini savunma ihtiyaçlarının yanı sıra ekonomik katma değer yaratacak bir araç olarak görüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;212CD sınıfı denizaltı teklif ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS, Kanada’ya Type 212CD sınıfı denizaltıyı teklif ediyor. Aynı platform, Norveç Donanması için de ortak modernizasyon programı kapsamında üretiliyor. TKMS, nükleer olmayan denizaltılar alanında küresel pazarın yaklaşık yüzde 70’ine sahip olduğunu belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Burkhard, Kanada’nın nihai kararını 2026 yılı içinde vermesinin beklendiğini, bu süreçte Almanya Ekonomi Bakanlığı, Savunma Bakanlığı ve Başbakanlık düzeyinde de temasların sürdüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital NSosyal hesabını takip edebilirsiniz.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tkms-kanadanin-12-milyar-dolarlik-denizalti-ihalesi-icin-yatirim-paketi-hazirliyor-vudnx34p8on</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:00:56 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Ordusu, Oshkosh’a 97 adet FMTV A2 LVAD aracı için yeni sipariş verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-oshkosha-97-adet-fmtv-a2-lvad-araci-icin-yeni-siparis-verdi-aypapgghsg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Oshkosh Defense, ABD Ordusu’ndan 97 adet ilave FMTV A2 Low-Velocity Airdrop (LVAD) kargo aracı tedariki için yeni bir sözleşme aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;FMTV A2 LVAD&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sipariş, 6x6 ve 4x4 konfigürasyonlarındaki araçları kapsarken, ABD Ordusu’nun modernizasyon hedefleri doğrultusunda hava indirme lojistik kabiliyetlerinin genişletilmesini amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava indirme birlikleri için lojistik destek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;FMTV A2 LVAD kargo araçları, ABD Ordusu’nun hava indirme ve mobil tugay muharebe timlerinin harekâtın ilk safhasından itibaren ikmal, hareket ve görev sürekliliğini sağlaması için geliştirildi. Platform, altyapının sınırlı olduğu veya düşman tehdidinin bulunduğu bölgelerde düşük hızda hava indirme yöntemiyle hızlı konuşlandırma imkânı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Oshkosh Defense Programlardan Sorumlu Başkan Yardımcısı Pat Williams, sistemin önemine dikkat çekerek, “FMTV A2 LVAD, hava indirme birliklerinin karşılaştığı kritik bir hareket kabiliyeti boşluğunu kapatıyor. Geleneksel ikmalin mümkün olmadığı ortamlarda lojistik ve manevra desteğini ileri hatta taşıyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test süreci başarıyla tamamlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;6x6 kargo varyantının testleri 2023 yılında başladı. Bu süreçte devrilme koruması, bağlama ve yükleme faaliyetleri ile simüle edilmiş hava indirme darbe testleri gerçekleştirildi. Araç, 2024 yılında gerçek hava indirme testlerini başarıyla tamamlayan ilk FMTV A2 LVAD versiyonu oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;4x4 kargo varyantının testleri ise 2024 ortasında başlatıldı. Sistem, 2025’in başlarında U.S. Army Yuma Test Sahası’nda art arda üç başarılı hava indirme denemesini tamamladı. Test sonuçları, platformun LVAD görev profillerinde olgunluğa ulaştığını ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Zorlu iklim koşulları için arktik paket&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sipariş kapsamında araçlara Arctic Kit entegrasyonu da dahil edildi. Bu donanım, FMTV A2 LVAD araçlarının aşırı soğuk hava koşullarında etkin şekilde görev yapabilmesini sağlayarak, ABD Ordusu’nun kutup ve yüksek enlem bölgelerindeki harekât kabiliyetini artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut filonun modernizasyonu sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, ABD Ordusu’nun mevcut LVAD filosunu kademeli olarak modernize etme planının bir parçası olarak değerlendiriliyor. Ordu, sahadan gelen personel geri bildirimleri doğrultusunda sistemleri aşamalı şekilde geliştirmeyi ve hızla envantere kazandırmayı amaçlıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-oshkosha-97-adet-fmtv-a2-lvad-araci-icin-yeni-siparis-verdi-aypapgghsg</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:00:54 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya, METEOR uzun menzilli hava-hava füzeleri için MBDA ile yeni sözleşme imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-meteor-uzun-menzilli-hava-hava-fuzeleri-icin-mbda-ile-yeni-sozlesme-imzaladi-np5fy1vmrjb</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya, görüş ötesi hava-hava angajman kabiliyetini artırmak amacıyla MBDA ile Meteor uzun menzilli hava-hava füzelerinin tedarik edilmesini kapsayan yeni bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meteor Füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sipariş, Meteor Entegre Ortak Program Ofisi tarafından Almanya Savunma Bakanlığı adına verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok uluslu meteor programı devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meteor füzesi, Almanya, Birleşik Krallık, Fransa, İtalya, İspanya ve İsveç’in yer aldığı çok uluslu bir Avrupa konsorsiyumu tarafından geliştiriliyor. Program, MBDA liderliğinde yürütülürken, her ülke farklı kritik alt sistemlerin üretimine katkı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MBDA Üst Yöneticisi Eric Béranger, anlaşmaya ilişkin değerlendirmesinde, Meteor’un Avrupa savunma sanayisindeki iş birliğinin güçlü bir örneği olduğunu belirterek, Almanya’nın yeni siparişinin programa duyulan güveni teyit ettiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ramjet tahrik sistemi öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meteor, katı yakıtlı ve değişken akışlı ramjet motoru sayesinde uçuş boyunca itki üretebiliyor. Bu özellik, füzenin hedefe yaklaşma safhasında hızını korumasını ve geniş bir “kaçışsız bölge” oluşturmasını sağlıyor. Tahrik sisteminin önemli bileşenleri Almanya’da, Bayern-Chemie tarafından üretiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Birden fazla platformda kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meteor füzesi halihazırda Eurofighter Typhoon, Rafale ve Gripen savaş uçaklarında operasyonel olarak kullanılıyor. Sistem ayrıca Güney Kore’nin KF-21 Boramae savaş uçağına entegre edilirken, F-35 platformu için de entegrasyon süreci devam ediyor. 2025 yılında F-35B üzerinde ilk uçuş gerçekleştirilirken, F-35A için yer testleri tamamlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya hava üstünlüğünü güçlendirmeyi hedefliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sözleşme, Almanya’nın hava savunma ve hava üstünlüğü kabiliyetlerini uzun vadede güçlendirmeyi amaçlıyor. Meteor’un yüksek menzil, hız ve manevra kabiliyeti sayesinde Alman Hava Kuvvetleri’nin modern tehditlere karşı etkinliğinin artırılması hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-meteor-uzun-menzilli-hava-hava-fuzeleri-icin-mbda-ile-yeni-sozlesme-imzaladi-np5fy1vmrjb</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:00:50 +0300</pubDate></item><item><title>Finlandiya’nın ilk F-35A savaş uçağı ABD’ye ulaştı</title><link>https://gdh.digital/haber/finlandiyanin-ilk-f-35a-savas-ucagi-abdye-ulasti-7s8z37e4xyg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finlandiya Hava Kuvvetleri için üretilen ilk F-35A Lightning II çok rollü savaş uçağı, ABD’nin Arkansas eyaletindeki Ebbing Air National Guard Base üssüne ulaştı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-501 kuyruk numarasını taşıyan uçak, böylece Finlandiya’nın F-35 tedarik ve hizmete giriş sürecinin resmen başladığını gösterdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teksas’tan Arkansas’a intikal uçuşu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-501, Lockheed Martin tesislerinin bulunduğu Fort Worth’tan 20 Ocak’ta yerel saatle 10.30 civarında havalanarak Arkansas’a intikal etti. Ferry uçuşu, ABD Hava Kuvvetleri pilotu Binbaşı Cole “Laser” Kingsbery tarafından gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçak, Ebbing Hava Ulusal Muhafız Üssü’nde Finlandiya F-35 Programı Yabancı İrtibat Ofisi Başkanı Albay Tuukka Elonheimo’nun da aralarında bulunduğu yetkililer tarafından karşılandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finlandiya Hava Kuvvetleri için tarihi bir gün&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat töreninde konuşan Albay Elonheimo, “Bu, Finlandiya Hava Kuvvetleri için tarihi bir gün. JF-501’in Ebbing’e ulaşması, F-35 kabiliyetimizin hizmete girişinde önemli bir kilometre taşıdır ve Finlandiya’ya yapılan ilk resmi F-35 teslimatını temsil etmektedir” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elonheimo, ABD’de yürütülen ilk eğitim sürecinin iki ülke hava kuvvetleri arasındaki iş birliğini güçlendirdiğini vurgulayarak, “ABD’li ortaklarımızdan aldığımız bilgi, destek ve misafirperverlik son derece üst düzeydeydi” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test süreci tamamlandı, tescil Finlandiya’ya geçti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-501, ilk uçuşunu 8 Aralık 2025’te fabrika testleri kapsamında gerçekleştirdi. Uçak, 16 Aralık’ta düzenlenen rollout töreniyle kamuoyuna tanıtıldı. Fabrika ve bağımsız test uçuşlarının ardından mülkiyet 23 Aralık’ta Finlandiya’ya devredildi ve uçak 8 Ocak’ta Finlandiya Askerî Uçak Sicili’ne kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eğitim süreci 2028’e kadar ABD’de sürecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk aşamada sekiz Finlandiya F-35A uçağı, pratik eğitim faaliyetleri için Ebbing’de konuşlandırılacak. JF-509 ve sonrasındaki uçakların ise 2026 sonundan itibaren doğrudan Finlandiya’ya teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 150 Finlandiyalı personel, ABD’de pilotaj, bakım, veri sistemleri ve lojistik alanlarında F-35 eğitimi alacak. Elonheimo, “Bu eğitimler, pilotlarımız ve teknisyenlerimiz için sağlam bir bilgi temeli oluşturacak ve kazanılan tecrübe Finlandiya’daki tüm personele aktarılacak” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’deki ilk eğitim faaliyetlerinin 2028 başına kadar sürmesi, ardından eğitimde kullanılan sekiz uçağın Finlandiya’ya intikal etmesi öngörülüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/finlandiyanin-ilk-f-35a-savas-ucagi-abdye-ulasti-7s8z37e4xyg</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:00:47 +0300</pubDate></item><item><title>Norveç, uzun menzilli roketatar kabiliyeti için K239 Chunmoo alımını onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/norvec-uzun-menzilli-roketatar-kabiliyeti-icin-k239-chunmoo-alimini-onayladi-yf3flv0873n</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Norveç Parlamentosu, Güney Kore’den K239 Chunmoo çok namlulu roketatar sisteminin tedarik edilmesi için 19 milyar Norveç kronu, diğer bir ifadeyle yaklaşık 1,91 milyar ABD doları tutarındaki finansman paketini kabul etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;K239 Chunmoo&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;16 Ocak 2026 tarihinde Norveç’in kamu yayıncısı NRK tarafından duyurulan karar, parlamentodaki çoğunluğun hükümetin önerdiği finansman planını desteklediğini ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Onaylanan paket; lançer araçlarını, farklı menzil ve tiplerde roket ve füze mühimmatını, personel eğitimi faaliyetlerini ve uzun vadeli bakım-lojistik desteğini kapsıyor. Bu yetkilendirme ile birlikte Norveç hükümeti, sözleşme müzakerelerine geçerek tedarik sürecini resmen başlatma imkânı elde etmiş oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Soğuk Savaş sonrası kaybolan roketatar kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç’in uzun menzilli roketatar kabiliyetine yeniden yönelmesi, Soğuk Savaş sonrasında kara kuvvetlerinde yapılan kapsamlı yeniden yapılanmanın bir sonucu olarak değerlendiriliyor. Norveç Ordusu, geçmişte M270 MLRS sistemini envanterinde bulundurmasına rağmen, 1990’lı ve 2000’li yıllarda bu kabiliyeti kademeli olarak hizmet dışına çıkardı. Bu süreç, ülkeyi on yılı aşkın bir süre ağır çok namlulu roketatar kapasitesinden mahrum bıraktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2020’li yıllara gelindiğinde ise, özellikle Rusya’nın 2022 yılında Ukrayna’ya karşı başlattığı geniş çaplı savaşın ardından Doğu Avrupa ve Arktik bölgedeki güvenlik ortamının ciddi biçimde kötüleşmesi, bu eksikliği stratejik bir zafiyet olarak gündeme taşıdı. Bu çerçevede uzun menzilli ve hassas güdümlü roketatar sistemleri, hem ulusal savunma hem de NATO’nun caydırıcılık mimarisi açısından temel bir ihtiyaç olarak yeniden tanımlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzilli hassas roketatar programı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu ihtiyaç doğrultusunda hayata geçirilen Uzun Menzilli Hassas Ateş Sistemi Programı, Norveç Ordusu’na modern bir çok namlulu roketatar kabiliyetinin bütüncül şekilde kazandırılmasını amaçladı. Program kapsamında yalnızca platform değil; eğitim, sürdürülebilirlik ve komuta-kontrol entegrasyonu da baştan itibaren planlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Değerlendirme sürecinde ABD menşeli M142 HIMARS sistemi ve bazı Avrupa çözümleri masaya yatırılırken, Güney Kore tarafından geliştirilen K239 Chunmoo giderek öne çıktı. Teslimat takvimi, maliyet-etkinlik, geniş mühimmat yelpazesi ve sistemin modüler yapısı, Chunmoo’nun tercih edilmesinde belirleyici unsurlar arasında yer aldı. Sistem, Güney Koreli savunma şirketi Hanwha Aerospace tarafından geliştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Siyasi tartışmalar ve kararın arka planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Parlamentodaki görüşmelerde öne çıkan başlıklar arasında, sistemin ne kadar hızlı şekilde operasyonel hâle getirilebileceği, kriz dönemlerinde tedarik zincirinin dayanıklılığı ve ABD ile Avrupa dışındaki tedarikçilerle çalışmanın savunma hazırlığına katkısı yer aldı. Muhafazakâr Parti, parlamentonun finansmanı onaylamakla yetinmesi, tedarik süreci ve firma seçiminin ise hükümetin sorumluluğunda yürütülmesi gerektiğini savundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sonuçta hükümet; Yeşiller ve Muhafazakâr Parti’nin desteğiyle çoğunluğu sağlayarak sürecin önünü açtı. Karara karşı çıkan bazı siyasi gruplar ise, Avrupa merkezli ortak bir çözüm için değerlendirme sürecinin yeniden ele alınması gerektiğini dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;K239 Chunmoo’nun gelişimi ve yetenekleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;K239 Chunmoo, Güney Kore’nin 1970’lerden itibaren kullandığı K136 Kooryong çok namlulu roketatar sisteminin yerini almak üzere başlatılan bir program kapsamında geliştirildi. 2009 yılında başlayan proje, 2013’te tamamlandı ve sistem 2014’te hizmete girdi. 2015’ten itibaren ise aktif olarak konuşlandırılmaya başlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zaman içinde Chunmoo, klasik güdümsüz roketatar kimliğinden çıkarak güdümlü roketler ve taktik yüzeyden yüzeye füzeleri ateşleyebilen modüler bir uzun menzilli roketatar sistemine dönüştü. Sistem; 130 mm ve 227 mm roketlerin yanı sıra, güdümlü 239 mm roketleri ve daha uzun menzilli taktik füze seçeneklerini kullanabiliyor. Devam eden geliştirme faaliyetleri kapsamında roket menzilinin 200 kilometre seviyelerine çıkarılması hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/norvec-uzun-menzilli-roketatar-kabiliyeti-icin-k239-chunmoo-alimini-onayladi-yf3flv0873n</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:00:44 +0300</pubDate></item><item><title>BAE Systems, ABD Ordusu için 40 adet M109A7 Paladin üretecek</title><link>https://gdh.digital/haber/bae-systems-abd-ordusu-icin-40-adet-m109a7-paladin-uretecek-i59qcrsqor9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, ABD Ordusu’nun topçu kabiliyetlerini modernize etmeye yönelik çalışmaları kapsamında 473 milyon dolar değerinde yeni bir sözleşmeye imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M109A7 obüs&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, M109A7 Paladin kundağı motorlu obüs sisteminden 40 adetlik ilave üretimi kapsarken, paket içerisinde M992A3 Carrier Ammunition Tracked (CAT) mühimmat ikmal aracı da yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu tedarik, Paladin sisteminin ek üretimi yoluyla ABD Ordusu’nun dolaylı ateş gücünü güçlendirmeyi ve modern topçu unsurlarının envanterdeki payını artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modern muharebe sahasında belirleyici üstünlük&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems Combat Mission Systems bünyesinde Topçu ve Muharebe Destek Programları Direktörü olarak görev yapan Dan Furber, Paladin sisteminin önemine dikkat çekerek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M109A7 Paladin kundağı motorlu obüs, askerlerin modern muharebe sahasında ihtiyaç duyduğu ateş gücünü ve operasyonel üstünlüğü sağlıyor. Bu platform, her türlü çatışmada muharip unsurlara belirleyici bir avantaj sunuyor ve bu kendini kanıtlamış kabiliyeti ABD Ordusu’na sunmaya devam edecek olmaktan memnuniyet duyuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Beş yıllık çerçeve anlaşmanın ilk adımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamaya göre sözleşme, teknik destek paketleri, üretim sonrası yenileme faaliyetleri ve kaynak (welding) uygunluk işlemleri gibi destek hizmetlerini de içeriyor. Anlaşma, Eylül ayında Army Contracting Command Detroit tarafından verildi ve beş yıllık bir çerçeve sözleşme kapsamında yapılan ilk ihale olma özelliğini taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde ABD Ordusu’nun önümüzdeki yıllarda Paladin sistemine yönelik ilave siparişler vermesinin önü de açılmış oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim üç farklı tesiste gerçekleştirilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M109A7 Paladin sistemlerinin üretimi, BAE Systems’in York, Elgin ve Anniston şehirlerindeki tesislerinde gerçekleştirilecek. Program, ABD Ordusu’na yönelik topçu sistemlerinin teslimatını sürdürürken, aynı zamanda farklı eyaletlerdeki savunma sanayii üretim altyapısının devamlılığını da destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, Paladin programının ABD Ordusu’nun uzun vadeli topçu modernizasyonu planlarının temel unsurlarından biri olmaya devam ettiğini vurgularken, yeni sözleşmenin mevcut üretim hattının sürekliliğini güvence altına aldığına dikkat çekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital NSosyal hesabını takip edebilirsiniz.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bae-systems-abd-ordusu-icin-40-adet-m109a7-paladin-uretecek-i59qcrsqor9</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:00:42 +0300</pubDate></item><item><title>Renault, askeri İHA geliştirmek için Turgis Gaillard ile ortaklığa girdi</title><link>https://gdh.digital/haber/renault-askeri-iha-gelistirmek-icin-turgis-gaillard-ile-ortakliga-girdi-7tg9fbmlyih</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Renault, askeri dronlar alanında faaliyet gösteren Turgis Gaillard ile ortaklık kurarak savunma sanayiine yönelik yeni bir projeye dahil olduğunu duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Turgis Gaillard&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a konuşan şirket yetkilileri, söz konusu girişimin Fransız ordusunun artan ihtiyaçlarına yanıt vermeyi ve üretim kapasitesini desteklemeyi amaçladığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Renault sözcüsü, e-posta yoluyla yaptığı açıklamada, dron sanayisine yönelik bu girişimin Fransa Savunma Tedarik Ajansı’nın gözetimi altında şekillendiğini ifade etti. Projenin, Fransa’nın savunma sanayii ekosistemini güçlendirmeye yönelik daha geniş bir çabanın parçası olduğu vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’daki güvenlik ortamı yeni ihtiyaçlar doğuruyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters analizine göre, Rusya’nın Ukrayna’yı işgalinin ardından Avrupa’da artan askeri faaliyetler ve ABD dış politikasındaki yön değişikliklerinin yarattığı belirsizlik, silah ve askeri teçhizat ihtiyacını önemli ölçüde artırdı. Bu durum, geleneksel savunma sanayii aktörlerinin kısa vadede talebi karşılamakta zorlanabileceği bir tablo ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu bağlamda otomotiv sektörü gibi yüksek hacimli üretim kabiliyetine sahip sanayi kolları, askeri projelerde tamamlayıcı bir rol üstlenmeye başladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endüstriyel ve tasarım yetkinliğimizle katkı sunuyoruz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Renault’nun Büyümeden Sorumlu Yöneticisi Fabrice Cambolive, Fransız haber kanalı BFM TV’ye yaptığı açıklamada, Savunma Bakanlığı’nın birkaç ay önce şirketle temasa geçtiğini söyledi. Cambolive, süreci şu sözlerle anlattı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birkaç ay önce Fransa Silahlı Kuvvetleri Bakanlığı tarafından, Fransız bir drone sanayisinin geliştirilmesine yönelik bir proje için bizimle iletişime geçildi. Endüstriyel üretim, tasarım ve seri imalat konusundaki uzmanlığımız nedeniyle bu projeye davet edildik.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cambolive, buna rağmen Renault’nun ana faaliyet alanının otomotiv olmaya devam edeceğini özellikle vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim iddiaları ve belirsizlikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransız sanayi dergisi Usine Nouvelle’de yer alan ve dronların Renault’nun Cléon ve Le Mans tesislerinde seri üretileceği yönündeki haberler ise şirket tarafından doğrulanmadı. Cambolive ve Renault yetkilileri, bu iddialara ilişkin yorum yapmaktan kaçındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan Fransız gazetesi La Tribune, iki ortağın yaklaşık 10 metre kanat açıklığına sahip taktik bir dronu “son derece rekabetçi bir maliyetle” üretebileceğini ve ilk yılın sonunda aylık üretim kapasitesinin 600 adede kadar çıkabileceğini yazdı. Renault, bu bilgileri de teyit etmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Otomotiv sektörü savunma projelerine yöneliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son aylarda Fransız ve genel olarak Avrupa otomotiv sanayii, askeri ekipman ve silah sistemlerinin tasarım ve seri üretimine destek vermeye davet ediliyor. Bu kapsamda otomotiv yan sanayi firması Valeo, yaklaşık 100 şirketin yer aldığı bir “savunma drone paktı”na katılırken; araç parçaları üretiminde uzmanlaşmış Fonderie de Bretagne ise boş mühimmat kovanları üretimine hazırlık yapıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/renault-askeri-iha-gelistirmek-icin-turgis-gaillard-ile-ortakliga-girdi-7tg9fbmlyih</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 12:00:38 +0300</pubDate></item></channel></rss>