<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Sat, 14 Feb 2026 07:28:26 +0000</lastBuildDate><item><title>İtalya GCAP savaş uçağı programına 8,8 milyar euro onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/italya-gcap-savas-ucagi-programina-88-milyar-euro-onayladi-7i1zx2qkahu</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalya Parlamentosu, İngiltere ve Japonya ile ortak yürütülen yeni nesil savaş uçağı programı Global Combat Air Programme (GCAP) için yaklaşık 8,8 milyar euro tutarındaki finansman planını onayladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Parlamentonun alt kanadı olan Temsilciler Meclisi Savunma Komitesi, hükümetin GCAP’in ilk aşamalarına yönelik 8,77 milyar euroluk bütçe teklifini kabul etti. Parlamento belgesine göre söz konusu kaynak, 2037 yılına kadar programın erken geliştirme süreçlerinde kullanılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Program maliyeti önemli ölçüde arttı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İtalya’nın GCAP programının erken aşamalarına yönelik toplam maliyet beklentisi 18,6 milyar euroya yükseldi. Bu rakam, programın ilk planlandığı dönemde 2021 fiyatlarıyla yaklaşık 6 milyar euro seviyesinde bulunuyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Resmi belgede maliyet artışının nedenleri arasında teknoloji geliştirme, test süreçleri, tasarım ve mühendislik giderlerindeki yükseliş gösterildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hedef 2035’te yeni nesil savaş uçağı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Global Combat Air Programme, İtalya, İngiltere ve Japonya tarafından Aralık 2022’de başlatıldı. Program kapsamında 2035 yılına kadar yeni nesil bir savaş uçağının geliştirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GCAP, insanlı ve insansız platformların birlikte görev yapabildiği, gelişmiş sensörler ve veri ağlarıyla entegre yeni nesil bir hava muharebe sistemi olarak tasarlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Leonardo, BAE Systems ve Japon ortaklar yer alıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, İngiltere merkezli BAE Systems, İtalya merkezli Leonardo ve Mitsubishi Heavy Industries tarafından desteklenen Japan Aircraft Industrial Enhancement Company (JAIEC) ortak girişimi tarafından yürütülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İtalyan yetkililer, programın ilerleyen aşamalarda başka ülkelerin katılımına da açık olduğunu belirtti. İtalya Dışişleri Bakanı Antonio Tajani, konuya ilişkin yaptığı açıklamada, “Katılmak isteyen başka ülkeler olursa, şahsen buna karşı değilim” ifadelerini kullandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/italya-gcap-savas-ucagi-programina-88-milyar-euro-onayladi-7i1zx2qkahu</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:29:18 +0300</pubDate></item><item><title>Avrupa SCOOTER HS-1 hipersonik füze demonstratörünü test etti</title><link>https://gdh.digital/haber/avrupa-scooter-hs-1-hipersonik-fuze-demonstratorunu-test-etti-78upu3x2yyw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa merkezli savunma şirketi Hypersonica, SCOOTER HS-1 hipersonik demonstratörünün Norveç’te gerçekleştirilen test uçuşunda Mach 6 hızını aştığını ve 300 kilometreden fazla menzile ulaştığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test, Avrupa’da özel sektör tarafından geliştirilen hipersonik sistemler açısından önemli bir kilometre taşı olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test Norveç’te gerçekleştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test uçuşu, Norveç’teki Andøya Space test sahasında 3 Şubat 2026 tarihinde gerçekleştirildi. Tek kademeli olarak tasarlanan demonstratörün, hipersonik hızlarda sensör verisi toplamak ve sistem performansını doğrulamak amacıyla geliştirildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sırasında araç Mach 6’nın üzerine çıktı ve planlanan güvenli bölgeye kontrollü şekilde iniş yaptı. Elde edilen telemetri verilerinin, sistemin aerodinamik performansı, yapısal dayanımı ve uçuş kontrol sistemlerinin doğrulanmasında kullanılacağı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel hedef 2029&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hypersonica, SCOOTER HS-1 programının aşamalı bir geliştirme sürecine sahip olduğunu ve nihai hedefin 2029 yılına kadar operasyonel bir hipersonik saldırı kabiliyeti geliştirmek olduğunu açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hipersonik sistemler, atmosfer içinde manevra kabiliyeti ile Mach 5 ve üzeri hızlarda uçabilmeleri sayesinde mevcut hava savunma sistemleri için önemli bir zorluk oluşturuyor. Bu tür platformlar, hava savunma sistemleri, komuta merkezleri ve yüksek değerli hedeflere karşı hızlı ve hassas taarruz kabiliyeti sunabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa hipersonik yarışta yerini güçlendirmeye çalışıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hipersonik silah teknolojileri hâlihazırda ABD, Rusya ve Çin gibi ülkeler tarafından geliştiriliyor ve bazı sistemler operasyonel kullanıma girmiş durumda. Avrupa ise bugüne kadar daha çok demonstratör ve savunma odaklı projelere ağırlık vermişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SCOOTER HS-1 demonstratörü, Avrupa’nın hipersonik saldırı kabiliyetinde egemen ve bağımsız bir çözüm geliştirme hedefinin bir parçası olarak değerlendiriliyor. Programın başarılı olması halinde Avrupa ülkeleri, uzun menzilli ve yüksek hassasiyetli taarruz kabiliyetini yerli ve bağımsız sistemlerle elde etme imkânı kazanabilir.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avrupa-scooter-hs-1-hipersonik-fuze-demonstratorunu-test-etti-78upu3x2yyw</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:29:14 +0300</pubDate></item><item><title>Suudi Arabistan WASS’tan 200 milyon euroyu aşan MU90 torpido siparişi verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/suudi-arabistan-wasstan-200-milyon-euroyu-asan-mu90-torpido-siparisi-verdi-4pr6vsp9ppl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalyan savunma şirketi Fincantieri’nin iştiraki WASS Submarine Systems, Suudi Arabistan Savunma Bakanlığı ile 200 milyon euronun üzerinde değere sahip MU90 hafif torpido tedarik sözleşmesi imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketten yapılan açıklamaya göre anlaşma, WASS’ın 150 yıllık tarihindeki en büyük sipariş olma özelliğini taşıyor. Sözleşme, Riyad’da düzenlenen World Defence Show kapsamında WASS CEO’su Andrea Adorni ile Suudi Arabistan Savunma Bakan Yardımcısı İbrahim bin Ahmed al-Suwayed tarafından imzalandı. Törene ayrıca Fincantieri CEO’su ve Genel Müdürü Pierroberto Folgiero ile Suudi savunma yetkilileri de katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimatlar 2029–2030 döneminde yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, WASS’ın Livorno’daki tesislerinden yönetilecek. MU90 torpidolarının teslimatlarının 2029 ile 2030 yılları arasında gerçekleştirilmesi planlanıyor. Sözleşme ayrıca Suudi Kraliyet Deniz Kuvvetleri için lojistik destek hizmetlerini de kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MU90, üçüncü nesil hafif torpido sınıfında yer alıyor ve denizaltı savunma harbi (ASW) görevleri için geliştirildi. Sistem, hem suüstü gemilerinden hem de sabit kanatlı ve helikopter platformlarından kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;WASS için tarihi sipariş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fincantieri, bu anlaşmanın WASS’ın Suudi Arabistan Savunma Bakanlığı ile doğrudan imzaladığı ilk sözleşme olduğunu belirtti. Anlaşmanın, şirketin Suudi Arabistan’daki uzun vadeli sanayi varlığını güçlendirmesi ve yeni iş fırsatlarının önünü açması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fincantieri CEO’su Pierroberto Folgiero konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sözleşme WASS ve Fincantieri Grubu için önemli bir dönüm noktasıdır. Su altı sistemlerimizin teknolojik üstünlüğünü ve güvenilirliğini teyit etmektedir. Aynı zamanda Suudi Arabistan’daki endüstriyel varlığımızı güçlendiren ve ülkenin deniz kuvvetleri kabiliyetlerini desteklemeye yönelik uzun vadeli taahhüdümüzü somutlaştıran bir adımdır.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/suudi-arabistan-wasstan-200-milyon-euroyu-asan-mu90-torpido-siparisi-verdi-4pr6vsp9ppl</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:29:11 +0300</pubDate></item><item><title>İngiltere Ukrayna’ya 500 milyon sterlinlik hava savunma paketi açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/ingiltere-ukraynaya-500-milyon-sterlinlik-hava-savunma-paketi-acikladi-tj8cddgq89</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiltere, NATO karargâhında düzenlenen Ukrayna Savunma Temas Grubu toplantısı sırasında Ukrayna için 500 milyon sterlini aşan yeni bir hava savunma yardım paketi açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;John Healey tarafından duyurulan paket kapsamında, NATO’nun Ukrayna için öncelikli ihtiyaç listesini desteklemek üzere 150 milyon sterlinlik finansman sağlanacak ve İngiltere üretimi 1.000 adet hava savunma füzesi teslim edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO koordinasyon programına ilk doğrudan katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiltere, ilk kez NATO’nun Prioritised Ukraine Requirements List (PURL) girişimine 150 milyon sterlin katkı sağlayacak. Bu girişim, Ukrayna’nın hava sahasını korumak amacıyla hava savunma önleyici füzelerinin hızlı şekilde tedarik edilmesini koordine ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak İngiltere, Belfast’ta üretilen 1.000 adet Lightweight Multirole Missile teslim ederek Ukrayna’nın şehirlerini ve kritik altyapısını Rus füze ve İHA saldırılarına karşı güçlendirmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ek füze ve mühimmat teslimatları planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;390 milyon sterlin değerindeki füze paketi, Rapid Ranger lançer sistemleri ile komuta kontrol araçlarının üretimi ve bakımının Ukrayna’ya transferini de kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önümüzdeki aylarda İngiltere ayrıca:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1.200 adet ilave hava savunma füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 200.000 adet topçu mühimmatı teslim etmeyi planlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO toplantısında Ukrayna’nın ihtiyaçları ele alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Brüksel’de düzenlenen Ukrayna Savunma Temas Grubu’nun 33. toplantısına 50 ülkenin temsilcileri katıldı. Toplantıya Ukrayna Savunma Bakanı Mykhailo Fedorov, NATO Genel Sekreteri Mark Rutte ve Avustralya Başbakan Yardımcısı Richard Marles da iştirak etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiltere Savunma Bakanı Healey açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Putin’in geniş çaplı işgalinin beşinci yılına yaklaşırken İngiltere ve müttefiklerimiz Ukrayna’yı desteklemeye her zamankinden daha kararlı. Yeni hava savunma paketi, Ukrayna’nın droe ve füze saldırılarına karşı kendini savunmasına yardımcı olacak.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ingiltere-ukraynaya-500-milyon-sterlinlik-hava-savunma-paketi-acikladi-tj8cddgq89</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:29:08 +0300</pubDate></item><item><title>ABD temaslarında KAAN motoru gündemde pozitif mesajlar verildi</title><link>https://gdh.digital/haber/abdden-kaan-motoru-icin-pozitif-sinyal-j8e1frvs1jj</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TBMM Dışişleri Komisyonu Başkanı Fuat Oktay, ABD temasları kapsamında Washington’da, KAAN savaş uçağının motoru konusunda ABD tarafının olumlu bir yaklaşım sergilediğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TBMM Dışişleri Komisyonu Başkanı Fuat Oktay başkanlığındaki TBMM heyeti, ABD Senatosu ve Temsilciler Meclisi’nde çeşitli temaslarda bulunarak ikili ilişkiler, bölgesel gelişmeler ve savunma sanayi başlıklarını ele aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kongre temaslarında savunma başlığı öne çıktı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Heyet, ABD Temsilciler Meclisi Dışişleri Komitesi Başkanı Brian Mast ve Senato Dış İlişkiler Komitesi Başkanı Jim Risch başta olmak üzere birçok üst düzey isimle görüşmeler gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşmelerin ardından açıklama yapan Oktay, temasların verimli geçtiğini belirterek, “Görüştüğümüz konular nezdinde pozitif bir Türkiye ajandası ve pozitif bir yaklaşım olduğunu görmekten mutluluk duyduk” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN motoru görüşmelerin önemli gündem maddesi oldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayi başlıkları kapsamında, TUSAŞ tarafından geliştirilen KAAN Milli Muharip Uçak programının motor konusu özel olarak ele alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Oktay, konuya ilişkin şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Odaklanmak istediğimiz birkaç konu vardı. Birincisi KAAN motorları boyutu idi. Gördüğümüz kadarıyla her iki taraftan da daha pozitif bir yaklaşım gördük. Her iki taraf da yakından ilgileneceklerini söyledi. Ümit ediyoruz ki burada daha pozitif bir yaklaşımla bu konuyu yakın zamanda çözeriz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yaptırımlar ve savunma iş birliği de gündemdeydi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşmelerde ayrıca CAATSA yaptırımları ve ABD savunma bütçesi kapsamında yer alan kısıtlamalar da ele alındı. Oktay, bu konularda da daha yumuşak bir atmosfer oluştuğunu ve yaptırımların geride bırakılması yönünde olumlu bir ortam gözlemlediklerini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Oktay, Türkiye ile ABD arasında savunma sanayi, bölgesel güvenlik ve ekonomik alanlarda iş birliği fırsatlarının arttığını vurgulayarak, iki ülke arasında daha yakın temasların devam edeceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD tarafının da bu yıl içerisinde Türkiye’ye resmi bir ziyaret gerçekleştirmeyi planladığı belirtilirken, görüşmelerin iki ülke arasındaki savunma ve güvenlik iş birliğine yeni bir ivme kazandırabileceği değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abdden-kaan-motoru-icin-pozitif-sinyal-j8e1frvs1jj</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:29:04 +0300</pubDate></item><item><title>MKE’nin kamikaze SİDA’sı PİRANA envantere ve ihracata hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/mkenin-kamikaze-sidasi-pirana-envantere-ve-ihracata-hazirlaniyor-9gmksuyhna</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin köklü savunma sanayii kuruluşlarından Makine ve Kimya Endüstrisi AŞ (MKE), geliştirdiği yeni nesil kamikaze insansız deniz aracı (SİDA) PİRANA ile deniz harp konseptinde dikkat çeken bir kabiliyeti hizmete sunmaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Otonom ve yarı otonom kullanım özelliklerine sahip platformun 2026 yılı içerisinde Türk Silahlı Kuvvetleri (TSK) envanterine girmesi ve uluslararası pazarda ihracat sözleşmeleri imzalaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE Genel Müdür Yardımcısı Sertaç Cürdaneli, Suudi Arabistan’ın başkenti Riyad’da düzenlenen World Defense Show 2026 kapsamında yaptığı açıklamalarda, PİRANA’nın teknik kabiliyetleri, operasyonel kullanım konsepti ve ihracat potansiyeline ilişkin değerlendirmelerde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni nesil kamikaze deniz aracı sahaya çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PİRANA, modern deniz harp ortamının ihtiyaçları doğrultusunda geliştirilen, otonom ve yarı otonom görev icra edebilen bir kamikaze insansız deniz aracı olarak öne çıkıyor. Platformun yüksek sürat kabiliyeti ve yaklaşık 200 deniz mili menzili, uzak mesafelerdeki hedeflere karşı etkin kullanım imkanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araç üzerinde bulunan 100 kilogramlık harp başlığının tamamen MKE tarafından geliştirildiğini belirten Cürdaneli, mühimmatın tasarım, üretim ve test süreçlerinin başarıyla tamamlandığını ifade etti. Bu durum, platformun kritik vuruş kabiliyetinin tamamen yerli imkanlarla oluşturulduğunu gösteren önemli bir unsur olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İHA üzerinden kontrol ve hedef yönlendirme kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PİRANA’nın öne çıkan özelliklerinden biri, farklı platformlar üzerinden kontrol edilebilmesi. Sistem, uydu bağlantısı üzerinden doğrudan kontrol edilebildiği gibi, insansız hava araçları aracılığıyla da yönlendirilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test faaliyetleri kapsamında bu kabiliyetin sahada doğrulandığını belirten Cürdaneli, şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PİRANA uydu üzerinden de insansız hava araçlarından da kontrol edilebiliyor. Test faaliyetlerimiz kapsamında yerli ve milli İHA’larımızdan PİRANA’yı kontrol ettik. Sadece kontrol etmekle de kalmadık. PİRANA’yı hedefe yönlendirme işini tamamen İHA’dan yaptık. Bu çok önemli bir kabiliyet.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu entegrasyonun, müşterek harekat konsepti kapsamında hava ve deniz unsurlarının koordineli kullanımına önemli katkı sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Düşük radar görünürlüğü tespit edilmesini zorlaştırıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Platformun tasarımında düşük radar kesit alanı oluşturulmasına özel önem verildiği belirtiliyor. MKE mühendisleri tarafından geliştirilen radar soğurucu kaplama, platformun düşman radarları tarafından tespit edilmesini zorlaştıran kritik bir unsur olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cürdaneli, bu kabiliyete ilişkin şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PİRANA’nın üzerinde MKE İleri Malzemeler Laboratuvarı’nda geliştirdiğimiz radar soğurucu kaplama var. Bu da PİRANA’yı düşman unsurlar tarafından neredeyse tespit edilmesi imkansız bir araç haline getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu özelliğin, özellikle yüksek tehdit ortamlarında platformun hedefe ulaşma olasılığını artıran önemli bir avantaj sağladığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sürü konsepti ile aldatma ve taarruz birlikte uygulanabiliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PİRANA’nın sürü konsepti kapsamında kullanılabilecek şekilde tasarlandığını belirten Cürdaneli, bu yaklaşımın düşman savunma sistemlerine karşı aldatma ve doygunluk oluşturma imkanı sunduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu gibi görevlerde sürüdeki bazı PİRANA’ları soğurucu özel kaplamayla donatmıyoruz. Haliyle düşman radarlarında çok net görünüyorlar. Ama biz de bunu istiyoruz zaten. Düşman, radarında gördüğü ve bizim sahte olarak isimlendirdiğimiz PİRANA’larla uğraşırken asıl PİRANA onların arasından sıyrılıp hedefi başarıyla vuruyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu konseptin, düşman savunma unsurlarının dikkatini dağıtarak ana taarruz platformunun hedefe ulaşmasını kolaylaştırdığı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Envantere giriş ve ihracat için görüşmeler sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PİRANA’nın 2026 yılı içerisinde Türk Silahlı Kuvvetleri envanterine girmesinin planlandığını belirten Cürdaneli, platforma uluslararası pazarda yoğun ilgi olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Farklı ülkelerle temasların sürdüğünü ve ön anlaşmalar yapıldığını belirten Cürdaneli, şu açıklamada bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PİRANA’nın envantere girişi ve olası ihracat sözleşmeleri, Türkiye’nin insansız deniz sistemleri alanındaki kabiliyetlerinin genişletilmesi ve savunma sanayii ihracat hedefleri açısından önemli bir gelişme olarak değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mkenin-kamikaze-sidasi-pirana-envantere-ve-ihracata-hazirlaniyor-9gmksuyhna</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:29:01 +0300</pubDate></item><item><title>Suudi Arabistan KAAN savaş uçağı programına katılmaya hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/suudi-arabistan-kaan-savas-ucagi-programina-katilmaya-hazirlaniyor-qzrt912hmub</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Suudi Arabistan’ın Türkiye’nin geliştirdiği yeni nesil savaş uçağı KAAN programına olası katılımına ilişkin görüşmelerde karar aşamasına yaklaşıldığı bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu, Riyad’da düzenlenen World Defense Show 2026 kapsamında yaptığı açıklamada, Suudi Arabistan ile yürütülen müzakerelerin “karar sürecinin son aşamasında” olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, Breaking Defense’e verdiği demeçte, “Karar alma sürecinin son aşamasındayız. Bu yıl içinde önemli bir kilometre taşına ulaşmayı ve programın herhangi bir seviyede başlatılmasını umuyoruz” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Satıştan ortak üretime kadar farklı modeller masada&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudi Arabistan’ın programa katılımının farklı şekillerde gerçekleşebileceğini belirten Demiroğlu, bunun doğrudan uçak satışı, ortak üretim veya yerel montaj hattı kurulumu gibi çeşitli iş birliği modellerini içerebileceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, olası bir satışın ilk etapta yaklaşık 20 uçaklık bir paketi kapsayabileceğini belirterek, bunun “küçük bir filo” anlamına geldiğini söyledi. Bununla birlikte, Suudi Arabistan’da nihai montaj hattı kurulması gibi daha kapsamlı bir sanayi iş birliğinin daha yüksek adetler gerektirdiğini vurguladı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eğer burada, yani Suudi Arabistan’da bir nihai montaj hattı kurmak istiyorsanız, fizibilite çalışmalarına göre bunun en az 50 uçaklık bir program olması gerekiyor. Daha ileri nesil sistemlerin geliştirilmesi veya yerel üretim altyapısı kurulması durumunda bu sayı daha da artabilir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, Turkish Aerospace’in Suudi yetkililerle takvim, maliyet, kazanımlar ve fizibilite dahil olmak üzere tüm teknik ve ticari detayları ele aldığını belirterek, nihai kararın Suudi Arabistan tarafından verileceğini söyledi. Şirketin 2026 yılı içinde resmi bir onay almayı hedeflediği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Suudi Arabistan savaş uçağı filosunu nasıl şekillendirecek henüz netleşmedi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Riyad yönetimi, mevcut savaş uçağı filosunu nasıl modernize edeceği veya genişleteceği konusunda resmi bir açıklama yapmış değil. Suudi Arabistan envanterinde Boeing üretimi F-15 savaş uçaklarının hem eski C/D hem de daha yeni SA versiyonları bulunuyor. Boeing yetkilileri, mevcut uçakların daha gelişmiş F-15EX standardına yükseltilebileceğini belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kraliyet Hava Kuvvetleri ayrıca Eurofighter Typhoon uçaklarını da kullanıyor. Ancak ek Typhoon alımına yönelik görüşmeler uzun süredir sonuçlandırılamadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kasım ayında ABD yönetiminin Suudi Arabistan’ın F-35 savaş uçaklarını satın almasına onay verdiğini açıklaması, ülkenin gelecekteki savaş uçağı tercihlerine ilişkin seçeneklerin genişlediğine işaret etti. Ancak bu konuda henüz somut bir ilerleme kamuoyuna yansımadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerel üretim hedefi iş birliklerini hızlandırıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudi Arabistan’ın Vision 2030 stratejisi kapsamında savunma harcamalarının yüzde 50’sinin ülke içinde gerçekleştirilmesi hedefleniyor. Bu hedef, yabancı savunma şirketlerinin üretim ve teknoloji transferi içeren ortaklık modelleri sunmasını teşvik ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, bu hedefin iddialı olduğunu belirterek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu oldukça iddialı bir hedef ve önümüzde yaklaşık beş yıl var. Savunma şirketlerinin burada üretime başlaması zaman alacaktır, ancak biz bu hedefi tam olarak destekliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;World Defense Show’da Turkish Aerospace standında sergilenen KAAN modelinde Suudi Arabistan bayrağına yer verilmesi de olası iş birliğine yönelik güçlü bir mesaj olarak değerlendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN programında insansız unsurlar ve motor geliştirme süreci devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN’ın yanında sergilenen Anka-3 insansız hava araçlarının, gelecekte insanlı-insansız birlikte görev konseptinin önemli bir parçası olacağı ifade edildi. Demiroğlu, altıncı nesil savaş uçağı konseptinde insanlı ve insansız platformların birlikte görev yapmasının temel bir unsur olacağını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Turkish Aerospace’in halihazırda iki adet Anka-3 prototipi ile uçuş testleri gerçekleştirdiğini belirten Demiroğlu, test sonuçlarına göre platformun menzil, faydalı yük ve radar görünürlüğü açısından daha da geliştirildiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN’ın ilk bloklarında ABD merkezli General Electric tarafından üretilen F110 motorlarının kullanılacağını belirten Demiroğlu, motor tedariki konusunda gecikme beklenmediğini ifade etti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Halihazırda tüm prototiplerimizi karşılayacak şekilde 10 motorumuz var. Geliştirme sürecinde herhangi bir sorun yaşamıyoruz. İlk parti motorlar için ihracat onayının çok yakında, belki bu ay ya da gelecek ay çıkmasını bekliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında ilk etapta 10 prototip üretilmesi planlanırken, Türk Hava Kuvvetleri’ne yapılacak ilk teslimatların 2029 yılı başında başlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan Turkish Aerospace, KAAN’ın ilerleyen bloklarında kullanılmak üzere tamamen yerli bir motor geliştirmeyi planlıyor. Bu motorun ilk testlerinin 2032 yılında yapılması, nihai teslimatların ise 2033 yılında gerçekleştirilmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GÖKBEY helikopteri için Suudi Arabistan ile ortak üretim anlaşması imzalandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;World Defense Show 2026 kapsamında Turkish Aerospace ile Suudi Arabistan Askeri Sanayii Genel Otoritesi arasında GÖKBEY genel maksat helikopterinin ortak üretimine yönelik bir mutabakat zaptı da imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında, belirlenen yerel sanayi ortağı ile birlikte helikopterlerin belirli konfigürasyonlarının Suudi Arabistan’da üretilmesi planlanıyor. Ortak üretilecek helikopterlerin yalnızca Suudi Arabistan için değil, aynı zamanda ihracat pazarına yönelik olarak da sunulabileceği belirtildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/suudi-arabistan-kaan-savas-ucagi-programina-katilmaya-hazirlaniyor-qzrt912hmub</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:28:57 +0300</pubDate></item><item><title>SSB Başkanı Haluk Görgün KAAN hangarında incelemelerde bulundu</title><link>https://gdh.digital/haber/ssb-baskani-haluk-gorgun-kaan-hangarinda-incelemelerde-bulundu-6ignr01b6pg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, Millî Muharip Uçak KAAN projesi kapsamında yürütülen çalışmaları yerinde incelemek amacıyla KAAN hangarını ziyaret etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, ziyaret sırasında statik testlerde kullanılacak prototip ile uçuş testlerine hazırlanan ikinci prototip hakkında yetkililerden bilgi aldı ve projede gelinen son aşamaya ilişkin değerlendirmelerde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Statik test prototipi ile ikinci uçuş prototipi aynı hangarda görüntülendi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ziyaret kapsamında, tam boy statik testlerde kullanılacak uçağın hangardan çıkarılması ve ikinci uçuş prototipi ile birlikte görüntülenmesi, projenin kritik aşamalarından biri olarak değerlendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, bu gelişmenin teknik açıdan önemli bir eşik olduğunu belirterek şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugün, Millî Muharip Uçak KAAN Projesinde çok kıymetli bir adıma daha hep birlikte şahitlik ediyoruz. Tam boy statik testlerde kullanılacak uçağımızın hangardan çıkışı ile ilk uçuşlarını yapan prototipimizin, bundan sonraki uçuşunu yapacak olan ikinci prototipimizle birlikte aynı karede yer alacak olmaları, hem önemli bir teknik aşamayı ifade etmekte hem de binlerce insanın emeğinin somut bir göstergesi olarak karşımıza çıkmaktadır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN’ın geliştirme, test ve üretim süreçleri eş zamanlı yürütülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN projesinin yalnızca bir platform geliştirme çalışması değil, aynı zamanda kapsamlı bir teknoloji programı olduğunu vurgulayan Görgün, geliştirme, test ve üretim faaliyetlerinin eş zamanlı olarak sürdürüldüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, 2024 yılında ilk uçuşunu gerçekleştiren prototip sonrasında çalışmaların kesintisiz devam ettiğini belirterek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugün geldiğimiz noktada, geliştirme, test ve üretim adımlarını eş zamanlı olarak yürütüyoruz. 2024’te ilk uçuşunu yapan hızlı prototipimiz sonrasında geliştirme ve üretim süreçleri aralıksız şekilde ilerlemiştir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Statik test prototipinin üretiminin tamamlanmasının, tasarım ve üretim süreçlerinin olgunlaşması açısından önemli bir aşama olduğunu ifade eden Görgün, bu sürecin doğrulama faaliyetleri açısından kritik rol oynadığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni nesil muharip uçak kabiliyetleri hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN’ın teknik kabiliyetlerine ilişkin değerlendirmelerde bulunan Görgün, platformun düşük görünürlük, dahili silah istasyonları ve gelişmiş sensör sistemleri gibi ileri teknolojilere sahip olacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, KAAN’ın sahip olacağı kabiliyetlere ilişkin şu açıklamada bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN’ımızın teknik kabiliyetlerine baktığınızda; ulaşacağı hızdan görünmezlik teknolojisine, elektronik harp yeteneğinden çoklu görev kabiliyetlerine kadar, dünyada sayısı bir elin parmakları kadar olan seçkin muharip uçak sınıfının bir üyesi olacağını söylemek mümkündür. Düşük görünürlük, dahili silah yuvaları, gelişmiş aviyonik mimari, artırılmış durumsal farkındalık ve sensör füzyonu gibi kabiliyetlerle hem hava-hava hem hava-yer görevlerinde üstün performans elde edilecektir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Projenin hedefinin, Türk Hava Kuvvetleri envanterinde uzun yıllar görev yapacak yeni nesil bir muharip uçağın özgün olarak geliştirilmesi olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli motor ve insanlı-insansız operasyon kabiliyetleri üzerinde çalışmalar sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN’ın geliştirme sürecinde yerli motor başta olmak üzere çeşitli kabiliyet artırımlarının planlandığını belirten Görgün, platformun fazlı geliştirme yaklaşımıyla ilerlediğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, ayrıca insanlı ve insansız hava araçlarının birlikte görev yapmasına yönelik çalışmaların da devam ettiğini belirterek şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bununla birlikte eş zamanlı olarak insanlı-insansız savaş uçaklarının operasyonel kabiliyet geliştirme çalışmalarını yapıyoruz. Yerli motorumuzun geliştirilmesi başta olmak üzere kabiliyet artırımlarıyla fazlı olarak geliştirdiğimiz KAAN, her geçen gün kabiliyetlerine ve ülkemiz savunma ve havacılık sanayi altyapısına yenilerini eklemektedir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretim hazırlıkları ve yerli tedarik zinciri genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Seri üretim sürecine yönelik hazırlıkların paralel şekilde devam ettiğini belirten Görgün, KAAN projesinin geniş bir sanayi ekosistemi tarafından desteklendiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN’ın yerli tedarik zinciri bugün 20’den fazla şehirde, 300’den fazla firmayla, 5.000’den fazla çalışandan oluşmaktadır. Bu vesileyle emeği geçen tüm mühendislerimize, teknisyenlerimize ve paydaşlarımıza teşekkür ediyorum.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN projesinin, yalnızca bir savaş uçağı geliştirme programı değil, aynı zamanda Türkiye’nin savunma, havacılık ve teknoloji altyapısını güçlendiren stratejik bir program olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test ve üretim faaliyetleri planlanan takvim doğrultusunda devam edecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önümüzdeki dönemde test, kalifikasyon ve üretim hazırlıklarının sürdürüleceğini belirten Görgün, KAAN’ın kademeli olarak daha ileri kabiliyetlerle geliştirileceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, açıklamasında şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önümüzdeki dönemde test, kalifikasyon ve üretim hazırlıklarını aynı kararlılıkla sürdürecek; KAAN’ı adım adım daha ileri kabiliyetlerle gök vatanımızla buluşturacağız.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ssb-baskani-haluk-gorgun-kaan-hangarinda-incelemelerde-bulundu-6ignr01b6pg</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:28:53 +0300</pubDate></item><item><title>Ukrayna Devlet Başkanı Zelenskiy ve Almanya Savunma Bakanı Pistorius'tan dron fabrikasına ziyaret</title><link>https://gdh.digital/haber/ukrayna-devlet-baskani-zelenskiy-ve-almanya-savunma-bakani-pistoriustan-dron-fabrikasina-ziyaret-2hiwm02gxex</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna Devlet Başkanı Volodimir Zelenskiy ve Almanya Savunma Bakanı Boris Pistorius, Almanya'nın güneyinde faaliyet gösteren dron üretim tesislerini ziyaret etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Devlet Başkanı Zelenskiy ve Almanya Savunma Bakanı Pistorius&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakan Pistorius, Münih Güvenlik Konferansı (MSC 2026) kapsamında Almanya'ya gelen Zelenskiy ile bir araya geldi. Zelenskiy ve Pistorius, konferans öncesinde, ülkenin güneyinde Münih kentinin yakınlarında bulunan dron fabrikasını ziyaret etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortak dron üretimi Ukrayna'nın savunma kapasitesini güçlendirecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ziyarette, Zelenskiy ve Pistorius, Alman dron üreticisi Quantum Systems ile Ukraynalı Frontline Robotics şirketlerinin ortak girişimi olan Quantum Frontline Industries (QFI) tarafından yürütülen çalışmaları yerinde inceledi. Pistorius, burada üretilen sistemlerin doğrudan Ukrayna Silahlı Kuvvetlerinin kullanımına sunulacağını ve hem keşif hem de muharip görevlerde kullanılacağını söyledi. Zelenskiy ise ortak üretim ve teknoloji transferinin Ukrayna'nın savunma kapasitesi için stratejik bir dönüm noktası olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa'da yeni ortak girişimler ve yıllık 10 bin dron hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aralık 2025'te "Build with Ukraine" girişimi kapsamında başlatılan ortaklıkla Avrupa'da yeni üretim hatlarının kurulması hedefleniyor. Tesiste yaklaşık 50 kişi görev yaparken bunların çoğunu Ukraynalı uzmanlar oluşturuyor. Fabrikada doğrudan cephe hattında kullanılmak üzere yıllık 10 bin adet dron üretilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ukrayna-devlet-baskani-zelenskiy-ve-almanya-savunma-bakani-pistoriustan-dron-fabrikasina-ziyaret-2hiwm02gxex</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:28:50 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya, Polonya üretimi Piorun hava savunma sistemine ilgi gösteriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-polonya-uretimi-piorun-hava-savunma-sistemine-ilgi-gosteriyor-4fd6ysxltll</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya’nın, Polonya tarafından geliştirilen Piorun omuzdan atılan hava savunma sistemini tedarik etmeyi değerlendirdiği bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya Savunma Bakan Yardımcısı Cezary Tomczyk, Berlin’in söz konusu sisteme yönelik ön ilgi gösterdiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tomczyk, Varşova’da düzenlediği basın toplantısında Almanya’nın Piorun sistemiyle ilgilendiğini doğrulayarak şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya, Piorun sistemini satın almaya yönelik ön ilgi gösterdi. Bu durum, Polonya savunma sanayiindeki yeniliklerin dünyada nasıl algılandığını ve ülkemizin artan etkisini göstermesi açısından gurur verici.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Savunma Bakanlığı sözcüsü ise konuya ilişkin Reuters’ın sorusuna yorum yapmaktan kaçındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Polonya savunma ihracatını artırmayı hedefliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya, son dönemde hem savunma bütçesini artırmaya hem de yerli savunma sanayii üretim kapasitesini genişletmeye yönelik önemli adımlar atıyor. Varşova yönetimi, Rusya-Ukrayna savaşının oluşturduğu güvenlik risklerini gerekçe göstererek bu yıl savunma alanına yaklaşık 200 milyar zloty (yaklaşık 56 milyar dolar) ayırmayı planlıyor. Bu tutar, ülkenin gayrisafi yurt içi hasılasının yaklaşık yüzde 5’ine karşılık geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya yönetimi aynı zamanda yerli savunma sistemlerinin uluslararası pazarlarda daha geniş yer bulmasını hedefliyor. Tomczyk, ihracat potansiyeline ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yalnızca Piorun’un değil, diğer birçok savunma ürünümüzün de gelecekte ihraç edilebileceğine inanıyorum.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya’nın ilgisinin kapsamı, olası adetler veya takvim konusunda ise henüz resmi bir açıklama yapılmadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Piorun sistemi Ukrayna’da aktif olarak kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Piorun, Polonya Savunma Sanayii Grubu’na bağlı Mesko ve Jelcz tesislerinde üretilen, omuzdan atılan bir hava savunma sistemi olarak öne çıkıyor. Sistem, özellikle alçak irtifada uçan hedeflere karşı kullanılmak üzere geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Piorun hava savunma sistemleri, Ukrayna ordusu tarafından da aktif olarak kullanılıyor. Sistem, Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik saldırıları sırasında sahada etkinliği kanıtlanan platformlardan biri olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’da ihracat başarısı elde etti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Piorun sistemi, Avrupa ülkelerinin de dikkatini çekmiş durumda. İsveç, geçen yıl bu sistemi tedarik etme planını açıklamış ve sözleşmenin değerinin 320 milyon doların üzerinde olduğu bildirilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan Polonya parlamentosu, aynı gün Avrupa Birliği’nin SAFE programına erişimi sağlayan özel bir yasayı da kabul etti. Toplam 43,7 milyar euro değerindeki düşük faizli kredi programı kapsamında sağlanacak kaynakların yaklaşık yüzde 80’inin Polonya’nın yerli savunma sanayiine aktarılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya’nın Piorun sistemine yönelik ilgisinin somut bir sözleşmeye dönüşüp dönüşmeyeceği henüz netlik kazanmazken, olası bir anlaşmanın Polonya’nın savunma ihracatındaki konumunu daha da güçlendirebileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-polonya-uretimi-piorun-hava-savunma-sistemine-ilgi-gosteriyor-4fd6ysxltll</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:28:47 +0300</pubDate></item><item><title>İngiltere’nin uzun menzilli füze harcamaları 400 milyon sterlini aşacak</title><link>https://gdh.digital/haber/ingilterenin-uzun-menzilli-fuze-harcamalari-400-milyon-sterlini-asacak-fg53dl0bm5</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiltere’nin uzun menzilli ve hipersonik füze programlarına yönelik harcamalarının 2025–2026 mali yılında 400 milyon sterlini (yaklaşık 545 milyon dolar) aşacağı açıklandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiliz hükümeti, söz konusu yatırımın Fransa, Almanya ve İtalya ile yürütülen ortak füze geliştirme programlarını da kapsadığını bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklama, Avrupa ülkelerinin savunma kabiliyetlerini güçlendirmeye yönelik adımlarını hızlandırdığı bir dönemde geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzilli hassas vuruş sistemleri savunma planlarının merkezinde yer alıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiltere Savunma Bakanı John Healey, uzun menzilli hassas vuruş kabiliyetlerinin modern çatışma ortamında kritik rol oynadığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Healey, konuya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Artan tehditlerin şekillendirdiği bu yeni dönemde, güçlü askeri kabiliyetlere, sağlam ittifaklara ve etkili diplomasiye ihtiyaç duyuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiliz hükümeti, Ukrayna’daki savaşın uzun menzilli hassas vuruş sistemlerinin önemini açık şekilde ortaya koyduğunu belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa ülkeleri ile ortak füze geliştirme programları sürdürülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiltere’nin Almanya ile ayrı bir uzun menzilli füze programı yürüttüğü, ayrıca Fransa ve İtalya ile de ortak füze geliştirme çalışmalarının devam ettiği açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanı Healey’in Münih Güvenlik Konferansı kapsamında müttefik ülkelerle ikili görüşmeler gerçekleştirmesi bekleniyor. Görüşmelerde ortak füze programlarının da ele alınacağı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma harcamalarının artırılması planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiltere hükümeti, savunma harcamalarını artırmayı planlıyor. Savunma bütçesinin gayrisafi yurt içi hasıla içindeki payının 2027 yılına kadar yüzde 2,6’ya çıkarılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzun vadede ise savunma harcamalarının GSYH’nin yüzde 5’ine yükseltilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ingilterenin-uzun-menzilli-fuze-harcamalari-400-milyon-sterlini-asacak-fg53dl0bm5</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:28:43 +0300</pubDate></item><item><title>Estonya 2026’da orta menzil hava savunma sistemini envantere alıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/estonya-2026da-orta-menzil-hava-savunma-sistemini-envantere-aliyor-dkou0bug6b</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Estonya, artan savunma yatırımları kapsamında 2026 yılında orta menzil hava savunma sistemini envantere alarak hava savunma kabiliyetlerini önemli ölçüde güçlendirmeye hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sistem, yaklaşık 40 kilometre menzil ve 20 kilometre irtifaya kadar hava hedeflerini önleme kapasitesiyle ülkenin katmanlı hava savunma mimarisine yeni bir unsur ekleyecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya Savunma Bakanlığı, söz konusu adımın ülkenin hızla genişleyen savunma kapasitesi açısından önemli bir dönüm noktası olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma bütçesi tarihi seviyeye yükseliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya’nın savunma harcamalarının 2026 yılında 2,4 milyar euroya ulaşması ve bunun gayrisafi yurt içi hasılanın yüzde 5,43’üne karşılık gelmesi planlanıyor. Bu oran, Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik geniş çaplı işgal girişimi öncesindeki 2021 seviyesinin yaklaşık dört katına işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanı Hanno Pevkur, tedarik ve modernizasyon sürecinin planlandığı şekilde ilerlediğini belirterek şu açıklamada bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geçtiğimiz yıl kuvvet oluşturma açısından başarılı bir dönem oldu. Tedarik planımızın yüzde 100’ünü gerçekleştirdik. Savunma sektörünün Estonya’nın savunma kabiliyetlerini daha da güçlendirmek, ülkemizi savunan personeli desteklemek ve yerli savunma sanayiini geliştirmek için net bir planı var.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2026–2029 dönemi savunma bütçesinin yüzde 37’sinin yeni savunma sistemlerinin tedarikine, yüzde 25’inin ise mühimmat alımına ayrılması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya üretimi orta menzil hava savunma sistemi tedarik ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya’nın envantere alacağı orta menzil hava savunma sisteminin, Almanya merkezli bir üretici tarafından geliştirildiği ve Letonya ile ortak tedarik edildiği belirtildi. Sistem daha önce Ukrayna’da test edilerek operasyonel etkinliği doğrulanan platformlar arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sistemin, yaklaşık 40 kilometre menzil ve 20 kilometre irtifaya kadar uçak ve hava hedeflerini önleyebileceği ifade ediliyor. Bu kabiliyet, Estonya’nın mevcut kısa menzil hava savunma unsurları ile birlikte çok katmanlı bir savunma yapısı oluşturmasına imkan sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kısa menzil hava savunma kabiliyeti de ek Piorun hava savunma sistemleri ve mühimmat tedarikiyle güçlendirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya tehdidi savunma modernizasyonunu hızlandırıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya Savunma Kuvvetleri Komutanı Korgeneral Andrus Merilo, Rusya’nın oluşturduğu güvenlik risklerinin savunma yatırımlarını hızlandırdığını belirterek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rusya’nın Estonya ve Batı’ya yönelik oluşturduğu tehdit, ülkeleri savunma kabiliyetlerini her alanda artırmaya zorluyor. Savunma Kuvvetleri, Rusya’nın başlattığı savaş sürecinde yeni sistemlerin ve mühimmatın tedariki ile savaş konseptlerinin uygulanması sayesinde muharebe kabiliyetlerini hızlı ve kararlı şekilde artırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Merilo, savunma modernizasyon sürecinin önümüzdeki yıllarda da hız kesmeden devam edeceğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Topçu ve uzun menzil vuruş kabiliyetleri artırılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya, kara kuvvetlerinin ateş gücünü artırmak amacıyla K9 kundağı motorlu obüs sayısını 36’ya çıkaracak. Bu sistemler, mevcut Caesar tekerlekli obüs sistemlerini tamamlayıcı nitelikte görev yapacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunun yanı sıra HIMARS çok namlulu roket sistemlerinin kullanımına devam edilecek ve Güney Kore üretimi Chunmoo çok namlulu roketatar sistemlerinden ilave tedarik gerçekleştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya Savunma Yatırımları Merkezi Genel Müdürü Elmar Vaher, planlanan tedariklerin kapsamına ilişkin şu açıklamada bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Artan savunma bütçesi sayesinde Estonya Savunma Kuvvetleri önümüzdeki yıllarda önemli miktarda mühimmat, yeni silah sistemleri, roketatarlar ve kundağı motorlu obüsler teslim alacak. Hava savunma kabiliyetimiz de önemli ölçüde güçlendirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İnsansız sistemler ve karşı tedbir kabiliyetleri geliştiriliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modern savaş ortamının gereklilikleri doğrultusunda Estonya, insansız hava araçlarına yönelik gözetleme ve karşı koyma kabiliyetlerini de artırıyor. Bu kapsamda akustik drone tespit sistemleri devreye alınacak, ilave insansız sistemler tedarik edilecek ve hava savunma mühimmatı stokları genişletilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu adımların, özellikle düşük irtifa ve asimetrik hava tehditlerine karşı savunma kapasitesini artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz kuvvetleri modernize edilecek ve yeni gemiler tedarik edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya ayrıca deniz kuvvetlerini modernize etmeyi planlıyor. Mevcut mayın avlama gemilerine yeni ana motorlar entegre edilecek ve platformların hizmet ömrü uzatılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak, dört adede kadar yeni deniz platformunun tedariki için pazar analizi yürütülüyor. Deniz gözetleme radarlarının modernizasyonu ve kıyı savunma füze sisteminin kurulması da planlanan projeler arasında yer alıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/estonya-2026da-orta-menzil-hava-savunma-sistemini-envantere-aliyor-dkou0bug6b</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:28:40 +0300</pubDate></item><item><title>TKMS ve Magellan’dan Kanada’nın denizaltı programı için ağır torpido üretim iş birliği</title><link>https://gdh.digital/haber/tkms-ve-magellandan-kanadanin-denizalti-programi-icin-agir-torpido-uretim-is-birligi-x4412l69vd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman denizcilik şirketi thyssenkrupp Marine Systems (TKMS) ile Kanada merkezli Magellan Aerospace Corporation, Kanada’nın gelecekteki denizaltı kabiliyetlerini desteklemek amacıyla ağır torpido üretimi ve teknik destek alanında stratejik bir iş birliği anlaşması imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Canadian Patrol Submarine Project kapsamında imzalanan anlaşma, Kanada’da torpido üretimi ve bakım altyapısının geliştirilmesine odaklanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İki şirket arasında imzalanan Teaming Agreement, ağır torpidoların üretimi, teknik entegrasyonu ve kullanım ömrü boyunca bakım ve destek faaliyetlerini kapsıyor. Anlaşma ayrıca, TKMS’nin uluslararası müşteri portföyü ve devam eden projeleri üzerinden Magellan Aerospace için yeni ihracat fırsatlarının değerlendirilmesini de içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ağır torpido üretimi ve yerel sanayi kabiliyetlerinin geliştirilmesi hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İş birliği kapsamında tarafların, Kanada’da sürdürülebilir ve yüksek katma değerli savunma üretim kabiliyetleri oluşturmayı hedeflediği belirtiliyor. Bu doğrultuda Magellan Aerospace’in mühendislik, tasarım, üretim ve hassas montaj konusundaki deneyiminin projeye önemli katkı sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, Kanada’nın denizaltı tedarikinde dışa bağımlılığını azaltma ve yerli savunma sanayii kapasitesini güçlendirme hedefleriyle uyumlu bir adım olarak değerlendiriliyor. Program gereksinimlerinin netleşmesiyle birlikte tarafların torpido üretimi ve teknik destek alanlarında somut adımlar atması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Anti-torpido torpidosu geliştirme sürecindeki mevcut ortaklık genişletiliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS ve Magellan Aerospace arasındaki mevcut iş birliği, yeni anlaşmanın temelini oluşturuyor. ATLAS ELEKTRONIK İcra Kurulu Başkan Yardımcısı Michael Ozegowski, iki şirketin halihazırda yeni nesil bir anti-torpido torpidosu geliştirme programında birlikte çalıştığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ozegowski, konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS ve Magellan, 2029 yılında pazara sunulması planlanan Anti-Torpedo Torpedo sisteminin iki farklı bölümünü başarıyla geliştiriyor. Rockwood tesisinde bu sistemin nihai montaj altyapısının tasarım süreci için sözleşme imzaladık. Magellan ile iş birliğimizi daha da güçlendirmeyi hedefliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistemin, modern denizaltıların torpido tehditlerine karşı hayatta kalabilirliğini artırmayı amaçlayan yeni nesil bir savunma çözümü olması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada’nın denizaltı programına uzun vadeli destek sağlanacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Magellan Aerospace İş Geliştirme, Pazarlama ve Sözleşmelerden Sorumlu Başkan Yardımcısı Haydn Martin, anlaşmanın Kanada’nın ulusal savunma hedefleri açısından önemli bir adım olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Martin, iş birliğine ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS ile mevcut iş birliğimizi Kanada’nın denizaltı programını destekleyecek şekilde genişletmekten memnuniyet duyuyoruz. Hava, deniz ve uzay platformları için kritik tahrik teknolojileri geliştirme konusundaki onlarca yıllık deneyimimiz, bu ortaklığın Kanada’nın ulusal güvenlik hedeflerini desteklemesini sağlayacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık altmış yıllık savunma teknolojisi tecrübesine sahip olan Magellan Aerospace’in, özellikle tahrik sistemleri, mühendislik ve hassas üretim alanlarındaki uzmanlığının, Kanada’nın denizaltı kabiliyetlerinin geliştirilmesine katkı sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Canadian Patrol Submarine Project kapsamında stratejik sanayi entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Canadian Patrol Submarine Project, Kanada’nın mevcut denizaltı filosunu modernize etmek ve uzun vadeli sualtı operasyon kabiliyetlerini güçlendirmek amacıyla yürütülen kritik bir savunma programı olarak öne çıkıyor. TKMS ile Magellan Aerospace arasında imzalanan bu iş birliğinin, Kanada’nın savunma sanayii altyapısını güçlendirmesi ve yerel üretim kapasitesini artırması açısından önemli bir rol oynaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu anlaşma, aynı zamanda Kanada’nın savunma projelerinde uluslararası ana yükleniciler ile yerli sanayi arasında daha güçlü bir entegrasyon oluşturma stratejisinin bir parçası olarak değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tkms-ve-magellandan-kanadanin-denizalti-programi-icin-agir-torpido-uretim-is-birligi-x4412l69vd</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:28:36 +0300</pubDate></item><item><title>Rheinmetall NATO’dan 120 mm tank mühimmatı için 200 milyon euroluk sipariş aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/rheinmetall-natodan-120-mm-tank-muhimmati-icin-200-milyon-euroluk-siparis-aldi-ye1zz28qc4</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman savunma sanayi şirketi Rheinmetall, NATO Destek ve Tedarik Ajansı’ndan (NSPA) yaklaşık 200 milyon euro değerinde 120 mm tank mühimmatı siparişi aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sipariş, 2025 yılında imzalanan çerçeve anlaşma kapsamında verilen ilk parti olarak dikkat çekerken, Rheinmetall’in NATO’nun önde gelen tank mühimmatı tedarikçilerinden biri konumunu pekiştirdiği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu mühimmatın, NATO üyesi çeşitli ülkeler tarafından Leopard 2 ana muharebe tanklarının ana silahı için kullanılacağı belirtildi. Sipariş kapsamında hem muharebe hem de eğitim mühimmatının teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çerçeve anlaşma NATO ülkeleri için tedarik sürecini hızlandırıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Temmuz 2025’te imzalanan ve “Basic Contractual Instrument” olarak adlandırılan çerçeve anlaşma, farklı tipte 120 mm tank mühimmatlarının teknik özelliklerini, tedarik koşullarını ve teslimat süreçlerini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu anlaşma sayesinde NATO ve NATO ile eşdeğer statüdeki ülkeler, mühimmat ihtiyaçlarını doğrudan NATO Destek ve Tedarik Ajansı üzerinden karşılayabiliyor. Bu modelin, tedarik süreçlerini hızlandırarak bürokratik aşamaları azalttığı ve üye ülkelerin mühimmat temininde daha esnek hareket edebilmesine imkan sağladığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall, söz konusu çerçeve anlaşmanın NATO bünyesinde 120 mm mühimmat tedarik sürecini önemli ölçüde kolaylaştırdığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Leopard 2 ve M1 Abrams tanklarının ana silahı için üretim yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall’in geliştirdiği 120 mm yivsiz top mühimmatı, modern ana muharebe tanklarının standart silah sistemlerinden biri olarak öne çıkıyor. Bu mühimmat, başta Leopard 2 ve M1 Abrams olmak üzere birçok NATO ülkesinin envanterindeki tanklarda aktif olarak kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;1980 yılından bu yana operasyonel kullanımda olan Rheinmetall’in 120 mm top teknolojisi, yüksek performansı ve sürekli geliştirilen mühimmat çözümleri sayesinde NATO ve müttefik ülkelerin zırhlı birliklerinde temel ateş gücü unsuru olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rheinmetall-natodan-120-mm-tank-muhimmati-icin-200-milyon-euroluk-siparis-aldi-ye1zz28qc4</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:28:32 +0300</pubDate></item><item><title>Avrupa ülkeleri Ukrayna’ya Patriot füzeleri sağlayacak</title><link>https://gdh.digital/haber/avrupa-ulkeleri-ukraynaya-patriot-fuzeleri-saglayacak-cy4su91da3m</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa ülkeleri, Ukrayna’nın hava savunma kabiliyetlerini güçlendirmek amacıyla mevcut stoklarından Patriot hava savunma füzeleri sağlamaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Savunma Bakanlığı, söz konusu teslimatların Avrupa’daki partner ülkelerle varılan anlaşmalar kapsamında gerçekleştirileceğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar, Ramstein formatında düzenlenen Ukrayna Savunma Temas Grubu toplantısının ardından alınırken, toplantıda Ukrayna’ya yönelik 2026 yılı için toplam 38 milyar dolarlık askeri destek bütçesi de teyit edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Patriot füzeleri Avrupa stoklarından acil olarak teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Savunma Bakanı Mykhailo Fedorov, Avrupa ülkeleri ile mevcut Patriot füze stoklarının Ukrayna’ya aktarılması konusunda anlaşmaya varıldığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fedorov, konuya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“umhurbaşkanının talimatı doğrultusunda, bazı Avrupalı ortaklarımızla mevcut stoklarından Patriot füzelerinin acil olarak teslim edilmesi konusunda anlaştık. Bu girişim için ortaklarımıza teşekkür ediyorum. Nihai miktarlar, ilgili ülkelerin liderliklerinin onayının ardından netleşecek. Teslimatların mümkün olan en kısa sürede başlamasını bekliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hollanda Savunma Bakanlığı da Patriot hava savunma sistemi teslimatına yönelik ortak bir girişim başlattığını ve kendi stoklarından sistem bileşenleri sağlayacağını açıkladı. Hollanda, diğer Avrupa ülkelerine de ek bileşen katkısı çağrısında bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026 yılı için Ukrayna’ya 38 milyar dolarlık askeri destek bütçesi onaylandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ramstein formatındaki toplantıda, Ukrayna’ya yönelik toplam 38 milyar dolarlık askeri destek bütçesi teyit edildi. Bu bütçenin 6 milyar dolardan fazlasının doğrudan insansız hava araçları, hava savunma sistemleri, topçu mühimmatı, eğitim ve deniz kabiliyetlerine yönelik yardım paketleri kapsamında sağlanacağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Destek paketleri kapsamında:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2,5 milyar doların üzerinde kaynak insansız hava araçlarına,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 milyar dolar hava savunma sistemlerine,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 500 milyon doların üzerinde kaynak PURL girişimine ayrıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca topçu mühimmatı, askeri eğitim ve deniz kabiliyetleri için de ek kaynak tahsis edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa ülkeleri ve müttefiklerden kapsamlı finansman desteği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birleşik Krallık, hava savunma sistemleri için 500 milyon sterlin ayırırken, PURL girişimine 150 milyon sterlin katkı sağlayacağını açıkladı. Böylece ülkenin Ukrayna’ya yönelik toplam askeri desteğinin 2026 yılında 3 milyar sterline ulaşacağı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya, 11,5 milyar euroluk yardım bütçesi kapsamında en az 1 milyar euroyu insansız hava araçlarının tedarikine ayıracak ve Ukrayna şehirleri için anti-drone savunma sistemi kurulmasını finanse edecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç, 2026 yılı için toplam 7 milyar dolar destek ayırırken, bunun 1,4 milyar dolarını insansız sistemlere, 700 milyon dolarını hava savunmasına, 200 milyon dolarını topçu sistemlerine ve 125 milyon dolarını PURL girişimine tahsis edecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hollanda, Ukrayna savunmasına gayrisafi yurt içi hasılasının en az yüzde 0,25’i oranında katkı sağlayacağını açıklarken, PURL girişimine 90 milyon euro destek vereceğini duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsveç, Danimarka, İspanya ve diğer ülkelerden yeni yardım paketleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belçika, 2026 yılında Ukrayna’ya 1 milyar euro askeri yardım sağlayacağını açıkladı. İsveç ise değeri 1,2 milyar euro olan 24. yardım paketini duyururken, toplam desteğinin 2026 yılında 3,7 milyar euroya ulaşacağı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Danimarka, askeri yardım bütçesini 425 milyon dolar artırarak toplam desteğini 2 milyar dolara çıkardı. İspanya ise 2026 yılında 1,2 milyar dolar askeri yardım sağlayacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada, “Danimarka modeli” kapsamında 50 milyon dolar ve tıbbi destek için 45 milyon dolar kaynak ayırırken, İzlanda PURL girişimine 8 milyon dolar katkı sağladı. Litvanya, Letonya ve Estonya da Ukrayna’nın savunma kapasitesini güçlendirmeye yönelik yeni finansman taahhütlerinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ramstein toplantısında Ukrayna’nın savunma hedeflerinin müttefik ülkelere ilk kez kapsamlı şekilde sunulduğunu belirten Savunma Bakanı Fedorov, şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yıl için savunma hedeflerimizi ortaklarımıza ilk kez sunduk. Ukrayna Cumhurbaşkanı ve askeri liderlik ile belirlenen bu hedefler doğrultusunda net bir plan ve somut çözümlerle geldik. Ramstein formatına katılan tüm ülkelere ve Ukrayna’nın savunmasına sağladıkları güçlü katkılar için teşekkür ediyorum.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa ülkelerinin Patriot hava savunma füzeleri dahil olmak üzere sağlayacağı yeni destek paketlerinin, Ukrayna’nın hava savunma kapasitesinin güçlendirilmesinde kritik rol oynaması bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avrupa-ulkeleri-ukraynaya-patriot-fuzeleri-saglayacak-cy4su91da3m</guid><pubDate>Sat, 14 Feb 2026 10:28:29 +0300</pubDate></item></channel></rss>