<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Mon, 23 Feb 2026 07:47:41 +0000</lastBuildDate><item><title>Rheinmetall, Alman ordusunun Luchs 2 keşif aracı için yüz milyonlarca avroluk sipariş aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/rheinmetall-alman-ordusunun-luchs-2-kesif-araci-icin-yuz-milyonlarca-avroluk-siparis-aldi-6ythfbmk12m</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rheinmetall, Alman ordusunun yeni nesil Luchs 2 keşif araçları için orta üç haneli milyon avro değerinde sipariş aldığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında şirket, CT-025 insansız kule sistemi, Oerlikon KBA 25 mm otomatik top ve modern simülasyon sistemleri tedarik edecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Luchs 2 programının ana yüklenicisi General Dynamics European Land Systems (GDELS) olurken, araçların Bundeswehr envanterine 2029 yılından itibaren girmesi planlanıyor. Rheinmetall ile yapılan sözleşmenin Şubat 2026 başında Kaiserslautern’de imzalandığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;274 adet CT-025 insansız kule teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin en büyük bölümünü, Rheinmetall Electronics GmbH tarafından üretilecek 274 adet CT-025 insansız kule sistemi oluşturuyor. Teslimatların 2031 yılına kadar tamamlanması planlanıyor. Bu sipariş, Rheinmetall’in yeni geliştirdiği modüler insansız kule sistemi için alınan ilk büyük ölçekli sözleşme olma özelliği taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CT-025 kule sistemi, farklı görev profillerine uyarlanabilecek modüler mimarisi ve dijital altyapısı ile dikkat çekiyor. Stabilize görüş sistemleri ve dijital ağ entegrasyonu sayesinde sistemin hem kara hedeflerine hem de insansız hava araçlarına karşı etkili angajman kabiliyeti sunduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş atış kontrol ve dijital entegrasyon kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kule sistemi, tamamen dijital atış kontrol sistemi, balistik bilgisayar ve stabilize silah sistemleri ile donatıldı. Bu özellikler sayesinde araç hareket hâlindeyken dahi yüksek hassasiyetle hedef angajmanı gerçekleştirilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modüler ve açık mimariye sahip sistem, Rheinmetall’in Battlesuite dijital altyapısına entegre edilerek yapay zekâ destekli hedef takibi ve görev odaklı yazılım güncellemelerine imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;25 mm Oerlikon top ile çok yönlü ateş gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Luchs 2 keşif araçları, Rheinmetall Italia tarafından üretilen Oerlikon KBA 25 mm otomatik top ile donatılacak. NATO standardı 25×137 mm mühimmat kullanan bu silah, dakikada 600 atış hızına ve 2.500 metre etkili menzile sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çift mühimmat besleme sistemi sayesinde farklı mühimmat türleri arasında hızlı geçiş yapılabiliyor. Sistem, zırhlı araçlara karşı etkili olmasının yanı sıra, yeni nesil yakınlık tapalı mühimmat sayesinde insansız hava araçlarına karşı da kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Simülasyon ve eğitim sistemleri de sözleşmeye dahil edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall ayrıca Bundeswehr için altı adet gelişmiş keşif simülasyon sistemi tedarik edecek. AGFS olarak adlandırılan bu sistemler, gerçek araç sensörleri, balistik davranış ve savaş koşullarını simüle ederek personelin gerçekçi eğitim almasını sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Simülasyon sistemlerinin ilk teslimatının 2028 yılında yapılması planlanıyor. Sistemlerin, Bundeswehr’in Puma ve Lynx gibi diğer zırhlı araç programlarında kullanılan simülasyon altyapılarıyla uyumlu olacağı belirtildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rheinmetall-alman-ordusunun-luchs-2-kesif-araci-icin-yuz-milyonlarca-avroluk-siparis-aldi-6ythfbmk12m</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:42 +0300</pubDate></item><item><title>Avrupa’nın önde gelen beş ülkesi düşük maliyetli hava savunma sistemleri geliştirmek için ortak program başlattı</title><link>https://gdh.digital/haber/avrupanin-onde-gelen-bes-ulkesi-dusuk-maliyetli-hava-savunma-sistemleri-gelistirmek-icin-ortak-program-baslatti-rex2pzgfpps</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’nın en büyük beş askerî gücü olan Fransa, Almanya, İtalya, Polonya ve Birleşik Krallık, düşük maliyetli hava savunma sistemleri geliştirmek amacıyla ortak bir program başlattıklarını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LEAP (Low-Cost Effectors and Autonomous Platforms) adı verilen girişimin, otonom önleyici dronlar ve uygun maliyetli füze sistemlerinin geliştirilmesini hedeflediği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya’nın Krakow kentinde düzenlenen Avrupa Beşlisi Savunma Bakanları toplantısında duyurulan program kapsamında, geliştirilecek sistemlerin 12 ay içinde üretim aşamasına ulaşması ve ilk teslimatların 2027 yılına kadar gerçekleştirilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna savaşı yeni hava savunma konseptlerini hızlandırdı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupalı yetkililer, Ukrayna’daki savaşın düşük maliyetli önleyici sistemlerin etkinliğini ortaya koyduğunu ve pahalı hava savunma füzelerine alternatif çözümlere olan ihtiyacı hızlandırdığını belirtiyor. Özellikle otonom önleyici dronların, seyir füzeleri ve insansız hava araçlarına karşı maliyet etkin bir savunma seçeneği sunduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birleşik Krallık Savunma Tedarik ve Sanayi Bakanı Luke Pollard, programın önemine dikkat çekerek bunun teknoloji geliştirme sürecini hızlandırmayı amaçlayan çok milyon avroluk bir yatırım olduğunu ve geliştirilecek sistemlerin kısa sürede üretime girmesinin hedeflendiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;LEAP programı otonom önleyici sistemlere odaklanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LEAP girişimi, düşük maliyetli hava savunma çözümlerinin geliştirilmesi ve ortak üretimi üzerine odaklanıyor. Program kapsamında otonom önleyici dronlar, düşük maliyetli önleme füzeleri ve bu sistemlere entegre edilecek gelişmiş görev yükleri geliştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Askerî terminolojide effector olarak adlandırılan bu sistemler, hedefe fiziksel etki uygulayan önleme unsurlarını ifade ediyor. Programın amacı, Avrupa ülkelerinin hava savunma kapasitesini daha düşük maliyetle ve daha hızlı şekilde güçlendirmek olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa savunma iş birliği güçleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya Savunma Bakanı Wladyslaw Kosiniak-Kamysz, programın Avrupa’nın savunma kabiliyetleri açısından kritik öneme sahip olduğunu belirterek, düşük maliyetli dron önleyicileri ve mühimmatların ortak geliştirilmesi ve üretiminin hedeflendiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa ülkelerinin, değişen tehdit ortamı ve artan güvenlik riskleri karşısında savunma teknolojilerine daha hızlı uyum sağlaması gerektiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amaç hızlı üretim ve maliyet etkin savunma çözümleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın, Avrupa ülkelerinin hava savunma kapasitesini artırmanın yanı sıra ortak üretim ve tedarik yoluyla savunma sanayi iş birliğini güçlendirmesi hedefleniyor. Yeni sistemlerin, özellikle insansız hava araçları, seyir füzeleri ve diğer düşük maliyetli tehditlere karşı etkili bir savunma çözümü sunması bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avrupanin-onde-gelen-bes-ulkesi-dusuk-maliyetli-hava-savunma-sistemleri-gelistirmek-icin-ortak-program-baslatti-rex2pzgfpps</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:39 +0300</pubDate></item><item><title>İspanya, KAAN savaş uçağı programına yönelebilir iddiası</title><link>https://gdh.digital/haber/ispanya-kaan-savas-ucagi-programina-yonelebilir-iddiasi-2co2bef9hzl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fransız savunma medyası Avia News’te yer alan değerlendirmeye göre, İspanya’nın yeni nesil savaş uçağı ihtiyacı kapsamında Türkiye’nin geliştirdiği KAAN savaş uçağı programına yönelme ihtimali gündeme gelebilir.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, Madrid yönetiminin F-35 tedarikine siyasi nedenlerle mesafeli yaklaşması ve Fransa-Almanya ortaklığındaki SCAF programında yaşanan belirsizliklerin alternatif arayışları gündeme getirdiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, bu ihtimalin şu aşamada teorik düzeyde olduğu ve herhangi bir resmî karar bulunmadığı özellikle vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye ve İspanya arasında savunma iş birliği güçleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İspanya’nın Temmuz 2025’te Turkish Aerospace Industries tarafından geliştirilen HÜRJET eğitim jetinden 18 adet tedarik etme kararı aldığı ve bu anlaşma kapsamında İspanyol şirketlerinin programa ortak geliştirici olarak katıldığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programda Airbus İspanya, Aciturri, Aernova, Indra, GMV, Sener ve Grupo Oesia gibi İspanyol savunma ve havacılık şirketlerinin yer aldığı ifade edildi. Bu iş birliğinin, iki ülke arasında daha geniş kapsamlı savunma projelerinin önünü açabileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN motoru için Türk-İspanyol ortaklığı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde ayrıca, İspanya merkezli ITP Aero ile Türkiye’den TUSAŞ Motor Sanayii (TEI) arasında KAAN savaş uçağı için geliştirilen TF35000 turbofan motoruna yönelik teknik iş birliği bulunduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TF35000 motorunun yaklaşık 35.000 lbf itki gücü üretmesinin hedeflendiği ve bu projenin Türkiye’nin yerli savaş uçağı motoru geliştirme hedefinde önemli bir aşama olduğu ifade edildi. Türk ve İspanyol şirketleri arasındaki bu iş birliğinin uzun vadeli savunma ve havacılık projeleri için stratejik önem taşıdığı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN, Türkiye’nin 5. nesil savaş uçağı programının merkezinde yer alıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Turkish Aerospace Industries tarafından geliştirilen KAAN savaş uçağı, Türkiye’nin 5. nesil savaş uçağı ihtiyacını karşılamak amacıyla yürütülen TF-X programı kapsamında geliştiriliyor. Platformun düşük görünürlük, süpersonik performans ve gelişmiş aviyonik sistemlerle donatılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN prototipi ilk uçuşunu 21 Şubat 2024’te gerçekleştirirken, program kapsamında uçuş testlerinin ve yerli alt sistem entegrasyonunun 2030’lu yıllara kadar devam etmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İspanya için alternatif seçenekler gündemde değerlendiriliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avia News’te yer alan değerlendirmede, SCAF programında yaşanan gecikmeler ve belirsizliklerin devam etmesi hâlinde İspanya’nın alternatif savaş uçağı programlarını değerlendirebileceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak haberde, İspanya’nın KAAN savaş uçağını tedarik etmesine yönelik herhangi bir resmî karar bulunmadığı ve bu ihtimalin şu aşamada değerlendirme ve analiz düzeyinde olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ispanya-kaan-savas-ucagi-programina-yonelebilir-iddiasi-2co2bef9hzl</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:34 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Avustralya’ya ilk AH-64E Apache taarruz helikopterlerini teslim etti</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-avustralyaya-ilk-ah-64e-apache-taarruz-helikopterlerini-teslim-etti-1ou7vc6u3tai</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Foreign Military Sales programı kapsamında Avustralya’ya sipariş edilen 29 adet AH-64E Apache taarruz helikopterinden ilk ikisini teslim etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, Avustralya Ordusu’nun Project Land 4503 Apache Attack Helicopter programı kapsamında bu kabiliyeti ilk kez envanterine katması açısından önemli bir aşama olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, ABD Kara Kuvvetleri Security Assistance Command tarafından yürütülen askeri satış anlaşması çerçevesinde gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Apache helikopterleri Tiger filosunun yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AH-64E Apache helikopterlerinin, Avustralya’nın mevcut Tiger Armed Reconnaissance helikopterlerinin yerini alması planlanıyor. Yeni helikopterlerin, Avustralya Ordusu’nun keşif, taarruz ve yakın hava desteği kabiliyetlerini önemli ölçüde artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AH-64E Apache, gelişmiş sensör sistemleri, yüksek ateş gücü, ağ merkezli harp kabiliyeti ve gelişmiş iletişim sistemleri ile modern muharebe sahasında kritik rol üstlenen platformlar arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslim edilen helikopterler kısa sürede uçuşa hazır hâle getirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Kara Kuvvetleri yetkilileri, teslim edilen helikopterlerin indirme, montaj ve ilk uçuş hazırlık süreçlerinin 24 saatten kısa sürede tamamlandığını açıkladı. Bu sürecin, ABD ve Avustralya ekipleri ile Boeing ve teknik destek birimlerinin koordineli çalışması sayesinde gerçekleştirildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD yetkilileri, kalan Apache helikopterlerinin teslimatının 2028 yılı sonuna kadar tamamlanmasının planlandığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralya’nın amfibi ve uzun menzilli operasyon kabiliyeti güçlenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Apache helikopterlerinin, Avustralya’nın özellikle kıyı harekâtı ve uzun menzilli taarruz kabiliyetlerini güçlendirmesi bekleniyor. Platformun, kara ve amfibi birliklere doğrudan ateş desteği sağlayarak operasyonel etkinliği artıracağı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avustralya Başbakan Yardımcısı Richard Marles, Apache helikopterlerinin Avustralya Ordusu için önemli bir kabiliyet artışı sağlayacağını belirterek, platformun modern muharebe ortamına uygun gelişmiş bir taarruz helikopteri olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralyalı personelin eğitim süreci devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni helikopter filosunun etkin şekilde kullanılabilmesi için Avustralya Ordusu personelinin ABD ve Birleşik Krallık’ta eğitim aldığı bildirildi. Eğitimlerin, pilotlar ve bakım personelinin platformu etkin şekilde kullanabilmesini sağlamayı amaçladığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-avustralyaya-ilk-ah-64e-apache-taarruz-helikopterlerini-teslim-etti-1ou7vc6u3tai</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:30 +0300</pubDate></item><item><title>TUSAŞ, üç KAAN prototibini ilk uçuşun ikinci yılında birlikte sergiledi</title><link>https://gdh.digital/haber/tusas-uc-kaan-prototibini-ilk-ucusun-ikinci-yilinda-birlikte-sergiledi-xea17bn683f</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk Havacılık ve Uzay Sanayii (TUSAŞ), Millî Muharip Uçak KAAN’ın ilk uçuşunun ikinci yılı dolayısıyla yayımladığı özel videoda üç farklı prototipi ilk kez bir arada gösterdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüntülerde, teknoloji gösterim prototibi P0, uçuş prototibi P1 ve yer testlerinde kullanılacak TBST-P prototipleri yan yana yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;P0 prototibi 21 Şubat 2024’te ilk uçuşunu gerçekleştirmişti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN’ın P0 olarak adlandırılan ilk prototipi, 21 Şubat 2024 tarihinde TUSAŞ tesislerinden saat 08.50’de havalanarak ilk uçuşunu gerçekleştirmişti. Test pilotu Barbaros Demirbaş tarafından gerçekleştirilen uçuş yaklaşık 13 dakika sürmüş ve uçak 8.000 feet irtifaya ulaşmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu uçuşla birlikte KAAN programında uçuş test süreci resmen başlamıştı. P0 prototibi, Blok 1 konfigürasyonuna giden süreçte teknoloji gösterim platformu olarak görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci test uçuşu ise 6 Mayıs 2024’te gerçekleştirilmiş, test pilotu Gökhan Bayrakoğlu tarafından uçurulan KAAN bu uçuşta 14 dakika havada kalarak 10.000 feet irtifaya ulaşmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;P1 uçuş prototibi ve yer test prototipi ilk kez birlikte gösterildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Dr. Mehmet Demiroğlu’nun verdiği bilgilere göre P1 prototibinin önümüzdeki aylarda ilk uçuşunu gerçekleştirmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;P1 prototibinde önemli tasarım değişiklikleri bulunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;P1 prototibinde, P0’a kıyasla çeşitli yapısal ve sistemsel değişiklikler dikkat çekiyor. Uçağın burun tasarımı daha kompakt hâle getirilirken, radomu küçültülmüş ve ASELSAN tarafından geliştirilen TOYGUN ve KARAT sensörlerinin entegre edildiği görüldü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca hava girişlerinin yeniden tasarlandığı, gövde genişliğinin artırıldığı ve motorlar arasındaki mesafenin genişletildiği gözlemlendi. Bu değişikliklerin, uçağın iç hacmini ve sistem entegrasyon kapasitesini artırmaya yönelik olduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ana iniş takımı tasarımında da değişikliğe gidilirken, P1 prototibinde daha sade ve tek parça bir yapı tercih edildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN TULGAR sistemi P1 prototibine entegre edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;P1 prototibinde ayrıca ASELSAN tarafından geliştirilen TULGAR kaska entegre görüntüleme sistemi de yer alıyor. Bu sistem sayesinde pilot, sensör verileri, hedefleme bilgileri ve diğer kritik uçuş verilerini doğrudan vizör üzerinden takip edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TULGAR sistemi, pilotun durumsal farkındalığını artırmayı ve modern muharebe ortamında daha etkin görev icra edilmesini sağlamayı hedefliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tusas-uc-kaan-prototibini-ilk-ucusun-ikinci-yilinda-birlikte-sergiledi-xea17bn683f</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:26 +0300</pubDate></item><item><title>Somali, Pakistan’dan 24 adet JF-17 savaş uçağı tedariki için görüşmeleri ilerletiyor</title><link>https://gdh.digital/haber/somali-pakistandan-24-adet-jf-17-savas-ucagi-tedariki-icin-gorusmeleri-ilerletiyor-hrfudcqkrn</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Somali’nin, hava kuvvetlerini yeniden oluşturma hedefi kapsamında Pakistan ile 24 adede kadar JF-17 Thunder savaş uçağı tedarikine yönelik görüşmeleri ilerlettiği bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşmelerin, uçağın en gelişmiş versiyonu olan Block III konfigürasyonu üzerine yoğunlaştığı ve toplam paket değerinin yaklaşık 900 milyon dolar seviyesinde olduğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın sonuçlanması hâlinde bunun Somali’nin Soğuk Savaş döneminden bu yana gerçekleştirdiği en büyük savunma tedariklerinden biri olacağı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Anlaşma eğitim, bakım ve lojistik desteği de kapsıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşmelerin yalnızca uçak alımını değil, pilot eğitimi, mühimmat entegrasyonu ve uzun vadeli bakım ve lojistik desteği de kapsadığı belirtiliyor. Somali’nin savaş uçaklarını etkin şekilde kullanabilmesi için gerekli altyapı ve personel kapasitesinin oluşturulmasının da planlandığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Somali ve Pakistanlı yetkililer konuya ilişkin resmî bir açıklama yapmazken, görüşmelerin üst düzey savunma ve hükümet kanallarında sürdüğü bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Somali hava kuvvetlerini yeniden kurmayı hedefliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Somali, 1991 yılında devlet yapısının çökmesinin ardından hava kuvvetlerini büyük ölçüde kaybetmişti. Ülkenin mevcut güvenlik operasyonlarında ise büyük ölçüde ABD ve Türkiye gibi uluslararası ortakların sağladığı insansız hava araçları, gözetleme ve lojistik desteğine bağımlı olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birleşmiş Milletler Güvenlik Konseyi’nin Aralık 2023’te Somali’ye yönelik silah ambargosunu kaldırmasının ardından ülkenin savunma modernizasyonu için yeni fırsatlar ortaya çıktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;JF-17 Block III modern radar ve çok rollü görev kabiliyeti sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan ve Çin ortaklığıyla geliştirilen JF-17 Thunder savaş uçağı, uygun maliyetli çok rollü bir savaş uçağı olarak öne çıkıyor. Block III versiyonu, AESA radar, gelişmiş sensör sistemleri ve hassas taarruz kabiliyeti gibi modern özelliklerle donatıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçağın Mach 1.6 azami hıza ulaşabildiği ve yaklaşık 1.350 kilometre muharebe yarıçapına sahip olduğu belirtiliyor. Bu özelliklerin, Somali’nin geniş kara sahası ve uzun kıyı hattında operasyon icra etmesine imkân sağlayacağı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/somali-pakistandan-24-adet-jf-17-savas-ucagi-tedariki-icin-gorusmeleri-ilerletiyor-hrfudcqkrn</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:23 +0300</pubDate></item><item><title>Bayraktar AKINCI’dan bir ilk EREN mühimmatı ile hava-hava atışında tam isabet</title><link>https://gdh.digital/haber/bayraktar-akincidan-bir-ilk-eren-muhimmati-ile-hava-hava-atisinda-tam-isabet-ipr1xf9nw3s</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bayraktar AKINCI TİHA, EREN Yüksek Hızlı Çok Amaçlı Dolanan Mühimmat ile gerçekleştirdiği hava-hava atış testinde gökyüzündeki hedef İHA’yı tam isabetle imha etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar AKINCI TİHA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Baykar tarafından milli ve özgün olarak geliştirilen Bayraktar AKINCI TİHA (Taarruzi İnsansız Hava Aracı), operasyonel yeteneklerini geliştirmeye ve farklı mühimmat entegrasyonlarını her geçen gün artırmaya devam ediyor. Daha önce KEMANKEŞ 1 Yapay Zekâ Tabanlı Mini Seyir Füzesi ile başarılı hava-hava atışları gerçekleştiren AKINCI, bu kez Roketsan tarafından geliştirilen EREN Yüksek Hızlı Çok Amaçlı Dolanan Mühimmat ile benzer bir başarıya imza attı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çorlu’dan kalktı, hedefi Sinop’ta vurdu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test faaliyeti kapsamında Tekirdağ’ın Çorlu ilçesinde bulunan AKINCI Uçuş Eğitim ve Test Merkezi’nden kalkış yapan Bayraktar AKINCI, Karadeniz üzerindeki test sahasına intikal etti. Sinop açıklarında icra edilen testte yerden havalanan hedef İHA, Bayraktar AKINCI’dan ateşlenen EREN mühimmatı tarafından gökyüzünde başarıyla etkisiz hale getirildi. Hedefin imha edilmesiyle sonuçlanan başarılı atışın ardından milli TİHA, planlanan rotayı takip ederek Çorlu’ya geri döndü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok yönlü harekât gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hava-yer mühimmatlarındaki başarısını hava-hava görevlerine de taşıyan Bayraktar AKINCI, EREN mühimmatı ile yaptığı bu başarılı atışla operasyonel esnekliğini pekiştirmiş oldu. Farklı tipteki mühimmatları yer ve hava hedeflerine karşı başarıyla kullanabilen Milli TİHA, ulaştığı stratejik gücü bir kez daha gösterdi. Bugüne kadar milli TİHA’nın geliştirme faaliyetleri kapsamında MAM-L, MAM-L TV, MAM-T, MAM-T IIR/TV, MAM-C, TOLUN, TOLUN IIR, Teber-81, Teber-82, LAÇİN 82 LGK-81, LGK-82, HGK-82, Gökçe Güdüm Kiti, Gözde Güdüm Kiti, KGK-82-SİHA, İHA-230 Süpersonik Füze, TV Arayıcı ve Lazer Arayıcı Başlıklı İHA-122 Süpersonik Füze ve Çakır Seyir Füzesi başarıyla test edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İrtifa rekoru sahibi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk Silahlı Kuvvetleri (TSK) envanterine girdiği 29 Ağustos 2021 tarihinden beri operasyonel olarak başarıyla görev yapan Bayraktar AKINCI TİHA milli havacılık tarihimizin irtifa rekorunu da elinde bulunduruyor. Milli TİHA Bayraktar AKINCI, 21 Haziran 2022 tarihinde Savunma Sanayii Başkanlığı ve Hava Kuvvetleri Komutanlığı heyetleri huzurunda gerçekleştirilen dayanım, yüksek irtifa ve yüksek hız testleri kapsamında 45.118 feet (13.716 metre) irtifaya yükselerek rekor kırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat şampiyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Başlangıçtan bugüne tüm projelerini tamamen öz kaynakları ile yürüten Baykar, 2025 yılında da insansız hava aracı segmentinde dünyanın en büyük ihracatçısı olmaya devam etti. Geride bıraktığımız 3 yılda dünya SİHA pazarında liderliğini sürdüren Baykar, 2025 yılında ulaştığı 2.2 milyar dolarlık ihracat hacmiyle kendi rekorunu tazeledi. Son yıllarda gelirlerinin %90’ını ihracattan elde eden Baykar, Türkiye’nin yüksek teknoloji ihracatının lokomotifi oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dünyanın en büyük İHA şirketi BAYKAR&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2023 ve 2024 yıllarında Türkiye’deki tüm sektörlerde en çok ihracat yapan ilk 10 firma arasına girerek İhracatın Şampiyonları Ödülü alan Baykar, 2021, 2022, 2023 ve 2024 yıllarında Savunma Sanayi Başkanlığı ve Türkiye İhracatçılar Meclisi (TİM) verilerine göre savunma ve havacılık sektörünün ihracat lideri oldu. 2023’te sektör ihracatının üçte birini tek başına yapan Baykar, 2024 yılında da savunma ve havacılık sektörü toplam ihracatının dörtte birini tek başına gerçekleştirerek Türkiye’yi küresel SİHA ihracat pazarında lider konuma taşıdı. Dünyanın en büyük insansız hava aracı şirketi olan Baykar, Bayraktar TB2 SİHA için 36 ülkeyle, Bayraktar AKINCI TİHA için ise şimdiye kadar 16 ülke ile olmak üzere toplam 37 ülkeyle ihracat anlaşması imzaladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bayraktar-akincidan-bir-ilk-eren-muhimmati-ile-hava-hava-atisinda-tam-isabet-ipr1xf9nw3s</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:18 +0300</pubDate></item><item><title>Norveç, Skjold sınıfı korvetlerin radar ve sensör modernizasyonu için Kongsberg ile sözleşme imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/norvec-skjold-sinifi-korvetlerin-radar-ve-sensor-modernizasyonu-icin-kongsberg-ile-sozlesme-imzaladi-i8x3wmfutyr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Norveç Savunma Malzeme Ajansı, Norveç Donanması envanterinde bulunan Skjold sınıfı korvetlerin sensör modernizasyonu için Kongsberg Defence &amp; Aerospace ile yaklaşık 410 milyon Norveç kronu değerinde sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, ajansın Deniz Kabiliyetleri Başkanı Stein Håvard Bergstad tarafından Haakonsvern’de imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında, Skjold sınıfı altı korvetten dördünün radar ve elektro-optik sensör sistemleri modernize edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Radar ve elektro-optik sensörler yenilenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernizasyon programı kapsamında, gemilerin atış kontrol radarları güncellenecek ve yeni elektro-optik sensör sistemleri entegre edilecek. Radar modernizasyonunda Saab alt yüklenici olarak görev alırken, elektro-optik sensörlerin Safran tarafından tedarik edileceği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sistemlerin, mevcut Kongsberg üretimi savaş yönetim sistemi ile entegre edilerek gemilerin genel operasyonel kabiliyetlerinin artırılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tespit ve hedef takip kabiliyeti artırılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernizasyon sayesinde Skjold sınıfı korvetlerin hem deniz hem de hava hedeflerini tespit ve takip kabiliyetlerinin önemli ölçüde artırılması planlanıyor. Yeni elektro-optik sensörlerin, özellikle insansız hava araçları gibi küçük ve hızlı hedeflerin tespitinde önemli avantaj sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radar modernizasyonunun ayrıca gemilerin 76 mm deniz topunun atış hassasiyetini artıracağı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Program, kapsamlı modernizasyon sürecinin son aşamasını oluşturuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radar ve sensör modernizasyonunun, Skjold sınıfı korvetler için yürütülen geniş kapsamlı modernizasyon sürecinin son aşamalarından biri olduğu belirtildi. Daha önce gemilerin tahrik sistemleri, haberleşme altyapısı ve savaş yönetim sistemlerinde de modernizasyon çalışmaları gerçekleştirilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Malzeme Ajansı, bu modernizasyonun Skjold sınıfı korvetlerin uzun vadede operasyonel etkinliğini korumasını sağlayacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimatlar 2026 yılında başlayacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında ilk elektro-optik sensör sisteminin 2026 yılında gemilere entegre edilmesi planlanıyor. İlk modernize edilen korvetin test sürecinin ise 2027 yılı başında tamamlanması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernizasyon çalışmalarının 2027 ve 2028 yılları boyunca devam etmesi ve tüm planlanan teslimatların bu süreçte tamamlanması öngörülüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/norvec-skjold-sinifi-korvetlerin-radar-ve-sensor-modernizasyonu-icin-kongsberg-ile-sozlesme-imzaladi-i8x3wmfutyr</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:13 +0300</pubDate></item><item><title>İran, hava savunma füzesi Seyyad 3-G'yi Hürmüz Boğazı'nda test etti</title><link>https://gdh.digital/haber/iran-hava-savunma-fuzesi-seyyad-3-gyi-hurmuz-bogazinda-test-etti-5rz0bvmbs0e</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İran Devrim Muhafızları Ordusu Deniz Kuvvetleri, geçen günlerde düzenlenen “Hürmüz Boğazı Akıllı Kontrol” tatbikatında gemi konuşlu hava savunma füzesi Seyyad 3-G’yi ilk kez denedi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dikey atım ve bölgesel hava savunma kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dikey atım özelliğine sahip 150 kilometre menzilli Seyyad 3-G'nin, "Şehid Süleymani" sınıfı gemiler için bölgesel hava savunma kalkanı oluşturma imkanı sağladığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bağımsız tespit ve angajman kabiliyetine sahip olduğu aktarılan bu sistemin, entegre komuta ve kontrol ağına bağlanabildiği ve gemilerin hava tehditlerine karşı kabiliyetini artırdığı kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Karadan konuşlu Seyyad 3'ün teknik özellikleri ve ilk testi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İran yapımı "Seyyad 3" adlı uzun menzilli hava savunma füzelerinin (karadan) ilki 28 Aralık 2016'da test edilmişti. 120 kilometre menzile sahip "Seyyad 3", 6 metre uzunluğa ve 900 kilogram ağırlığa sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;"Hürmüz Boğazı Akıllı Kontrol" tatbikatı 16 Şubat'ta başlamış ve 3 gün sürmüştü.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/iran-hava-savunma-fuzesi-seyyad-3-gyi-hurmuz-bogazinda-test-etti-5rz0bvmbs0e</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:10 +0300</pubDate></item><item><title>Hindistan’da üçüncü Tejas kazası, Hava Kuvvetleri tüm filoyu yere indirdi ve Mk1A teslimat gecikmeleri yeniden gündemde</title><link>https://gdh.digital/haber/hindistanda-ucuncu-tejas-kazasi-hava-kuvvetleri-tum-filoyu-yere-indirdi-ve-mk1a-teslimat-gecikmeleri-yeniden-gundemde-pd2dyveqa5f</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan’ın yerli savaş uçağı programı bir kez daha inceleme altına alındı. Bir Tejas hafif muharebe uçağı, Şubat 2026’da bir Hint hava üssünde iniş sırasında kaza yaptı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pilotun güvenli şekilde fırlatma koltuğunu kullanarak kurtulduğu bildirildi. Ancak uçak ağır yapısal hasar aldı ve hizmet dışı bırakıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Olay, son yıllarda Tejas platformunun karıştığı üçüncü kaza olarak kayıtlara geçti. Gelişme, operasyonel hazırlık seviyesi ve teslimat takvimi konularını yeniden gündeme taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İniş sırasında kaza, pilot sağ kurtuldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililerin aktardığı bilgilere göre kaza, rutin bir eğitim sortisinin ardından iniş safhasında meydana geldi. Uçağın piste yaklaşma sırasında sorun yaşadığı ve pilotun zamanında fırlatma koltuğunu kullanarak uçağı terk ettiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kazaya karışan uçağın, Hindustan Aeronautics Limited tarafından Hindistan Hava Kuvvetleri’ne teslim edilen 32 tek kişilik Tejas LCA’dan biri olduğu belirtildi. İlk değerlendirmelere göre uçak ciddi yapısal hasar aldı ve yeniden hizmete dönmesinin mümkün olmadığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şubat 2026’daki kazaya ilişkin resmi bir açıklama henüz yayımlanmadı. Ancak teknik inceleme sürecinin başlatılması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tejas kaza geçmişi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu olay, Tejas programındaki üçüncü kaza oldu. İlk kaza Mart 2024’te Caisalmer yakınlarında meydana gelmiş, uçak bir ateş gücü gösterisinin ardından düşmüş, pilot güvenli şekilde kurtulmuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci kaza ise Kasım 2025’te Dubai Airshow sırasında gerçekleşmiş ve Wing Commander Namansh Syal hayatını kaybetmişti. Bu olayla ilgili soruşturmanın sürdüğü belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son kazayla birlikte platformun operasyonel güvenilirliği kamuoyunda yeniden tartışma konusu haline geldi. Ancak savunma uzmanları, savaş uçağı programlarının geliştirme ve ilk operasyonel kullanım safhalarında benzer kazaların küresel ölçekte görülebildiğini vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mk1A teslimat gecikmeleri mercek altında&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan Hava Kuvvetleri, HAL ile 180 adet LCA Mk1A varyantı için büyük bir sözleşme imzaladı. Mk1A modeli; gelişmiş aviyonikler, iyileştirilmiş radar sistemleri ve artırılmış muharebe kabiliyeti ile öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna karşın HAL’in Mk1A teslimat takviminde birden fazla gecikme yaşadığı bildiriliyor. Tedarik zinciri sorunları ve teknik entegrasyon süreçlerinin üretim planını etkilediği belirtiliyor. Son kaza, bu gecikmelerin daha yakından incelenmesine neden oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tüm Tejas filosu geçici olarak yere indirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şubat 2026’daki kazanın ardından Hindistan Hava Kuvvetleri’nin tedbir amacıyla tüm operasyonel Tejas uçaklarını geçici olarak uçuşa kapattığı bildirildi. Bu uygulamanın, filodaki tüm uçaklarda teknik ve yapısal kontroller yapılmasını sağlamak amacıyla devreye alındığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filonun yere indirilmesi, potansiyel teknik sorunların erken tespit edilmesi ve benzer olayların önlenmesi açısından ihtiyati bir adım olarak değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hindistanda-ucuncu-tejas-kazasi-hava-kuvvetleri-tum-filoyu-yere-indirdi-ve-mk1a-teslimat-gecikmeleri-yeniden-gundemde-pd2dyveqa5f</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:06 +0300</pubDate></item><item><title>İtalya, donanma modernizasyonu kapsamında yeni nesil ilk açık deniz karakol gemisini denize indirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/italya-donanma-modernizasyonu-kapsaminda-yeni-nesil-ilk-acik-deniz-karakol-gemisini-denize-indirdi-9e3pctd42e</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalya merkezli gemi inşa şirketi Fincantieri, İtalyan Donanması için inşa edilen yeni nesil dört açık deniz karakol gemisinden (OPV) ilki olan Ugolino Vivaldi’yi denize indirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 95 metre uzunluğundaki gemi, Roma’nın alt kademe suüstü filosunu modernize etme ve münhasır ekonomik bölgesindeki gözetim kapasitesini artırma hedefinin önemli bir parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tören Riva Trigoso tersanesinde gerçekleştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denize indirme töreni 21 Şubat 2026 tarihinde Fincantieri’nin Riva Trigoso tersanesinde yapıldı. Program, Fincantieri ile Leonardo ortaklığındaki Orizzonte Sistemi Navali tarafından yürütülüyor. Sözleşme, İtalya Ulusal Silahlanma Direktörlüğü bünyesindeki Deniz Silahlanma Direktörlüğü tarafından verilmiş durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törene İtalyan Donanması temsilcileri, yerel yetkililer ve savunma sanayii yöneticileri katıldı. Katılımın yüksek düzeyde olması, projenin hem kurumsal hem de endüstriyel önemini ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;95 metrelik platform, 2.400 ton deplasman&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 2.400 ton deplasmana sahip olan gemi, 93 personel kapasiteli olarak tasarlandı. Ugolino Vivaldi, özellikle deniz yetki alanı gözetimi, ticari gemi trafiğinin izlenmesi, stratejik deniz ulaştırma hatlarının korunması ve münhasır ekonomik bölgede icra edilecek güvenlik görevleri için optimize edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Platform aynı zamanda çevre güvenliği görevlerine de uyumlu. Zehirli sıvı sızıntıları ve deniz kirliliğine müdahale gibi görevler için teknik donanıma sahip olacak şekilde planlandı. Bu yaklaşım, İtalya’nın yoğun ticaret trafiğine sahip Akdeniz’de hem güvenlik hem de çevresel koruma sorumluluğunu birlikte yürütme stratejisini yansıtıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Entegre dijital köprü sistemi öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sınıfın en dikkat çekici yeniliklerinden biri entegre deniz köprüsü sistemi oldu. Fincantieri NexTech ve Leonardo iş birliğiyle geliştirilen sistem, sevk, dümen kontrolü, platform yönetimi ve bazı muharebe sistemi fonksiyonlarını tek bir komuta istasyonunda birleştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Motorlar, dümen sistemi ve temel gemi fonksiyonları yalnızca iki operatör tarafından yönetilebiliyor. Bu yüksek otomasyon seviyesi, personel yükünü azaltırken reaksiyon süresini ve seyir güvenliğini artırıyor. Aynı zamanda uzun vadeli personel maliyetlerinde tasarruf sağlanması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ağ merkezli harekâta uyumlu yapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım, gemiyi klasik bir sahil güvenlik platformunun ötesine taşıyarak dijital olarak entegre edilmiş bir gözetim ve denetim düğümü haline getiriyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/italya-donanma-modernizasyonu-kapsaminda-yeni-nesil-ilk-acik-deniz-karakol-gemisini-denize-indirdi-9e3pctd42e</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:48:03 +0300</pubDate></item><item><title>İrlanda, 1 milyar avroluk anlaşmayla Fransız Scorpion zırhlıları ve CAESAR obüslerini envantere katmaya hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/irlanda-1-milyar-avroluk-anlasmayla-fransiz-scorpion-zirhlilari-ve-caesar-obuslerini-envantere-katmaya-hazirlaniyor-1hq5nygff82h</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İrlanda, kara kuvvetlerini kapsamlı biçimde modernize etmek amacıyla KNDS France üretimi Scorpion ailesi zırhlı araçlar ile CAESAR kundağı motorlu obüsleri kapsayan 1 milyar avroyu aşan bir tedarik programı üzerinde çalışıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransız gazetesi La Tribune’un 21 Şubat 2026 tarihli haberine göre çok dilimli şekilde planlanan paket; Jaguar keşif ve muharebe araçları, Griffon personel taşıyıcıları, Serval hafif çok amaçlı zırhlılar ve CAESAR 155 mm obüs sistemlerini içeriyor. Anlaşmanın hayata geçmesi halinde İrlanda Savunma Kuvvetleri, ağırlıklı olarak barışı destekleme görevlerine odaklı mevcut yapısından çıkarak dijital ağlarla entegre edilmiş, müşterek harekât kabiliyetine sahip bir kara kuvveti yapısına geçiş yapacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma politikasında önemli kırılma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu alımın gerçekleşmesi, İrlanda’nın savunma sanayii tercihleri açısından kayda değer bir yön değişimine işaret ediyor. 2015–2024 döneminde Dublin yönetiminin Fransa’dan yalnızca 53,1 milyon avro tutarında askeri ekipman siparişi verdiği belirtiliyor. 1 milyar avroyu aşan yeni sözleşme, İrlanda’yı Avrupa zırhlı araç pazarında dikkat çeken müşterilerden biri haline getirebilir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu hamle aynı zamanda Fransa ve Belçika’nın omurgasını Scorpion ailesi platformların oluşturduğu kara kuvvetleri yapılanmasıyla İrlanda arasında operasyonel uyum zemini yaratabilir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Scorpion ailesinin teknik yapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarik paketinin merkezinde, Fransa’nın 2010’lu yıllarda başlattığı Scorpion modernizasyon programı kapsamında geliştirilen platformlar bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CAESAR ile uzun menzilli ateş gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Paketin en dikkat çeken unsurlarından biri CAESAR 155 mm tekerlekli obüs sistemi. 40 kilometreyi aşan menzile ulaşabilen sistem, atış sonrası hızlı mevzi değiştirme kabiliyeti sayesinde karşı batarya tehdidine karşı dayanıklılık sağlıyor. Tekerlekli şasi yapısı, hareketlilik ile ateş gücü arasında dengeli bir çözüm sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistemle birlikte İrlanda’nın, modern ve yüksek hareket kabiliyetine sahip uzun menzilli topçu kapasitesine ilk kez kapsamlı biçimde sahip olması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eski platformların yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernizasyon planının, İrlanda envanterindeki Piranha III 8x8 ve RG-32M 4x4 gibi 1990’lı ve 2000’li yıllardan kalma platformların yerini almayı hedeflediği değerlendiriliyor. Yeni araçlarla birlikte yalnızca zırh ve hareket kabiliyeti değil, aynı zamanda sensörden atışa uzanan dijital entegrasyon mimarisi de yenilenmiş olacak.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/irlanda-1-milyar-avroluk-anlasmayla-fransiz-scorpion-zirhlilari-ve-caesar-obuslerini-envantere-katmaya-hazirlaniyor-1hq5nygff82h</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:47:58 +0300</pubDate></item><item><title>İsviçre Patriot gecikmesi sonrası Avrupa yapımı SAMP/T seçeneğini masaya yatırdı</title><link>https://gdh.digital/haber/isvicre-patriot-gecikmesi-sonrasi-avrupa-yapimi-sampt-secenegini-masaya-yatirdi-f99jq4jzdn</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsviçre, ABD’nin Patriot hava savunma sistemi teslimatlarını süresiz olarak ertelemesinin ardından Avrupa yapımı SAMP/T sistemini alternatif olarak değerlendirmeye başladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Washington’un teslimat takvimini Ukrayna’ya öncelik verecek şekilde ötelemesi, Bern’de siyasi tartışmaları beraberinde getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’nin, İsviçre tarafından sipariş edilen beş adet Patriot bataryasının teslimat planını askıya aldığı bildirildi. Gecikmenin, Ukrayna’nın hava savunma ihtiyaçlarına öncelik verilmesinden kaynaklandığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa alternatifi: SAMP/T&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Potansiyel alternatif olarak öne çıkan SAMP/T, Fransa ve İtalya ortaklığında geliştirilen ve Avrupa’da Patriot sistemine rakip gösterilen başlıca orta menzilli hava savunma çözümlerinden biri olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsviçre basınında yer alan haberlere göre, sistem üreticileri İsviçre’ye 2029 yılına kadar teslimat yapılabileceği yönünde taahhütte bulundu. Daha kısa teslim süresi ihtimali, artan hava tehditleri karşısında önemli bir unsur olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Siyasi çevrelerden eleştiriler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD kaynaklı gecikme, İsviçre’de farklı siyasi partilerden milletvekillerinin tepkisini çekti. Yeşiller Partisi’nden milletvekili Clarence Chollet, Avrupa seçeneğine olumlu baktığını ve hükümetin de Avrupa ortaklarıyla çalışmayı arzuladığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsviçre Savunma Bakanlığı yetkilileri ise mevcut sözleşmenin yeniden değerlendirilmesi ihtimalini dışlamadı. Konunun Federal Konsey düzeyinde ele alınabileceği ve gerekli görülmesi hâlinde yeni bir yön belirlenebileceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmeden çekilmenin maliyeti gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Patriot sistemine yönelik sözleşmenin iptal edilmesi durumunda, İsviçre’nin mali yükümlülüklerle karşı karşıya kalabileceği belirtiliyor. İsviçre’nin Patriot sistemi için yaklaşık 700 milyon İsviçre frangı ön ödeme yaptığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmeden çekilmenin cezai şartlar doğurabileceği ve bunun siyasi sonuçlar yaratabileceği değerlendiriliyor. Önümüzdeki haftalarda İsviçre hükümetinin, Patriot sistemlerinin 2030 yılına kadar teslim edilip edilmeyeceği ve toplam maliyetin ne olacağına ilişkin netlik sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kararın, İsviçre’nin uzun vadeli hava savunma mimarisini ve ABD ile Avrupa savunma sanayii ortakları arasındaki dengeyi doğrudan etkileyeceği değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvicre-patriot-gecikmesi-sonrasi-avrupa-yapimi-sampt-secenegini-masaya-yatirdi-f99jq4jzdn</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:47:54 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Ordusu, 155 mm Mobil Taktik Top için prototip çağrısına hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-155-mm-mobil-taktik-top-icin-prototip-cagrisina-hazirlaniyor-gfvw6h59z3</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Ordusu’nun, 155 mm tekerlekli kundağı motorlu obüs tedarikine yönelik Mobil Taktik Top programı kapsamında Mart ayı sonuna kadar prototip teklif çağrısı yayımlamayı planladığı bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, mevcut çekili obüs sistemlerinin yerini alacak yeni nesil bir tekerlekli topçu sisteminin envantere kazandırılmasını hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prototip teklif çağrısı kapsamında firmaların, tekerlekli şasi üzerine entegre edilmiş 155 mm kundağı motorlu obüs sistemleri için altı ila 12 adet arasında prototip teslim etmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Karar Temmuz ayında verilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Ordusu’nun, sunulan çözümler arasından bir sonraki aşamaya geçecek adayları Temmuz ayında belirlemesi bekleniyor. Seçilecek prototiplerin teslimatının ise içinde bulunulan mali yılın sonuna kadar, yani Eylül ayına kadar başlaması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslim edilen sistemler, gerçek mühimmatla atış testleri, ABD Ordusu standart mühimmatlarıyla uyumluluk, atış kontrol ve haberleşme sistemleri entegrasyonu ile topçu personeli tarafından yapılacak operasyonel değerlendirmelere tabi tutulacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Nihai seçim 2027 mali yılında yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında nihai sistem seçiminin 2027 mali yılının dördüncü çeyreğinde, Temmuz–Eylül 2027 döneminde yapılması planlanıyor. Yeni sistemin, özellikle Stryker tugay muharebe ekipleri ile hafif ve mobil birliklerde kullanılan M777 çekili obüslerinin yerini alması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplam ihtiyacın 498 adede kadar çıkabileceği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yalnızca tekerlekli platformlar değerlendirilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programda yalnızca tekerlekli şasiye sahip sistemlerin değerlendirmeye alınacağı bildirildi. ABD Ordusu’nun, koruma seviyesi açısından M109A7 Paladin seviyesinde veya daha yüksek gereksinimler belirlemesi, hafif korumaya sahip bazı sistemleri yarış dışında bırakabilecek bir unsur olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda daha ağır 8×8 veya 10×10 şasi üzerine entegre edilmiş kuleli sistemlerin öne çıkabileceği ifade ediliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-155-mm-mobil-taktik-top-icin-prototip-cagrisina-hazirlaniyor-gfvw6h59z3</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:47:49 +0300</pubDate></item><item><title>Avrupa’nın altıncı nesil uçağı siyasi krize takıldı</title><link>https://gdh.digital/haber/avrupanin-altinci-nesil-ucagi-siyasi-krize-takildi-n7xuiw2kqqo</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Belçika Savunma Bakanı Theo Francken, Friedrich Merz’in son açıklamalarının ardından 100 milyar avro değerindeki Future Combat Air System projesinin fiilen sona erdiğini söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransa, Almanya ve İspanya’nın ortak girişimi olan program, altıncı nesil bir savaş uçağı ile insansız sistemler ve yapay zekâ destekli bir muharebe bulutunu kapsıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fransa-Almanya anlaşmazlığı derinleşti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın geleceği, Paris ile Berlin arasındaki uzun süredir devam eden görüş ayrılıkları nedeniyle belirsizliğe sürüklendi. Gözlemci statüsünde bulunan ve projeye tam katılım niyetini açıklayan Belçika ise artık girişimin devam edemeyeceği görüşünde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Francken sosyal medya üzerinden yaptığı açıklamada, “Fransız-Alman-İspanyol altıncı nesil savaş uçağı olmayacak” ifadelerini kullandı. Bakan, Almanya ile Fransa arasındaki ayrışmanın “fazla derin” olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu değerlendirme, Almanya Başbakanı Merz’in Almanya’nın Fransa ile aynı savaş uçağına ihtiyaç duymadığı yönündeki açıklamalarının ardından geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Belçika’nın katılım kararı tartışmalıydı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Temmuz 2025’te Belçika hükümeti, FCAS programına tam katılımı onaylamıştı. Aynı dönemde Belçika Hava Kuvvetleri’nin hem ABD yapımı F-35 beşinci nesil savaş uçaklarını hem de 2040 civarında hizmete girmesi hedeflenen FCAS platformunu birlikte kullanması planlanıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak bu karar Fransa’da sert tepkiyle karşılandı. Éric Trappier, yani projenin Fransız ana yüklenicisi Dassault Aviation’ın CEO’su, Belçika’nın F-35 tercihine gönderme yaparak, “Eğer F-35 alma fikrinden vazgeçerlerse memnuniyetle karşılarız. Aksi takdirde bu durum bizimle alay etmek olur” ifadelerini kullanmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Brüksel pozisyonunu yeniden gözden geçiriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Francken ise söz konusu eleştirilere, “kibirli sanayicilerden ders almaya ihtiyaçları olmadığını” belirterek yanıt verdi. Belçika’nın programa katılım kararını müttefikleriyle istişare ederek yeniden değerlendireceğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Avrupa’nın altıncı nesil uçağı hâlâ bir hayal. Umarım gerçekleşir. Tüm seçenekleri değerlendiriyoruz” diyen Francken’in, önümüzdeki hafta Belçika parlamentosunun savunma komitesine alternatif planını sunması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;100 milyar avroluk projenin geleceği belirsiz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman hükümetinin ay sonuna kadar Fransa’dan resmi bir yanıt beklediği bildiriliyor. Buna karşın mevcut tablo, Avrupa’nın en iddialı savunma projelerinden biri olarak görülen FCAS’ın ciddi bir siyasi ve endüstriyel krizle karşı karşıya olduğunu gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belçika’nın açıklamaları, programın geleceğine dair Avrupa çapındaki belirsizliği daha da artırmış durumda.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avrupanin-altinci-nesil-ucagi-siyasi-krize-takildi-n7xuiw2kqqo</guid><pubDate>Mon, 23 Feb 2026 10:47:45 +0300</pubDate></item></channel></rss>