<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Sun, 25 Jan 2026 09:40:13 +0000</lastBuildDate><item><title>Irak, Güney Kore’den 250 adet K2 Black Panther tankı tedarikine hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/irak-guney-koreden-250-adet-k2-black-panther-tanki-tedarikine-hazirlaniyor-cl8rgedn69</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Koreli savunma ve demiryolu sistemleri üreticisi Hyundai Rotem, K2 ana muharebe tankının ihracatı kapsamında Irak dâhil birçok ülkeyle ileri düzey görüşmeler yürütüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güney Kore merkezli aracı kurum Kiwoom Securities tarafından 22 Ocak 2026 tarihinde yayımlanan bir analiz raporuna göre, Hyundai Rotem, K2 Black Panther ana muharebe tankının ihracatı kapsamında Irak ile ileri düzey temaslar yürütüyor. Raporda, Irak’ın yaşlanan zırhlı araç filosunu yenilemek amacıyla 250 adede kadar K2 tankı tedarik etmeyi değerlendirdiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kiwoom Securities analisti Lee Han-gyeol, üst düzey bir Irak heyetinin geçen yaz Hyundai Rotem’in üretim tesislerini ziyaret ettiğini ve yaklaşık 6,5 milyar dolar değerinde olabilecek bir sözleşmenin yıl içinde imzalanmasının beklendiğini ifade etti. Ancak hem Irak makamları hem de Hyundai Rotem tarafından henüz resmi bir doğrulama yapılmış değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Peru ve Romanya da gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rapora göre Hyundai Rotem’in ihracat gündemi Irak ile sınırlı değil. Şirketin; Peru, Romanya ve Suudi Arabistan ile de K2 tankı başta olmak üzere kara platformları için görüşmeler yürüttüğü aktarılıyor. Bu temasların, Polonya’ya yapılan büyük ölçekli K2 teslimatlarının ardından Güney Kore kara sistemlerine yönelik uluslararası talebin sürdüğünü gösterdiği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Analist Lee Han-gyeol, Hyundai Rotem’in Peru ile Aralık 2025’te yaklaşık 2 milyar dolar değerinde bir çerçeve anlaşması imzaladığını hatırlattı. Bu anlaşma; 54 adet K2 ana muharebe tankı ile 141 adet tekerlekli zırhlı aracı kapsıyor. Kiwoom Securities, uygulama sözleşmesinin 2026’nın ilk yarısında imzalanabileceğini öngörse de, taraflardan henüz bağlayıcı bir açıklama gelmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Romanya cephesinde ise Bükreş yönetiminin, yeni nesil tank programı kapsamında yaklaşık 216 ana muharebe tankı tedariki için 6,5 milyar avroluk bir bütçe ayırdığı belirtiliyor. Raporda K2 Black Panther’in, bu program kapsamında değerlendirilen önde gelen adaylardan biri olduğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;K2 Black Panther’in öne çıkan özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;K2 Black Panther; 120 mm yivsiz ana topu, gelişmiş atış kontrol sistemi, modern sensörleri ve aktif koruma seçenekleriyle öne çıkıyor. Tank, hem konvansiyonel harp senaryoları hem de yüksek yoğunluklu çatışma ortamları için tasarlanmış bir platform olarak tanımlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kiwoom Securities’e göre, söz konusu potansiyel anlaşmaların hayata geçmesi hâlinde Hyundai Rotem’in Avrupa, Orta Doğu ve Latin Amerika’daki zırhlı araç varlığının önemli ölçüde genişlemesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/irak-guney-koreden-250-adet-k2-black-panther-tanki-tedarikine-hazirlaniyor-cl8rgedn69</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:41:05 +0300</pubDate></item><item><title>MKE'nin ürünlerine Avrupa'dan büyük ilgi</title><link>https://gdh.digital/haber/mkenin-urunlerine-avrupadan-buyuk-ilgi-fch3cdc0zdj</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Makine ve Kimya Endüstrisi (MKE), harp sahasının ihtiyaçlarını gözeterek geliştirdiği yeni sistem ve ürünler ile kritik başarılara imza atmaya ve adından söz ettirmeye devam ediyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugüne kadar MKE imzalı ürünleri 5 kıtada 105 ülkeye ihraç eden Şirketin son dönemde kapısını daha çok Avrupa ülkeleri çalıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025’te yoğun uluslararası ilgi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında 39 ülkeden 56 resmi heyet ve 21 firma temsilcisi MKE Genel Müdürlük yerleşkesi ve fabrikalarını ziyaret etti. Geçtiğimiz yıl Aralık ayında İspanya Silahlı Kuvvetleri heyeti MKE’yi ziyaret etmiş; hafif silah mühimmatı imalatı, fişek üretim hat kurulumları yürüten Gazi Fişek Fabrikasını gezerek, MKE’nin teknolojik kabiliyetlerine ilişkin detaylı bilgi almıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İspanya’nın ardından bir başka Avrupa ülkesi İsviçre’den gelen heyet de 21 Ocak’ta MKE’ye bir ziyaret gerçekleştirdi. İsviçre Genelkurmay Başkanlığı’ndan Albay Thomas Brunner ve beraberindeki askeri heyete MKE’nin geniş ürün portföyü tanıtılırken; başta TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi (YHSS) ve BORAN 105 mm Hafif Çekili Obüs olmak üzere yüksek teknoloji ürünler hakkında bilgi verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa sahasında MKE imzalı ürünler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir yanda Avrupa ülkelerinin ziyaretleri devam ederken, diğer yanda MKE sahada kendini kanıtlayan ürünlerini Avrupa’ya ihraç etmeye devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Cumhuriyet tarihinin ilk yurt dışı obüs ihracatı olarak 2024 yılında Bangladeş’e gönderilen Boran obüsü, 2025 yılında Avrupa ülkesi Kuzey Makedonya’ya ihraç edilmiş ve saha testlerinde tam puan almıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Geçtiğimiz yıl Aralık ayında, TCG Akhisar’ın, imzalanan anlaşma kapsamında Romanya Deniz Kuvvetleri Komutanlığı’na ihracatıyla birlikte gemide konuşlu bulunan milli deniz topu silah sistemi MKE Denizhan-76 da Romanya silahlı kuvvetlerinin envanterine girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gelişen Türk savunma sanayiisinin en köklü ve öncü kuruluşu MKE, uluslararası iş birliklerini güçlendirme ve savunma sanayiinde ileri teknoloji çözümler üretme hedefi doğrultusunda temaslarını çok yönlü bir strateji ile sürdürüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mkenin-urunlerine-avrupadan-buyuk-ilgi-fch3cdc0zdj</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:41:02 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail’den Yunanistan’a kapsamlı savunma teklifi</title><link>https://gdh.digital/haber/israilden-yunanistana-kapsamli-savunma-teklifi-qrdwba13uon</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail Savunma Bakanı Yisrael Katz’ın Atina ziyareti sırasında, Yunanistan’ın askeri caydırıcılığını güçlendirmeyi amaçlayan geniş kapsamlı bir savunma ve silah paketi sunduğu ortaya çıktı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunanistan Savunma Bakanı Nikos Dendias ve İsrail Savunma Bakanı Yisrael Katz&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan basınına yansıyan bilgilere göre teklif, hava gücünden balistik füze savunmasına kadar uzanan çok katmanlı bir yapıyı kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yisrael Katz, Atina temasları kapsamında Yunanistan Savunma Bakanı Nikos Dendias ile bir araya geldi. Görüşmelerde, Yunanistan’ın askeri kapasitesini niteliksel olarak artırmaya yönelik kapsamlı bir savunma iş birliği paketi ele alındı. Yunan basınında yer alan değerlendirmelerde, teklifin özellikle Türkiye’nin Ege ve Doğu Akdeniz’de artan askeri etkisine karşı caydırıcılık sağlamayı hedeflediği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava gücü ve hassas mühimmat başlıkları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Basına yansıyan bilgilere göre İsrail’in sunduğu paket; hava üstünlüğünün güçlendirilmesi, hassas güdümlü mühimmat tedariki ve ileri sensör teknolojilerinin entegrasyonunu içeriyor. Bu çerçevede, Yunanistan’ın tedarik etmeyi planladığı F-35 savaş uçaklarına İsrail menşeli elektronik harp, sensör ve görev sistemlerinin entegre edilmesi seçeneği gündeme geldi. Ayrıca RAMPAGE ve SPICE mühimmatlarının Yunan Hava Kuvvetleri envanterine alınması ve belirli kalemlerde ortak üretim modellerinin değerlendirilmesi de teklifin unsurları arasında yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok katmanlı hava ve füze savunma mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail tarafının, Yunanistan için çok katmanlı bir hava ve balistik füze savunma ağı önerdiği ifade ediliyor. Bu mimarinin; Davud Sapanı, Barak MX, Spyder ve Arrow sistemlerini içeren entegre bir yapı üzerine kurgulandığı belirtiliyor. Pakette ayrıca, uzun menzilli hassas vuruş kabiliyeti sunan LORA balistik füzelerinin de yer aldığı aktarılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsansız hava araçlarına karşı geliştirilen İsrail teknolojilerinin, Yunanistan’ın yerli KENTAVROS sistemiyle entegre edilmesi de gündemdeki başlıklardan biri olarak öne çıkıyor. Bu yaklaşımın, düşük irtifa ve asimetrik tehditlere karşı savunma kapasitesini artırmayı amaçladığı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunan basınında kalkan ve kılıç yorumu&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israilden-yunanistana-kapsamli-savunma-teklifi-qrdwba13uon</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:59 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN'ın 17 ülkeye ihraç ettiği MUHAFIZ'a yeni yetenekler geliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsanin-17-ulkeye-ihrac-ettigi-muhafiza-yeni-yetenekler-geliyor-55ljsvjk7eb</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, deniz platformlarına güç katan, dünya denizlerinde rüştünü ispatlayan SMASH (MUHAFIZ) Uzaktan Komutalı Stabilize Silah Sistemi ürün ailesine yeni yetenekler kazandırıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye'de MUHAFIZ ismiyle bilinen SMASH ürün ailesi, 30 mm (SMASH 200/30), 25 mm (SMASH 200/25) ve 12,7 mm (SMASH 200/12,7) gibi farklı kalibre seçeneklerinden oluşan, uzaktan komutalı ve yüksek hassasiyetli stabilize silah sistemleri olarak geliştirilip kullanıma sunuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, taretin üzerinde yer alan ve silahtan bağımsız hareket edebilen hassas stabilize yönlendirici sayesinde, zorlu ve değişken deniz koşullarında ve platform hareket halindeyken bile nişan hattını hedef üzerinde sabit tutabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Asimetrik tehditler, terör ve kaçakçılıkla mücadele, kıyı koruma ve hava savunma görevlerini kapsayacak şekilde geniş bir kullanım konseptine sahip sistemler, savaş gemileri, sahil güvenlik botları ve insansız deniz araçları gibi farklı platformlara kolayca entegre edilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel performans ve koruma yeteneği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nişancının silahı kontrol birimi aracılığıyla güvenli bir bölmeden kumanda etmesini sağlayan sistem, karşı ateşe ve olumsuz hava koşullarına maruz kalmayı engelliyor. Otomatik balistik uygulama ve gelişmiş hedef takip algoritmaları sayesinde sistem, duran ve hareketli hedeflere karşı yüksek ilk atımda vuruş performansı sunuyor. Entegre termal kamera, TV kamera ve lazer mesafe ölçer cihazları ile zorlu hava ve görüş koşullarında hedef tespiti ve teşhisi yapılabilmesini sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel başarılar ve ihracat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SMASH ürün ailesiyle ilgili son dönemde hem operasyonel hem de uluslararası alanda önemli başarılar kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dünyanın elektronik harp kabiliyetine sahip ilk insansız su üstü aracı olan MARLİN SİDA’ya entegre edilen SMASH sistemleri ile başarılı atış testleri yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filipinler, Endonezya ve Malezya'nın aralarında bulunduğu ihracatlara Avrupa coğrafyasına yönelik satışların eklenmesiyle ihracat yapılan ülke sayısı 17'ye ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni nesil SMASH ve gelecek vizyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN, uzaktan komutalı silah sistemlerinin tedarik, üretim ve entegrasyon faaliyetlerini ASELSAN Konya bünyesinde sürdürürken, yeni nesil SMASH ürün ailesi için de çalışmalarını devam ettiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda yapay zeka destekli otonom sistemler, gelişmiş karar destek mekanizmaları, görüntü işleme teknolojileri, akıllı mühimmat kullanımı ve dron sürülerine karşı ortak savunma kabiliyetlerinin artırılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsanin-17-ulkeye-ihrac-ettigi-muhafiza-yeni-yetenekler-geliyor-55ljsvjk7eb</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:56 +0300</pubDate></item><item><title>KAAN’da seri üretim sonrası teslimatlar 2029’da başlayacak</title><link>https://gdh.digital/haber/kaanda-seri-uretim-sonrasi-teslimatlar-2029da-baslayacak-mcrxds8527q</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu, KAAN savaş uçağında teslimatların 2029 yılına sarkmasının muhtemel olduğunu belirtirken, bunun programın genel seyrini olumsuz etkilemediğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ Genel Müdürü Mehmet Demiroğlu, SAHA İstanbul tarafından hazırlanan ve YouTube üzerinden yayınlanan SAHA Sohbet programında yaptığı açıklamalarda, göreve geldiğinde karşılaştığı proje hedeflerini ve gelinen noktayı anlattı. Demiroğlu, önceki yönetim döneminde belirlenen üç ana kilometre taşından ikisinin başarıyla tamamlandığını hatırlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“KAAN’ın 18 Mart 2023’te hangardan çıkması hedeflenmişti ve bu hedef gerçekleşti, hatta erken gerçekleşti. 2023 sonunda uçuş hedefi vardı; o da yaklaşık 1,5–2 aylık bir gecikmeyle tamamlandı” diyen Demiroğlu, üçüncü hedefe ilişkin daha temkinli bir değerlendirme yaptı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN’da takvim: 2028 hedefi, 2029 ihtimali&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, KAAN için 2028 sonunda teslimata başlanması hedefinin 2023 yılında belirlendiğini, ancak projelerde yaşanan küçük gecikmelerin toplamda takvimi ileri ittiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Bu hedefin 2029’a kalma ihtimali yüksek. Buradaki üç aylık, başka bir yerdeki üç aylık gecikmeler sizi biraz daha itiyor. 2029 itibarıyla seri üretim fazını geçmiş ve teslimatlara başlamış olacağımızı öngörüyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu ayrıca, yakın dönemde 20 adet KAAN için resmi sipariş alınmasını beklediklerini de sözlerine ekledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Motor stratejisi: Geçici çözüm ve yerli motor hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programda KAAN’ın motor sürecine de değinen Demiroğlu, ilk aşamada F-110 motorlarının “geçici (interim) çözüm” olarak tercih edildiğini belirtti. Bu tercihin, mevcut altyapı ve tecrübeden kaynaklandığını vurgulayan Demiroğlu, şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-110, F-16’lardan bildiğimiz, test ve bakım altyapısı hazır bir motor. Bizim ihtiyaçlarımız 35 bin libre bandında, F-110’lar ise 29–30 bin seviyelerinde. Geliştirme fazını bu motorlarla tamamlamak en mantıklı yoldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda, Blok 10 ve Blok 20 olarak adlandırılan 20 ila 40 adet uçağın F-110 motoruyla üretileceğini belirten Demiroğlu, esas hedefin yerli motor olduğunu vurguladı. Yerli motor için öngörülen takvimi ise şu sözlerle aktardı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2031’lerde motoru nihai hâline getirmiş, ön üretimlere başlamış ve testlere sokmuş olmayı; 2032’de ise motoru tamamlayıp entegrasyonu ileri aşamaya taşımayı hedefliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ANKA-3’te tasarım tamamlandı, üretim başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“ANKA-3’ün kritik tasarım aşamasını yaklaşık iki ay önce tamamladık ve tasarımı dondurduk. Şu anda üretime başladık. Bu yıl iki yeni prototip üretilecek; aynı zamanda seri üretim hazırlıkları da bu tasarıma bağlı olarak başladı” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, Türk Hava Kuvvetleri için 50’nin üzerinde sipariş beklendiğini, ayrıca farklı ülkelerden ortak üretim ve birlikte geliştirme yönünde ilgi geldiğini, ancak önceliğin Türkiye’nin ihtiyaçları olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;T-925 öne çıktı, ATAK-2 beklemeye alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Helikopter projelerine ilişkin değerlendirmesinde Demiroğlu, ATAK-2’nin geçici olarak ikinci plana alındığını, buna karşılık T-925 genel maksat helikopteri projesinin öne çekildiğini açıkladı. Bu kararın, özellikle T-70 helikopterlerinde yaşanan ihracat lisansı sorunları nedeniyle ortaya çıkan ihtiyaca dayandığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Türkiye’de yaklaşık 300 genel maksat helikopteri var ve bunların önemli bir kısmı 2030–2040 arasında ömrünü dolduracak. Bu nedenle T-925’i önceliklendirdik” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, T-925’in bu yıl ilk uçuşunu yapmasının hedeflendiğini, helikopterin 19 yolcu ve 2 mürettebat taşıyabildiğini ve 4 ton su atma kapasitesiyle orman yangınlarıyla mücadelede de kullanılacağını belirtti. İlk etapta Orman Genel Müdürlüğü için 8 adet üretileceği ve teslimatların 2028’de başlayacağı açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretimde ölçek büyütme hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programda TUSAŞ’ın üretim yaklaşımına da değinen Demiroğlu, artık “tekil platform” yerine yüzlü paketler üzerinden planlama yaptıklarını söyledi. Havacılıkta seri üretim kavramının otomotivden farklı olduğuna dikkat çeken Demiroğlu, hedeflerini şu sözlerle özetledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçakta ayda bir üretim bile seri üretim sayılır. Biz önce ayda ikiye, ardından ayda üç uçağa çıkmayı hedefliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu süreçte alt yüklenicilerin rolünün artacağını belirten Demiroğlu, bazı montaj ve komponent üretimlerinin Anadolu’ya yayılacağını, HÜRJET kapsamında Kayseri’nin önemli bir merkez olacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzay ve yeni platformlar: TUSAŞ’tan iki başlıkta sürpriz hazırlık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SAHA Sohbet programında uzay projelerine de değinen Demiroğlu, gözlem uyduları için kritik önemdeki optik bileşenlere yönelik yatırımların sürdüğünü açıkladı. Bu kapsamda, yüksek çözünürlüklü uydu sistemlerinde kullanılan ayna ve mercek teknolojileri için yerli üretim kapasitesinin artırılmasının hedeflendiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Şu anda ulaşılabilen en düşük çözünürlük seviyesi 50 santimetre civarında. Biz ise 1–2 yıl içinde 30 santimetre çözünürlüğü Türkiye’de üretir hâle geleceğiz” diyen Demiroğlu, uzayın Türkiye açısından stratejik bir alan olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Demiroğlu, TUSAŞ’ın uzay alanındaki bu yatırımlarla hem teknolojik bağımsızlığı güçlendirmeyi hem de küresel pazarda rekabet edebilirliği artırmayı amaçladığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan savunma ve havacılık ekosistemine ilişkin değerlendirmelerde de bulunan Demiroğlu, SAHA İstanbul ile yakın iş birliğinin süreceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Biz her zaman olduğu gibi SAHA İstanbul’da olacağız. Yeni platformlar konusunda bir iki sürprizimiz var” ifadelerini kullanan Demiroğlu, en az iki farklı alanda hem kullanıcı ihtiyaçları hem de yapılan pazar analizleri doğrultusunda geliştirilen yeni platformlar üzerinde çalışıldığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kaanda-seri-uretim-sonrasi-teslimatlar-2029da-baslayacak-mcrxds8527q</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:52 +0300</pubDate></item><item><title>Birleşik Krallık Boxer tabanlı RCH 155 tekerlekli obüsü 2028’de sahaya sürmeyi hedefliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-boxer-tabanli-rch-155-tekerlekli-obusu-2028de-sahaya-surmeyi-hedefliyor-2uo0991385c</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Birleşik Krallık Kara Kuvvetleri, topçu modernizasyonu kapsamında Boxer zırhlı araç üzerine entegre edilen RCH 155 tekerlekli obüs sisteminin ilk gösterim aracını 2028 yılında teslim almayı planlıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak 2026’da parlamentoya sunulan resmi açıklama, Londra’nın Ukrayna’daki savaş tecrübelerinin ardından uzun menzilli ateş desteği yaklaşımını yeniden değerlendirdiğini ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakan Yardımcısı Luke Pollard, sistemin Almanya ile ortak yürütülen bir program kapsamında geliştirildiğini ve mevcut topçu envanterinin yerini alacak çözümler için kritik bir değerlendirme süreci başlatacağını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzilli ateş gücü yeniden şekilleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RCH 155 programı, Birleşik Krallık’ın emekliye ayrılan veya Ukrayna’ya devredilen klasik topçu sistemlerinin ardından oluşan kapasite boşluğunu nasıl dolduracağına yönelik arayışın bir parçası olarak öne çıkıyor. Program, henüz seri üretim kararı alınmış bir tedarik projesi değil; tekerlekli topçu konseptinin operasyonel uygunluğunu test etmeyi amaçlayan bir ara aşama niteliği taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, elde edilecek verilerin Mobile Fires Platform programına doğrudan girdi sağlayacağını ve uzun vadeli topçu modernizasyonuna yön vereceğini ifade ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;52 milyon sterlinlik Birleşik Krallık–Almanya iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RCH 155 demonstratör aracı, Birleşik Krallık ile Almanya arasında Aralık ayında imzalanan 52 milyon sterlinlik ikili anlaşma kapsamında finanse ediliyor. Early Capability Demonstrator olarak tanımlanan aracın 2028 yılının ikinci çeyreğinde teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu tarih, Birleşik Krallık Kara Kuvvetleri’nin sistemi ulusal hizmet koşulları altında resmî denemelere tabi tutabileceği en erken zaman dilimi olarak değerlendiriliyor. Program, geçici çözüm olarak İsveç menşeli Archer obüslerinin tedarik edilmesinin ardından daha kalıcı bir platforma geçiş sürecinin önemli bir adımını oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;PzH 2000 top teknolojisi Boxer platformuna entegre ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RCH 155’in merkezinde, KNDS tarafından geliştirilen ve Panzerhaubitze 2000 (PzH 2000) obüsünden türetilen Artillery Gun Module bulunuyor. Bu modül, Boxer 8x8 zırhlı araç şasisi üzerine entegre ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, 155 mm L52 namluya sahip olup NATO standart mühimmatla uyumlu şekilde görev yapıyor. Konvansiyonel mühimmatla 40 kilometrenin üzerinde, uzatılmış menzilli mühimmatla ise 54 kilometreye kadar atış menziline ulaşabiliyor. İnsansız kule yapısı, denge ayakları kullanılmaksızın 360 derece dönüş ve tüm elevasyon açılarıyla atış yapılmasına imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Otomasyon ve yüksek atış temposu öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RCH 155’in tasarım felsefesinin temelini ileri seviye otomasyon oluşturuyor. Komuta, seyrüsefer ve atış kontrol sistemleri tamamen entegre çalışıyor. Otomatik namlu yönlendirme, mühimmat taşıma ve modüler barut yükleme sayesinde sistem, hareket hâlinden ilk atışını 20 saniyenin altında gerçekleştirebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dakikada dokuz mermiye kadar atış hızına ulaşabilen RCH 155, Multiple Rounds Simultaneous Impact görev profili kapsamında beş merminin iki saniyelik zaman aralığında hedefe eş zamanlı düşmesini sağlayabiliyor. Almanya’da 2021 yılında yapılan denemelerde doğrulanan hareket hâlinde atış kabiliyeti, konvoy koruma ve ani hedeflere karşı hızlı reaksiyon senaryolarını mümkün kılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Koruma ve hareket kabiliyeti Boxer şasisiyle sağlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araç, önde konumlandırılmış zırhlı mürettebat bölümünde görev yapan iki kişilik bir ekiple kullanılıyor. Mürettebat, tüm görev süresince zırh altında kalıyor. STANAG 4569 Seviye 4 balistik koruma sunan AMAP modüler zırh, 14,5 mm zırh delici mühimmata karşı dayanım sağlarken, ön sektörde daha yüksek tehditlere karşı koruma sunulduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mayın ve el yapımı patlayıcılara karşı çok katmanlı taban yapısı, gövde veya tekerlek altında 10 kilogram TNT eşdeğeri patlamalara dayanacak şekilde tasarlandı. 800 beygir gücünün üzerindeki MTU V8 dizel motor, araca 100 km/s azami hız ve yaklaşık 700 kilometrelik operasyonel menzil kazandırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortak değerlendirme süreci 2029’a kadar sürecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birleşik Krallık ve Almanya tarafından yürütülen ortak değerlendirme ve gösterim sürecinin 2029’un dördüncü çeyreğinde tamamlanması hedefleniyor. Test ve değerlendirme faaliyetlerinin eş zamanlı yürütülmesiyle karar süreçlerinin hızlandırılması amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Luke Pollard, her iki ülkenin de maliyetleri netleşmiş ortak bir yapılandırmaya en kısa sürede geçmeyi hedeflediğini ve bu yaklaşımın Trinity House Anlaşması kapsamında savunma sanayi iş birliğini ve birlikte çalışabilirliği güçlendirdiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO doktrini ve yüksek yoğunluklu çatışmalarla uyum&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RCH 155, sürekli gözetleme, karşı batarya radarları ve insansız hava araçlarıyla şekillenen yüksek yoğunluklu çatışma ortamlarına uygun olarak tasarlandı. “At ve yer değiştir” konsepti sayesinde atış sonrası hızlı mevzi değişimi sağlanırken, dijital ateş kontrol ve ağ destekli veri bağlantıları daha dağınık konuşlanmayı mümkün kılıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-boxer-tabanli-rch-155-tekerlekli-obusu-2028de-sahaya-surmeyi-hedefliyor-2uo0991385c</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:47 +0300</pubDate></item><item><title>RTX Tomahawk seyir füzeleri için 476,5 milyon dolarlık modernizasyon sözleşmesi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/rtx-tomahawk-seyir-fuzeleri-icin-4765-milyon-dolarlik-modernizasyon-sozlesmesi-aldi-b26odd9rohd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Savunma Bakanlığı, ABD Donanması ve Kraliyet Donanması envanterinde bulunan Tomahawk seyir füzelerinin modernizasyonu ve hizmet ömrünün uzatılması amacıyla RTX ile 476,5 milyon dolar tutarında yeni bir sözleşme imzaladığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, ABD ve müttefik deniz kuvvetlerinin mevcut füze stoklarının uzun vadeli harekâta hazır tutulmasını hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak ayında imzalanan sözleşme, Tomahawk programının beşinci ve altıncı üretim paketlerini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Beşinci ve altıncı üretim paketleri kapsanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sınırlı sayıda füzenin ABD Kara Kuvvetleri ve ABD Deniz Piyade Kolordusu envanterine aktarılması planlanırken, sözleşme kapsamında Kraliyet Donanması için ayrılan iş payının 99,5 milyon dolar değerinde olduğu açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tomahawk füzeleri Block V standardına yükseltiliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program çerçevesinde RTX, Tomahawk seyir füzelerinin hizmet ömrünü 15 yıl uzatacak ve sistemleri Block V standardına yükseltecek. Modernizasyon sürecinde depolarda bulunan mevcut füzelerin kullanılması, birim maliyetlerin sınırlandırılmasını ve aynı zamanda yeterli harp stoku seviyesinin korunmasını amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, bu yaklaşımın yüksek yoğunluklu muharebe senaryoları için gerekli sayısal kapasitenin muhafaza edilmesini sağladığını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çalışmalar 2029 yılına kadar sürecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamındaki modernizasyon ve ömür uzatma faaliyetlerinin Nisan 2029 itibarıyla tamamlanması planlanıyor. Program, Tomahawk füzelerinin son dönemdeki operasyonel kullanımlarının ardından hayata geçirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Donanması, Haziran ayında Operation Midnight Hammer kapsamında İran’daki askeri hedeflere yönelik sınırlı Tomahawk saldırıları gerçekleştirmişti. Ayrıca füzeler, Nijerya’da terörist kamplara karşı düzenlenen operasyonlarda da kullanıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rtx-tomahawk-seyir-fuzeleri-icin-4765-milyon-dolarlik-modernizasyon-sozlesmesi-aldi-b26odd9rohd</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:44 +0300</pubDate></item><item><title>ALKA lazer silahı, mini ve FPV dronlara karşı kullanılmaya başlandı</title><link>https://gdh.digital/haber/alka-lazer-silahi-mini-ve-fpv-dronlara-karsi-kullanilmaya-baslandi-ps6pdv3w5tc</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN tarafından geliştirilen ALKA Yönlendirilmiş Enerji Silah Sistemi (YESS), elektromanyetik karıştırma ve lazer silahını bir araya getiren hibrit mimarisiyle mini/mikro İHA’lara ve FPV dronlara karşı kritik tesislerin korunmasında aktif rol almaya başladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ALKA YESS, asimetrik tehditlere karşı elektromanyetik karıştırma silahı (EKS) ve lazer silahını aynı platformda buluşturan çok yakın hava savunma sistemi olarak öne çıkıyor. Sistem, tehditlerin önce EKS ile işlevsiz hâle getirilmesini, ardından lazer silahıyla fiziksel tahrip edilmesini mümkün kılan iki katmanlı bir mimariye sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde; hedefe özel üretilmiş, farklı güdüm çözümleriyle seyir kabiliyeti kazandırılmış ve üzerinde kamera ya da patlayıcı gibi faydalı yükler taşıyabilen mini/mikro İHA’lar ile İHA sürüleri, güvenli bir menzilde etkisiz hâle getirilebiliyor. ALKA, ayrıca meskûn mahallerdeki bombalı tuzaklar ve yol kenarlarına yerleştirilen el yapımı patlayıcı (EYP) düzeneklerine karşı da kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik kabiliyetler öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemin açıklanan başlıca özellikleri arasında şunlar yer alıyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Lazer silahı ile 750 metre etkili tahrip menzili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• EKS ile geniş bantta mini/mikro İHA tehditlerini engelleme&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Radar ile alçak ve yüksek irtifadan uçan İHA’ları tespit ve takip&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Elektro-optik sistemlerle yüksek hassasiyette hedef takibi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yüksek hızlı hedef takip ve tahrip kabiliyeti&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hedef üzerinde tahrip edilecek bölgenin hassas seçimi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yapay zekâ destekli, görüntü üzerinden otomatik hedef tespiti ve takibi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sürü saldırılarına karşı hedef sayısından bağımsız engelleme&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Gece-gündüz görev yapabilme ve seri atış yeteneği&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Konvansiyonel yöntemlere kıyasla düşük atış maliyeti&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş kullanım alanı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ALKA YESS; askerî birliklerin, kamu binalarının, havaalanlarının, enerji ve teknolojik üretim tesislerinin, toplu yaşam alanlarının ve VIP unsurların korunması gibi geniş bir yelpazede kullanılabiliyor. Sistem; mobil konfigürasyonda araç üzerine entegre edilebildiği gibi, sabit konuşlu olarak kule veya kabin yerleşimiyle de görev yapabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mobil kullanımda iki personel ile işletilebilen sistem, sabit tesislerde tek personelle ve mevcut güç altyapısı kullanılarak çalıştırılabiliyor. Komuta merkezinden uzaktan komuta edilebilmesi, operasyonel esnekliği artıran unsurlar arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN: FPV dronlar da hedef setine alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, ALKA’nın sahadaki rolüne ilişkin yaptığı değerlendirmede sistemin gelişen tehditlere göre sürekli evrildiğini vurguladı. İkinci, şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lazer silahı olarak da bilinen ALKA Yönlendirilmiş Enerji Silah Sistemi, kritik askerî tesis ve devlet kurumlarının korunmasında rol almaya başladı. 2019 yılından bu yana mini/mikro İHA ve dronlar gibi asimetrik tehditleri etkisiz hâle getirebilen ALKA’yı yeni yeteneklerle geliştirmeye devam ediyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, son dönemde sahada etkisi artan FPV dronlara da dikkat çekerek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gelişen tehdit tiplerini analiz ederek, konvansiyonel küçük silahlarla hedef alınması son derece zor olan FPV dronları da ALKA’nın hedefleri arasına ekledik. Böylece ülkemiz, kamikaze FPV dronlara karşı da önemli bir savunma yeteneği kazandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/alka-lazer-silahi-mini-ve-fpv-dronlara-karsi-kullanilmaya-baslandi-ps6pdv3w5tc</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:40 +0300</pubDate></item><item><title>Birleşik Krallık Typhoon filosu için ECRS Mk2 radarlarını sipariş etti</title><link>https://gdh.digital/haber/ingiltere-typhoon-filosu-icin-ecrs-mk2-radarlarini-siparis-etti-h32vduvg0ln</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Birleşik Krallık, Kraliyet Hava Kuvvetleri’nin (RAF) Eurofighter Typhoon filosunu ileri seviye sensör ve elektronik harp kabiliyetleriyle güçlendirme yönünde önemli bir adım attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı, Typhoon uçaklarında kullanılacak ECRS Mk2 radarlarının tam ölçekli üretimi ve entegrasyonu için BAE Systems ile 453,5 milyon sterlin tutarında bir sözleşme imzaladığını duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 613 milyon dolar değerindeki anlaşma, test ve değerlendirme süreci tamamlanan radar programının bir sonraki aşamasını oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tranche 3 Typhoon’lar kapsama alınıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radarların entegrasyon süreci, BAE Systems ve Leonardo UK ortaklığında yürütülecek. Yetkililer, sistemin on yılın sonuna doğru RAF hizmetine girmesinin planlandığını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elektronik harp ve algılama tek sistemde birleşiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ECRS Mk2 radarı, geleneksel hava savunma radarlarının ötesine geçen bir mimari sunuyor. Sistem; hava ve yer hedeflerini aynı anda tespit, tanımlama ve takip edebilmenin yanı sıra elektronik taarruz ve elektronik korunma görevlerini de icra edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı, radarın bu çok rollü yapısı sayesinde Typhoon uçaklarının dış destek unsurlarına olan bağımlılığının azalacağını, yoğun tehdit ortamlarında ise hayatta kalma kabiliyetinin artacağını vurguluyor. Bu özelliklerin özellikle çekişmeli hava sahalarında icra edilen NATO görevlerinde kritik önem taşıdığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim ve entegrasyon İngiltere geneline yayılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radarların geliştirme ve üretim faaliyetleri Leonardo tarafından Edinburgh ve Luton tesislerinde yürütülecek. Typhoon uçaklarına entegrasyon çalışmaları ise Lancashire’daki BAE Systems tesislerinde gerçekleştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketler, mevcut sözleşmenin Tranche 3 filosunun tamamını kapsadığını ve ilerleyen dönemde ek modernizasyon faaliyetlerine zemin hazırlayacağını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yetkililer Typhoon’un NATO’daki rolüne dikkat çekiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems Air Hava Operasyonları Genel Müdürü Richard Hamilton, Typhoon’un Birleşik Krallık savunmasındaki merkezi rolüne vurgu yaptı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Typhoon programı, Birleşik Krallık’ın ulusal savunma ve güvenliğinin temel sütunlarından biridir. NATO operasyonlarının merkezinde görev yapan Typhoon uçakları, Avrupa’nın doğu kanadında hava polisliği görevlerini yerine getiriyor. Bu yatırımlar, hem mevcut filonun etkin kullanımını hem de geleceğin muharebe hava teknolojilerinin hızlandırılmasını sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanı John Healey ise artan tehdit ortamına dikkat çekerek radar modernizasyonunun stratejik önemini şu sözlerle ifade etti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Typhoon filomuz, Birleşik Krallık ve NATO hava savunmasının bel kemiğidir. Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik insansız hava aracı saldırıları ve NATO hava sahasını ihlal eden faaliyetleri dikkate alındığında, bu ileri radar kabiliyeti ülkemizin güvenliğini uzun yıllar boyunca koruyacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Binlerce kişiye istihdam desteği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı, sözleşmenin Birleşik Krallık savunma sanayisinde yaklaşık 1.300 kişilik doğrudan istihdamı destekleyeceğini açıkladı. Bu kapsamda Leonardo bünyesinde 400, BAE Systems’ta ise 120’den fazla pozisyonun korunması öngörülüyor. Etkinin özellikle İskoçya ve İngiltere’nin kuzey batısında yoğunlaşacağı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha geniş ölçekte Typhoon programı, her yıl ülke genelinde 20 binden fazla kişiye istihdam sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat başarısı ve Türkiye anlaşması öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hükümet verilerine göre Typhoon programı, Birleşik Krallık’ın en başarılı savunma ihracat projelerinden biri olarak değerlendiriliyor. Program, yıllık yaklaşık 1,4 milyar sterlinlik ihracat katkısı sağlarken bugüne kadar ülke ekonomisine 30 milyar sterlinin üzerinde gelir kazandırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu istihdam ve üretim yapısının, Türkiye’nin Ekim ayında yaklaşık 5,4 milyar sterlin değerinde 20 adet Typhoon uçağı için imzaladığı sözleşmeyle uzun vadede korunmasının hedeflendiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Typhoon’un operasyonel ömrü uzatılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı, ECRS Mk2 radarının Typhoon’un yeni nesil platformlarla birlikte etkin şekilde görev yapmasını sağlayacağını ve değişen hava ile füze tehditlerine karşı uçağın caydırıcılığını koruyacağını vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernizasyon sayesinde Typhoon’ların NATO’nun doğu kanadındaki hava polisliği görevleri, Birleşik Krallık içindeki hızlı reaksiyon alarm faaliyetleri ve müttefik operasyonlara yönelik ileri konuşlandırmalarını sürdürmesi hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ingiltere-typhoon-filosu-icin-ecrs-mk2-radarlarini-siparis-etti-h32vduvg0ln</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:37 +0300</pubDate></item><item><title>Filipinler beş adet Polonya üretimi S-70i Black Hawk helikopterini teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/filipinler-bes-adet-polonya-uretimi-s-70i-black-hawk-helikopterini-teslim-aldi-06pk0yh23iqa</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Filipinler Hava Kuvvetleri (PAF), filo modernizasyon programı kapsamında beş adet yeni S-70i Black Hawk muharebe destek helikopterini resmen teslim aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;23 Ocak 2026 tarihinde gerçekleştirilen teslimat, ülkenin taktik hava nakliye, afet müdahalesi ve iç güvenlik kabiliyetlerini güçlendirirken, Polonya ile savunma sanayi alanındaki iş birliğinin de derinleştiğini ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslim törenine Polonya Cumhuriyeti’nin Manila Büyükelçiliği temsilcilerinin katılması, Varşova ile Manila arasındaki savunma ortaklığının sembolik bir göstergesi olarak değerlendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2022 sözleşmesinin üçüncü teslimat paketi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu helikopterler, Filipinler ile Polonya merkezli PZL Mielec arasında 2022 yılında imzalanan 624 milyon dolarlık anlaşma kapsamında tedarik ediliyor. Lockheed Martin bünyesinde faaliyet gösteren PZL Mielec tarafından üretilen helikopterler, Filipinler Hava Kuvvetleri için planlanan toplam 32 adetlik S-70i tedarik programının bir parçasını oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu teslimat, sözleşme kapsamındaki üçüncü parti olarak kayda geçti. İlk beş helikopter Haziran 2024’te, ikinci beş helikopter ise Aralık 2024’te teslim edilmişti. Kalan 17 helikopterin 2025 ve 2026 yılları boyunca kademeli olarak Filipinler’e ulaştırılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güneydoğu Asya’da artan teslimat temposu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2024 yılı içinde yalnızca bu program kapsamında Filipinler Savunma Bakanlığı’na 10 adet S-70i teslim edildi. Bu tempo, Filipinler hükümetinin taktik hava nakliye ve arama-kurtarma kabiliyetlerini genişletme konusundaki kararlılığını yansıtırken, PZL Mielec’in uluslararası üretim takvimlerini karşılama kapasitesini de ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma çevreleri, bu sürecin Lockheed Martin açısından da Güneydoğu Asya pazarında artan rekabet ortamında önemli bir kazanım olduğunu değerlendiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Muharebe sahasında kanıtlanmış bir platform&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;S-70i Black Hawk, muharebe sahasında kendini kanıtlamış UH-60M modelinden türetilmiş olup, yüksek görev esnekliği ve dayanıklılığıyla öne çıkıyor. Polonya’da üretilen S-70i, Black Hawk ailesinin uluslararası varyantı olarak yabancı askeri kullanıcıların ihtiyaçlarına göre yapılandırılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Helikopter, dijital cam kokpit, gelişmiş aviyonik sistemler, entegre uçuş yönetimi ve dört eksenli otomatik pilot ile donatılarak mürettebat iş yükünü azaltıyor ve operasyonel güvenliği artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Taşıma kapasitesi ve teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;S-70i, kabininde 11 tam teçhizatlı personel veya altı sedyelik tıbbi tahliye konfigürasyonu taşıyabiliyor. Helikopter, General Electric T700-GE-701D çift turboşaft motorla güçlendirilmiş olup sıcak ve yüksek irtifa koşullarında etkin performans sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 151 knot (280 km/s) seyir hızına ve 22 bin pound azami kalkış ağırlığına sahip olan platform; personel intikali, tıbbi tahliye, afet yardımı, özel operasyonlar, lojistik destek ve gerektiğinde silah ve sensör sistemleriyle yakın hava desteği görevlerini icra edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Koruma seviyesi ve görev uyumluluğu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Helikopter gövdesi, hafif silah ateşine karşı zırhlı yapıya sahip. Koltuklar, yakıt tankları ve kritik sistemler, çarpışma ve saldırılara karşı hayatta kalma kabiliyeti sağlayacak şekilde tasarlandı. S-70i, kapı makineli tüfekleri, vinç sistemleri ve görev özel ekipmanlarla donatılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca platformun NATO uyumlu sistemlerle çalışabilmesi, Filipinler’in birlikte çalışabilirlik kapasitesini artıran unsurlar arasında gösteriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ülke geneline yayılacak konuşlandırma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filipinler Hava Kuvvetleri kaynaklarına göre yeni helikopterler, başta 205. Taktik Helikopter Kanadı olmak üzere farklı birliklere dağıtılacak. Bu konuşlandırmanın, barış zamanı operasyonlardan yüksek tempolu kriz senaryolarına kadar hızlı reaksiyon kabiliyetini artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Helikopterlerin özellikle terörle mücadele, iç güvenlik ve insani yardım ve afet müdahalesi (HADR) görevlerinde, Filipinler’in takımada yapısına uygun şekilde merkezi bir rol üstlenmesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/filipinler-bes-adet-polonya-uretimi-s-70i-black-hawk-helikopterini-teslim-aldi-06pk0yh23iqa</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:34 +0300</pubDate></item><item><title>İtalya ordusu ilk SAMP/T NG hava savunma sistemini teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/italya-ordusu-ilk-sampt-ng-hava-savunma-sistemini-teslim-aldi-isljtb998t</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalya, ulusal hava ve füze savunma mimarisini modernize etmeye yönelik programı kapsamında ilk yeni nesil SAMP/T NG ve GRIFO hava savunma sistemlerini envanterine aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma kaynaklarına göre teslimat, İtalyan Kara Kuvvetleri’nin katmanlı hava savunma yapısının sahadaki ilk somut adımını oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimatlar, 2021 yılında başlatılan kapsamlı modernizasyon programı çerçevesinde hava savunma birliklerine gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katmanlı hava savunma mimarisinde ilk adım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk parti teslimat, orta ve uzun menzilli SAMP/T NG (New Generation) sistemleri ile kısa menzilli GRIFO platformlarını kapsıyor. Böylece İtalya, uzun menzilli önleme ile alçak irtifa ve nokta savunmasını bir araya getiren çok katmanlı bir hava savunma ağı kurmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma yetkilileri, bu yapının hem ulusal hava sahasının korunması hem de NATO entegre hava ve füze savunma mimarisi açısından kritik bir rol oynayacağını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SAMP/T NG yeni tehditlere karşı geliştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SAMP/T NG sistemi, EUROSAM ortak girişimi tarafından geliştirildi. Programda MBDA Italy, MBDA France ve Thales yer alıyor. Yeni nesil sistem, önceki SAMP/T varyantlarının yerini almak üzere tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, Aster B1NT önleyici füzesini kullanıyor. Bu füzenin 150 kilometrenin üzerinde angajman menziline sahip olduğu bildiriliyor. SAMP/T NG, gelişmiş algılama ve önleme kabiliyetleri sayesinde balistik füzeler dâhil olmak üzere ileri seviye hava tehditlerine karşı görev yapabilecek şekilde yapılandırıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Leonardo radarları uzun menzilli algılama sağlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SAMP/T NG, Leonardo tarafından üretilen Kronos Grand Mobile High Power radar ile donatıldı. Radarın 350 kilometrenin üzerindeki mesafelerde hedef tespiti yapabildiği, 360 derece kapsama sunduğu ve aynı anda çok sayıda hedefi takip edebildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İtalyan yetkililer, bu radarın sistemin balistik füze savunma kabiliyetinin temel unsurlarından biri olduğunu vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GRIFO sistemi alçak irtifa tehditlerine odaklanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SAMP/T NG’ye ek olarak İtalyan Kara Kuvvetleri, SHORAD sınıfında yer alan GRIFO hava savunma sistemlerini de teslim aldı. GRIFO, MBDA hava savunma ailesinin bir parçası olarak geliştirildi ve CAMM ER önleyici füzesini kullanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu konfigürasyonda sistem, Leonardo tarafından geliştirilen PCMI komuta kontrol modülü ile çalışıyor. Hedef tespit ve takibi ise Rheinmetall Italia üretimi X-TAR 3D radar tarafından sağlanıyor. GRIFO’nun uçaklar, insansız hava araçları, seyir füzeleri ve anti-radar füzelerine karşı görev yapabildiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Altı SAMP/T NG ve dokuz GRIFO planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut tedarik programı kapsamında İtalya’nın altı SAMP/T NG bataryası ve dokuz GRIFO sistemi konuşlandırması planlanıyor. Bu yapı, uzun menzilli önleme kabiliyeti ile kısa menzilli alan ve nokta savunmasını entegre eden bir hava savunma ağı oluşturmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, sistemlerin kademeli olarak konuşlandırılacağını ve tam operasyonel kapasiteye aşamalı biçimde ulaşılacağını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO entegrasyonu ve Avrupa güvenliği öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimatlar, Avrupa ülkelerinin son dönemde insansız hava araçları ve füze tehditlerine karşı hava savunma yatırımlarını hızlandırdığı bir dönemde gerçekleşti. İtalya’nın modernizasyon programının, NATO’nun entegre hava ve füze savunma yapısını güçlendirme hedefleriyle uyumlu olduğu değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma kaynakları, SAMP/T NG ve GRIFO sistemlerinin NATO komuta kontrol ağına entegre edilerek ittifakın güney ve doğu kanatlarındaki savunma kapasitesine katkı sağlamasının hedeflendiğini ifade e</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/italya-ordusu-ilk-sampt-ng-hava-savunma-sistemini-teslim-aldi-isljtb998t</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:30 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye'nin ilk milli jet uçağı HÜRJET dondurucu sınavdan geçti</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-milli-jet-ucagi-hurjet-dondurucu-sinavdan-gecti-v94kn7qkmw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk havacılık tarihinin kilometre taşlarından jet eğitim uçağı HÜRJET, Erzurum'da gerçekleştirilen soğuk hava testlerini başarıyla tamamlayarak seri üretim ve tam operasyonel kapasite yolundaki önemli bir sınavı daha geçti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alınan bilgiye göre, Cumhurbaşkanlığı Savunma Sanayii Başkanlığı koordinasyonunda Türk Havacılık ve Uzay Sanayii (TUSAŞ) tarafından geliştirilen HÜRJET'in iki prototipi, soğuk hava testleri için Erzurum'un yolunu tuttu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yoğun kış şartlarında ve sıfırın altında 21 dereceye varan soğukta gerçekleştirilen yer testleri başarıyla tamamlandı. Test süreci sadece dondurucu soğuklarla sınırlı kalmadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüksek irtifa performansının doğrulanması&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Erzurum’un coğrafi yapısı sayesinde yüksek irtifa performansı da başarıyla doğrulandı. Yer testlerinin hemen ardından icra edilen uçuş testleri, Türkiye'nin ilk milli jet uçağının motor ve aviyonik sistemlerinin zorlayıcı hava şartları altında bile yüksek verimlilikle çalıştığını ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test faaliyeti kapsamında, HÜRJET'in Erzurum’da soğuk hava ve yüksek irtifa performansı başarıyla doğrulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Proje açısından stratejik öneme sahip performans&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HÜRJET'lerin sergilediği performans, projenin genel başarısı açısından stratejik öneme sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HÜRJET’in Erzurum'un sıfırın altında 21 dereceye varan dondurucu soğuklarında test edilmesi, uçağın sadece ideal hava koşullarında değil, dünyanın en zorlu iklimlerinde bile görev yapabileceğini kanıtladı. Bu durum, uçağın hem yer operasyonlarında hem de gökyüzündeki manevralarında sistemlerinin donma veya performans kaybı yaşamadan çalıştığını tescilledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uluslararası standartlar ve mühendislik gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu testlerin başarıyla sonuçlanması, HÜRJET’in uluslararası standartlarda bir uçak olduğunu ve göreve hazır hale geldiğini ortaya koydu. İki farklı prototipin eş zamanlı veya ardışık olarak bu zorlu sınavdan geçmesi de TUSAŞ’ın mühendislik gücü açısından somut bir gösterge oluşturdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ, test ve geliştirme faaliyetleri kapsamında HÜRJET ile bugüne kadar yaklaşık 400 sorti gerçekleştirdi. İlk siparişin ardından gelen İspanya ihracat sözleşmesi ve beklenen ilave siparişler, seri üretim hazırlıklarını hızlandırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretim ve aylık üretim hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, HÜRJET sınıfındaki talep ve olası potansiyeli dikkate alarak seri üretim sürecinde oluşturacağı tedarikçi ağıyla ayda 3 uçak üretmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tek motorlu ve tandem kokpitli HÜRJET, üstün performans özellikleri ile modern savaş uçağı eğitiminde kritik rol oynamak üzere tasarlandı. HÜRJET, harbe hazırlık geçiş eğitimi, hava devriyesi ve akrobatik gösteri uçağı gibi roller icra edebilecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-milli-jet-ucagi-hurjet-dondurucu-sinavdan-gecti-v94kn7qkmw</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:27 +0300</pubDate></item><item><title>Trump, Maduro operasyonunda gizli “Discombobulator” silahının kritik rol oynadığını açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/trump-maduro-operasyonunda-gizli-discombobulator-silahinin-kritik-rol-oynadigini-acikladi-luwsojq1ike</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Başkanı Donald Trump, New York Post’a verdiği özel röportajda, Venezuela Devlet Başkanı Nicolas Maduro’nun 3 Ocak 2026’da Caracas’ta düzenlenen bir ABD operasyonuyla yakalanmasında gizli bir silah sisteminin belirleyici rol oynadığını söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Başkanı Donald Trump&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Başkanı Donald Trump, kamuoyuna açıklanmayan bu silahı “Discombobulator” olarak adlandırdı ve operasyon sırasında Venezuela savunma unsurlarını devre dışı bıraktığını ileri sürdü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Trump, Beyaz Saray’daki Oval Ofis’te yaptığı açıklamada silahın teknik detaylarına girmedi ancak etkisinin belirleyici olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Discombobulator. Bundan bahsetmem yasak,” diyen Trump, silahın gizli bir kabiliyet olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Caracas’taki baskın ve Maduro’nun yakalanması&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD kaynaklarına göre operasyon, 3 Ocak’ta ABD helikopterlerinin Caracas’a sürpriz bir baskın düzenlemesiyle gerçekleştirildi. Trump, operasyon sırasında tek bir Amerikan askerinin dahi hayatını kaybetmediğini belirterek, Venezuela savunma unsurlarının etkisiz hale getirildiğini savundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Trump, Venezuela güçlerinin Rusya ve Çin menşeli roket sistemlerine sahip olduğunu iddia ederek şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Roketlerini ateşleyemediler. Düğmelere bastılar ama hiçbir şey çalışmadı. Her şey hazırdı ama sistemler devreye girmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silahın elektronik ve fizyolojik etkileri iddia ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Trump’ın açıklamaları, Biden yönetiminin daha önce “Havana Sendromu” ile ilişkilendirilen darbeli enerji silahları satın aldığına dair basında yer alan haberlerin ardından geldi. “Discombobulator” hakkında resmi bir teknik açıklama yapılmış değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak Venezuela’dan aktarılan saha tanıklıkları, operasyon sırasında Maduro’ya bağlı güvenlik unsurlarının ani şekilde etkisiz hale geldiğini öne sürüyor. Eski yönetimin güvenlik ekibinde yer aldığı belirtilen bir kişi, olaydan sonra şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir anda tüm radar sistemlerimiz herhangi bir açıklama olmadan kapandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tanık anlatımlarında, kısa süre sonra bölge üzerinde çok sayıda insansız hava aracının belirdiği, ardından sınırlı sayıda ABD helikopterinin alana indiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yoğun bir ses dalgası gibiydi iddiası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir şey fırlattılar, nasıl tarif edeceğimi bilmiyorum. Çok yoğun bir ses dalgası gibiydi. Sanki kafamın içi patlıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tanıklara göre bazı personelin burun kanaması yaşadığı, bazılarının ise kusma belirtileri gösterdiği ve kısa süreli hareket kabiliyeti kaybı yaşandığı iddia ediliyor. Bu etkilerin “Discombobulator” olarak adlandırılan silahın kullanımından sonra ortaya çıktığı öne sürülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Maduro ABD’de yargılanmayı bekliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Operasyonun ardından Nicolas Maduro, ABD’ye götürülerek New York Brooklyn’deki bir federal cezaevine konuldu. Maduro’nun narko-terörizm, uyuşturucu kaçakçılığı ve silah suçlamalarıyla yargılanmayı beklediği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Venezuela’da ise siyasi geçiş süreci başlatıldı. Maduro’nun eski yardımcısı Delcy Rodríguez, geçici devlet başkanı olarak görevi devraldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah sistemi hakkında belirsizlik sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD yönetimi, “Discombobulator” olarak adlandırılan sistemin varlığı, teknik özellikleri veya operasyonel kullanımı hakkında resmi bir doğrulama yapmış değil. Pentagon ve diğer kurumlar konuyla ilgili yorum taleplerine yanıt vermedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Analistler, iddia edilen kabiliyetlerin doğru olması hâlinde bunun elektronik harp, yönlendirilmiş enerji veya akustik temelli yeni nesil bir silah sistemi olabileceğini, ancak mevcut bilgilerin doğrulama için yetersiz olduğunu belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan operasyon, Washington’un Latin Amerika’daki güvenlik politikaları ve gizli askeri kabiliyetleri konusunda yeni tartışmaları da beraberinde getirmiş durumda.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/trump-maduro-operasyonunda-gizli-discombobulator-silahinin-kritik-rol-oynadigini-acikladi-luwsojq1ike</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:24 +0300</pubDate></item><item><title>Norveç, Rus saldırıları yoğunlaşırken Ukrayna’ya ilave NASAMS füzeleri teslim etti</title><link>https://gdh.digital/haber/norvec-rus-saldirilari-yogunlasirken-ukraynaya-ilave-nasams-fuzeleri-teslim-etti-5g1tbtpl7ih</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Norveç, Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik insansız hava aracı ve füze saldırılarını artırdığı bir dönemde, Ukrayna Silahlı Kuvvetleri’ne ilave NASAMS hava savunma füzeleri teslim ettiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;22 Ocak 2026 tarihinde doğrulanan sevkiyatın, hâlihazırda görev yapan NASAMS bataryalarının mühimmat stoklarını yenileyerek kritik bölgelerdeki hava savunma kapasitesini sürdürmeyi amaçladığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç hükümeti, teslimatın özellikle sert kış koşullarında devam eden saldırılar karşısında sivillerin ve hayati altyapının korunmasına katkı sağlayacağını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kış şartlarında artan baskıya karşı takviye&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveçli yetkililere göre sevkiyat, Rus kuvvetlerinin Ukrayna enerji altyapısını hedef alan koordineli saldırılarını sürdürdüğü bir dönemde gerçekleştirildi. Açıklamalarda, bazı şehirlerde ısıtma ve elektrik kesintilerinin yaşandığı, hava sıcaklıklarının ise eksi 15 dereceye kadar düştüğü hatırlatıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Bakanlığı, yeni mühimmatın ön cephede görev yapan hava savunma birliklerinin sürekliliğini sağlamayı ve hava savunma şemsiyesinde oluşabilecek boşlukları önlemeyi hedeflediğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NASAMS sisteminin rolü giderek artıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NASAMS (Norwegian Advanced Surface-to-Air Missile System), Kongsberg Defence &amp; Aerospace ile Raytheon ortaklığıyla geliştirilen, orta menzilli yer konuşlu bir hava savunma sistemi olarak biliniyor. Sistem; uçaklar, seyir füzeleri ve insansız hava araçlarına karşı ağ merkezli bir mimari üzerinden görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NASAMS, radar güdümlü AIM-120 AMRAAM füzelerini kullanıyor ve dağıtık sensörler ile komuta kontrol unsurları sayesinde aynı anda çok sayıda hedefi takip edip angaje edebiliyor. Sistem, Ukrayna’nın katmanlı hava savunma yapısının temel unsurlarından biri olarak görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Farklı mühimmatlarla genişletilebilir yapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NASAMS mimarisi, genellikle AN/MPQ-64F1 Sentinel radarıyla birlikte kullanılsa da, NATO standartlarındaki farklı radarlarla entegre edilebiliyor. AIM-120 AMRAAM füzeleriyle 25–30 kilometre menzilde angajman sağlayan sistem, daha gelişmiş konfigürasyonlarda AMRAAM-ER mühimmatıyla 40 kilometrenin üzerindeki mesafelerde de etkili olabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak sistem; kısa menzilli angajmanlar için AIM-9X Sidewinder veya bazı kullanıcılar için IRIS-T SLS gibi füzeleri de bünyesine entegre edebilecek esnekliğe sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna en az beş NASAMS bataryası kullanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna, bugüne kadar farklı ülkelerin katkılarıyla en az beş NASAMS bataryası teslim aldı. Bunlar arasında 2022’de ABD tarafından sağlanan iki sistem, Norveç ve ABD tarafından ortak finanse edilen bir batarya, 2023’te Kanada’dan gelen bir sistem ve 2025’te Litvanya tarafından teslim edilen bir batarya bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistemler, Kiev, Harkiv ve önemli enerji merkezleri başta olmak üzere öncelikli bölgelerde konuşlandırılarak Rusya’nın farklı tipteki hava tehditlerine karşı koruma sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Müttefiklerle koordineli acil ikmal&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Bakanı Tore O. Sandvik, son sevkiyatın ABD ve diğer müttefiklerle koordinasyon içinde yürütülen acil bir ikmal faaliyeti olduğunu belirtti. Sandvik, Ukraynalı komutanların mühimmat azlığına ilişkin uyarılarının ardından hızlı bir yeniden tedarik sürecinin başlatıldığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Hava Kuvvetleri, Aralık ve Ocak aylarında NASAMS sistemleriyle çok sayıda başarılı önleme gerçekleştirdiğini, bu angajmanların Alman IRIS-T ve Sovyet menşeli S-300 sistemleriyle koordinasyon içinde yürütüldüğünü açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun vadeli hava savunma desteği mesajı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç’in bu kararı, NATO müttefikleri arasında Ukrayna’ya yönelik hava savunma desteğinin tek seferlik bağışlardan ziyade uzun vadeli sürdürülebilirlik anlayışına evrildiğinin bir göstergesi olarak değerlendiriliyor. Rusya’nın özellikle gece saatlerinde yoğun İHA sürüleri kullanarak Ukrayna’nın önleyici füze stoklarını tüketmeye yönelik taktikler geliştirdiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu bağlamda, füze ikmalinin hızı ve sürekliliğinin Ukrayna’nın 2026 yılı boyunca hava savunma başarısını belirleyecek temel faktörlerden biri olacağı ifade ediliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/norvec-rus-saldirilari-yogunlasirken-ukraynaya-ilave-nasams-fuzeleri-teslim-etti-5g1tbtpl7ih</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:20 +0300</pubDate></item><item><title>ABD füze üretimi modern savaş temposunun gerisinde kalıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-fuze-uretimi-modern-savas-temposunun-gerisinde-kaliyor-ksmgxgdjkvh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’nin füze üretim kapasitesinin modern savaşların yüksek tüketim hızına ayak uyduramadığına yönelik endişeler artıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yüksek yoğunluklu bir çatışma senaryosunda hassas güdümlü mühimmat stoklarının ne kadar sürede ikame edilebileceği sorusu, Amerikan savunma sanayisinin hazırlık düzeyini yeniden gündeme taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede değerlendirmelerde bulunan John Borrego, ABD merkezli Machina Labs’ta havacılık ve savunmadan sorumlu kıdemli başkan yardımcısı olarak görev yapıyor. Borrego, daha önce Northrop Grumman, SpaceX, Rocketdyne ve Los Alamos National Laboratory gibi kurumlarda üst düzey teknik ve yönetsel pozisyonlarda bulunmuş bir isim.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim hızı makine performansından ibaret değil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’ya göre füze üretiminde hız, yalnızca makinelerin ne kadar hızlı çalıştığıyla ölçülemiyor. Asıl kritik unsur, doğrulanmış bir askeri ihtiyacın ne kadar sürede sahaya sürülebilir ve seri üretilebilir silah sistemlerine dönüştürülebildiği.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modern füze ve ileri silah üretiminde hız, tasarım niyetinin uçuşa hazır bileşenlere ne kadar çabuk dönüştürülebildiğiyle ilgilidir. Üretim hızı sadece makinelerin devri değil, onaylanmış bir askeri ihtiyacı ne kadar sürede sahaya yansıtılmış ateş gücüne dönüştürebildiğimizdir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego, bu süreci “sahaya sürülmüş ateş gücüne ulaşma süresi” olarak tanımlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel tempo ile endüstriyel tempo uyuşmuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego, günümüz tehdit ortamında zaman çizelgelerinin endüstriyel değil, operasyonel düzeyde belirlendiğini vurguluyor. Buna karşın savunma sanayisinin geleneksel üretim döngülerinin bu hıza uyum sağlayamadığını ifade ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Rakipler silahlarını, taktiklerini ve karşı tedbirlerini savunma sanayisinin alışık olduğu hızdan çok daha hızlı geliştiriyor. Üretimin adapte olması yıllar alıyorsa, teknik olarak üstün sistemler bile sahaya geç ulaşıyor.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu durumun, özellikle uzun süreli veya yüksek yoğunluklu çatışmalarda ABD’nin hazırlık seviyesini doğrudan etkilediği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dört kritik zaman çizelgesi öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’ya göre savaş zamanı talebine yanıt verebilme kapasitesi, birbiriyle bağlantılı dört temel süreç tarafından belirleniyor. Bunlar; bir konseptin üretilebilir tasarıma dönüşmesi, malzeme ve süreçlerin sertifikasyonunun tamamlanması, fabrikanın girdileri kaliteli çıktılara dönüştürme verimliliği ve üretimin kısa sürede iki ya da üç katına çıkarılabilmesi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego, ABD’deki birçok savunma tesisinin bu süreçleri eş zamanlı yönetmekte zorlandığını, özellikle talebin ani biçimde arttığı dönemlerde sistemin tıkandığını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapısal darboğazlar üretimi yavaşlatıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;En ciddi sorunların başında geleneksel takım ve kalıp süreçleri geliyor. Borrego, klasik üretim altyapısının istikrarlı ve öngörülebilir üretim için tasarlandığını, ani ölçek büyütme veya tasarım değişikliklerine uygun olmadığını söylüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Takım ve kalıp üretimi yıllar sürebiliyor. Gereksinimler değiştiğinde tüm sistem yavaşlıyor. Üretimi dijitalleştirip takım bağımlılığını azaltmadan bu sorun çözülemez.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunun yanı sıra roket yakıtları, patlayıcılar, döküm ve kürleme kapasitesi gibi enerjetik bileşenler, güdüm başlıklarında kullanılan mikroelektronikler ve özel sensörler ile uzun tedarik sürelerine sahip motor ve gövde malzemeleri de önemli kısıtlar arasında gösteriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test altyapısı ve insan kaynağı baskı altında&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego, üretimi geciktiren unsurlar arasında test altyapısının da önemli yer tuttuğunu belirtiyor. Termal vakum testleri, titreşim testleri, mühimmat denemeleri ve tahribatsız muayene süreçlerinin kapasiteyi sınırladığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak, güvenlik onayına sahip deneyimli mühendisler, kalite kontrol personeli ve patlayıcı uzmanlarının sayısının sınırlı olması, kritik bilgi birikiminin az sayıda kişide yoğunlaşmasına yol açıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çözüm olarak çevik üretim modeli öneriliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’ya göre çözüm, çevik ve çok süreçli üretim modeline geçişten geçiyor. Bu yaklaşım, fabrikaların yeni takım ve tesis tasarımlarını beklemeden üretim yönünü değiştirebilmesini amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu modelde modüler üretim hücreleri, yeniden yapılandırılabilir ekipmanlar, programlanabilir robotik sistemler ve dijital üretim zinciri ön plana çıkıyor. Ayrıca sertifikasyon süreçlerinin standartlaştırılmasıyla tek bir tesise bağımlılığın azaltılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Resmi değerlendirmeler tabloyu doğruluyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’nun uyarıları, ABD’de yapılan resmî değerlendirmelerle de örtüşüyor. 2023 yılında Temsilciler Meclisi Stratejik Rekabet Seçim Komitesi için gerçekleştirilen bir harp oyunu, Çin ile yaşanacak bir çatışmada ABD’nin gelişmiş füze ve bomba stoklarını bir aydan kısa sürede tüketeceğini, bazı kritik mühimmatların ise günler içinde biteceğini ortaya koymuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Stok değil üretim derinliği vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’ya göre bu açığın kapatılmasının yolu, yalnızca büyük stoklar oluşturmaktan değil, sürdürülebilir üretim kapasitesi yaratmaktan geçiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzun süreli veya yüksek yoğunluklu bir çatışmada asıl soru şudur: ABD hem hassasiyeti hem de miktarı sürdürebilir mi? Çevik üretim, stoklara güvenmek yerine gerçek üretim derinliği inşa ederek bunu mümkün kılar.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-fuze-uretimi-modern-savas-temposunun-gerisinde-kaliyor-ksmgxgdjkvh</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2026 12:40:16 +0300</pubDate></item></channel></rss>