<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Mon, 16 Feb 2026 07:45:48 +0000</lastBuildDate><item><title>TKMS ve Magellan’dan Kanada’nın denizaltı programı için ağır torpido üretim iş birliği</title><link>https://gdh.digital/haber/tkms-ve-magellandan-kanadanin-denizalti-programi-icin-agir-torpido-uretim-is-birligi-x4412l69vd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman denizcilik şirketi thyssenkrupp Marine Systems (TKMS) ile Kanada merkezli Magellan Aerospace Corporation, Kanada’nın gelecekteki denizaltı kabiliyetlerini desteklemek amacıyla ağır torpido üretimi ve teknik destek alanında stratejik bir iş birliği anlaşması imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Canadian Patrol Submarine Project kapsamında imzalanan anlaşma, Kanada’da torpido üretimi ve bakım altyapısının geliştirilmesine odaklanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İki şirket arasında imzalanan Teaming Agreement, ağır torpidoların üretimi, teknik entegrasyonu ve kullanım ömrü boyunca bakım ve destek faaliyetlerini kapsıyor. Anlaşma ayrıca, TKMS’nin uluslararası müşteri portföyü ve devam eden projeleri üzerinden Magellan Aerospace için yeni ihracat fırsatlarının değerlendirilmesini de içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ağır torpido üretimi ve yerel sanayi kabiliyetlerinin geliştirilmesi hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İş birliği kapsamında tarafların, Kanada’da sürdürülebilir ve yüksek katma değerli savunma üretim kabiliyetleri oluşturmayı hedeflediği belirtiliyor. Bu doğrultuda Magellan Aerospace’in mühendislik, tasarım, üretim ve hassas montaj konusundaki deneyiminin projeye önemli katkı sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, Kanada’nın denizaltı tedarikinde dışa bağımlılığını azaltma ve yerli savunma sanayii kapasitesini güçlendirme hedefleriyle uyumlu bir adım olarak değerlendiriliyor. Program gereksinimlerinin netleşmesiyle birlikte tarafların torpido üretimi ve teknik destek alanlarında somut adımlar atması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Anti-torpido torpidosu geliştirme sürecindeki mevcut ortaklık genişletiliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS ve Magellan Aerospace arasındaki mevcut iş birliği, yeni anlaşmanın temelini oluşturuyor. ATLAS ELEKTRONIK İcra Kurulu Başkan Yardımcısı Michael Ozegowski, iki şirketin halihazırda yeni nesil bir anti-torpido torpidosu geliştirme programında birlikte çalıştığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ozegowski, konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS ve Magellan, 2029 yılında pazara sunulması planlanan Anti-Torpedo Torpedo sisteminin iki farklı bölümünü başarıyla geliştiriyor. Rockwood tesisinde bu sistemin nihai montaj altyapısının tasarım süreci için sözleşme imzaladık. Magellan ile iş birliğimizi daha da güçlendirmeyi hedefliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistemin, modern denizaltıların torpido tehditlerine karşı hayatta kalabilirliğini artırmayı amaçlayan yeni nesil bir savunma çözümü olması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada’nın denizaltı programına uzun vadeli destek sağlanacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Magellan Aerospace İş Geliştirme, Pazarlama ve Sözleşmelerden Sorumlu Başkan Yardımcısı Haydn Martin, anlaşmanın Kanada’nın ulusal savunma hedefleri açısından önemli bir adım olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Martin, iş birliğine ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS ile mevcut iş birliğimizi Kanada’nın denizaltı programını destekleyecek şekilde genişletmekten memnuniyet duyuyoruz. Hava, deniz ve uzay platformları için kritik tahrik teknolojileri geliştirme konusundaki onlarca yıllık deneyimimiz, bu ortaklığın Kanada’nın ulusal güvenlik hedeflerini desteklemesini sağlayacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık altmış yıllık savunma teknolojisi tecrübesine sahip olan Magellan Aerospace’in, özellikle tahrik sistemleri, mühendislik ve hassas üretim alanlarındaki uzmanlığının, Kanada’nın denizaltı kabiliyetlerinin geliştirilmesine katkı sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Canadian Patrol Submarine Project kapsamında stratejik sanayi entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Canadian Patrol Submarine Project, Kanada’nın mevcut denizaltı filosunu modernize etmek ve uzun vadeli sualtı operasyon kabiliyetlerini güçlendirmek amacıyla yürütülen kritik bir savunma programı olarak öne çıkıyor. TKMS ile Magellan Aerospace arasında imzalanan bu iş birliğinin, Kanada’nın savunma sanayii altyapısını güçlendirmesi ve yerel üretim kapasitesini artırması açısından önemli bir rol oynaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu anlaşma, aynı zamanda Kanada’nın savunma projelerinde uluslararası ana yükleniciler ile yerli sanayi arasında daha güçlü bir entegrasyon oluşturma stratejisinin bir parçası olarak değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tkms-ve-magellandan-kanadanin-denizalti-programi-icin-agir-torpido-uretim-is-birligi-x4412l69vd</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:44 +0300</pubDate></item><item><title>Rheinmetall NATO’dan 120 mm tank mühimmatı için 200 milyon euroluk sipariş aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/rheinmetall-natodan-120-mm-tank-muhimmati-icin-200-milyon-euroluk-siparis-aldi-ye1zz28qc4</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman savunma sanayi şirketi Rheinmetall, NATO Destek ve Tedarik Ajansı’ndan (NSPA) yaklaşık 200 milyon euro değerinde 120 mm tank mühimmatı siparişi aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sipariş, 2025 yılında imzalanan çerçeve anlaşma kapsamında verilen ilk parti olarak dikkat çekerken, Rheinmetall’in NATO’nun önde gelen tank mühimmatı tedarikçilerinden biri konumunu pekiştirdiği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu mühimmatın, NATO üyesi çeşitli ülkeler tarafından Leopard 2 ana muharebe tanklarının ana silahı için kullanılacağı belirtildi. Sipariş kapsamında hem muharebe hem de eğitim mühimmatının teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çerçeve anlaşma NATO ülkeleri için tedarik sürecini hızlandırıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Temmuz 2025’te imzalanan ve “Basic Contractual Instrument” olarak adlandırılan çerçeve anlaşma, farklı tipte 120 mm tank mühimmatlarının teknik özelliklerini, tedarik koşullarını ve teslimat süreçlerini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu anlaşma sayesinde NATO ve NATO ile eşdeğer statüdeki ülkeler, mühimmat ihtiyaçlarını doğrudan NATO Destek ve Tedarik Ajansı üzerinden karşılayabiliyor. Bu modelin, tedarik süreçlerini hızlandırarak bürokratik aşamaları azalttığı ve üye ülkelerin mühimmat temininde daha esnek hareket edebilmesine imkan sağladığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall, söz konusu çerçeve anlaşmanın NATO bünyesinde 120 mm mühimmat tedarik sürecini önemli ölçüde kolaylaştırdığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Leopard 2 ve M1 Abrams tanklarının ana silahı için üretim yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall’in geliştirdiği 120 mm yivsiz top mühimmatı, modern ana muharebe tanklarının standart silah sistemlerinden biri olarak öne çıkıyor. Bu mühimmat, başta Leopard 2 ve M1 Abrams olmak üzere birçok NATO ülkesinin envanterindeki tanklarda aktif olarak kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;1980 yılından bu yana operasyonel kullanımda olan Rheinmetall’in 120 mm top teknolojisi, yüksek performansı ve sürekli geliştirilen mühimmat çözümleri sayesinde NATO ve müttefik ülkelerin zırhlı birliklerinde temel ateş gücü unsuru olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rheinmetall-natodan-120-mm-tank-muhimmati-icin-200-milyon-euroluk-siparis-aldi-ye1zz28qc4</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:40 +0300</pubDate></item><item><title>Avrupa ülkeleri Ukrayna’ya Patriot füzeleri sağlayacak</title><link>https://gdh.digital/haber/avrupa-ulkeleri-ukraynaya-patriot-fuzeleri-saglayacak-cy4su91da3m</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa ülkeleri, Ukrayna’nın hava savunma kabiliyetlerini güçlendirmek amacıyla mevcut stoklarından Patriot hava savunma füzeleri sağlamaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Savunma Bakanlığı, söz konusu teslimatların Avrupa’daki partner ülkelerle varılan anlaşmalar kapsamında gerçekleştirileceğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar, Ramstein formatında düzenlenen Ukrayna Savunma Temas Grubu toplantısının ardından alınırken, toplantıda Ukrayna’ya yönelik 2026 yılı için toplam 38 milyar dolarlık askeri destek bütçesi de teyit edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Patriot füzeleri Avrupa stoklarından acil olarak teslim edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Savunma Bakanı Mykhailo Fedorov, Avrupa ülkeleri ile mevcut Patriot füze stoklarının Ukrayna’ya aktarılması konusunda anlaşmaya varıldığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fedorov, konuya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“umhurbaşkanının talimatı doğrultusunda, bazı Avrupalı ortaklarımızla mevcut stoklarından Patriot füzelerinin acil olarak teslim edilmesi konusunda anlaştık. Bu girişim için ortaklarımıza teşekkür ediyorum. Nihai miktarlar, ilgili ülkelerin liderliklerinin onayının ardından netleşecek. Teslimatların mümkün olan en kısa sürede başlamasını bekliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hollanda Savunma Bakanlığı da Patriot hava savunma sistemi teslimatına yönelik ortak bir girişim başlattığını ve kendi stoklarından sistem bileşenleri sağlayacağını açıkladı. Hollanda, diğer Avrupa ülkelerine de ek bileşen katkısı çağrısında bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026 yılı için Ukrayna’ya 38 milyar dolarlık askeri destek bütçesi onaylandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ramstein formatındaki toplantıda, Ukrayna’ya yönelik toplam 38 milyar dolarlık askeri destek bütçesi teyit edildi. Bu bütçenin 6 milyar dolardan fazlasının doğrudan insansız hava araçları, hava savunma sistemleri, topçu mühimmatı, eğitim ve deniz kabiliyetlerine yönelik yardım paketleri kapsamında sağlanacağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Destek paketleri kapsamında:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2,5 milyar doların üzerinde kaynak insansız hava araçlarına,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 milyar dolar hava savunma sistemlerine,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 500 milyon doların üzerinde kaynak PURL girişimine ayrıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca topçu mühimmatı, askeri eğitim ve deniz kabiliyetleri için de ek kaynak tahsis edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa ülkeleri ve müttefiklerden kapsamlı finansman desteği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birleşik Krallık, hava savunma sistemleri için 500 milyon sterlin ayırırken, PURL girişimine 150 milyon sterlin katkı sağlayacağını açıkladı. Böylece ülkenin Ukrayna’ya yönelik toplam askeri desteğinin 2026 yılında 3 milyar sterline ulaşacağı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya, 11,5 milyar euroluk yardım bütçesi kapsamında en az 1 milyar euroyu insansız hava araçlarının tedarikine ayıracak ve Ukrayna şehirleri için anti-drone savunma sistemi kurulmasını finanse edecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç, 2026 yılı için toplam 7 milyar dolar destek ayırırken, bunun 1,4 milyar dolarını insansız sistemlere, 700 milyon dolarını hava savunmasına, 200 milyon dolarını topçu sistemlerine ve 125 milyon dolarını PURL girişimine tahsis edecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hollanda, Ukrayna savunmasına gayrisafi yurt içi hasılasının en az yüzde 0,25’i oranında katkı sağlayacağını açıklarken, PURL girişimine 90 milyon euro destek vereceğini duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsveç, Danimarka, İspanya ve diğer ülkelerden yeni yardım paketleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belçika, 2026 yılında Ukrayna’ya 1 milyar euro askeri yardım sağlayacağını açıkladı. İsveç ise değeri 1,2 milyar euro olan 24. yardım paketini duyururken, toplam desteğinin 2026 yılında 3,7 milyar euroya ulaşacağı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Danimarka, askeri yardım bütçesini 425 milyon dolar artırarak toplam desteğini 2 milyar dolara çıkardı. İspanya ise 2026 yılında 1,2 milyar dolar askeri yardım sağlayacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada, “Danimarka modeli” kapsamında 50 milyon dolar ve tıbbi destek için 45 milyon dolar kaynak ayırırken, İzlanda PURL girişimine 8 milyon dolar katkı sağladı. Litvanya, Letonya ve Estonya da Ukrayna’nın savunma kapasitesini güçlendirmeye yönelik yeni finansman taahhütlerinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ramstein toplantısında Ukrayna’nın savunma hedeflerinin müttefik ülkelere ilk kez kapsamlı şekilde sunulduğunu belirten Savunma Bakanı Fedorov, şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yıl için savunma hedeflerimizi ortaklarımıza ilk kez sunduk. Ukrayna Cumhurbaşkanı ve askeri liderlik ile belirlenen bu hedefler doğrultusunda net bir plan ve somut çözümlerle geldik. Ramstein formatına katılan tüm ülkelere ve Ukrayna’nın savunmasına sağladıkları güçlü katkılar için teşekkür ediyorum.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa ülkelerinin Patriot hava savunma füzeleri dahil olmak üzere sağlayacağı yeni destek paketlerinin, Ukrayna’nın hava savunma kapasitesinin güçlendirilmesinde kritik rol oynaması bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avrupa-ulkeleri-ukraynaya-patriot-fuzeleri-saglayacak-cy4su91da3m</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:36 +0300</pubDate></item><item><title>Hindistan Donanması için 6 adet yeni P-8I Neptune devriye uçağı onaylandı</title><link>https://gdh.digital/haber/hindistan-donanmasi-icin-6-adet-yeni-p-8i-neptune-devriye-ucagi-onaylandi-wimaytsevjl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, deniz gözetleme ve denizaltı savunma kabiliyetlerini güçlendirmek amacıyla 6 adet ek Boeing P-8I Neptune deniz karakol uçağı tedarik edilmesini onayladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan Savunma Tedarik Konseyi’nin (DAC) verdiği onayla birlikte uzun süredir bekleyen program idari aşamadan çıkarak mali müzakere sürecine geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;12 Şubat 2026 tarihinde alınan karar kapsamında tedarik süreci, ABD ile hükümetler arası anlaşma çerçevesinde yürütülecek ve nihai onay için Hindistan Kabine Güvenlik Komitesi’ne sunulacak. Yeni uçakların envantere girmesiyle Hindistan Donanması’nın P-8I filosunun 12’den 18 uçağa çıkması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hint Okyanusu’nda gözetleme ve denizaltı savunma kapasitesi artırılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni uçakların tedariki, Hindistan Donanması’nın Hint Okyanusu’nda uzun menzilli gözetleme ve denizaltı savunma operasyonlarını sürdürme kabiliyetini artırmayı amaçlıyor. Program, özellikle bölgede artan denizaltı faaliyetleri karşısında sürekli devriye ve gözetleme kapasitesinin korunması gereksinimi doğrultusunda ilerletiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu tedarik, daha önce ABD tarafından 2021 yılında onaylanmış ve başlangıçta 10 uçak olarak planlanan program bütçe kısıtlamaları nedeniyle 6 uçağa düşürülmüştü. İlk tahminlere göre uçaklar ve ilgili ekipman için maliyet 2,42 milyar dolar olarak öngörülürken, tedarik zinciri maliyetlerindeki artış nedeniyle toplam maliyetin 3 ila 4 milyar dolar aralığına çıkabileceği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut P-8I filosu genişletilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan Donanması halihazırda iki ayrı sözleşme kapsamında tedarik edilen toplam 12 adet P-8I Neptune uçağını aktif olarak kullanıyor. İlk sipariş, 2009 yılında imzalanan 2,1 milyar dolarlık anlaşma kapsamında 8 uçak için verilmiş, ardından 2016 yılında opsiyon kapsamında 4 uçak daha sipariş edilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk P-8I uçağı 2013 yılında Tamil Nadu’daki INS Rajali üssünde hizmete alınırken, ikinci filo Goa’daki INS Hansa üssünde konuşlandırıldı. Filonun genişletilmesiyle birlikte devriye görevlerinin daha geniş alanlarda ve daha yüksek süreklilikle yürütülmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;P-8I Neptune deniz karakol ve denizaltı savunma görevlerinde kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;P-8I Neptune, Boeing tarafından geliştirilen P-8 Poseidon platformunun Hindistan’a özel versiyonu olarak öne çıkıyor. Boeing 737-800ERX platformu temel alınarak geliştirilen uçak, deniz karakol, denizaltı savunma harbi ve istihbarat, gözetleme ve keşif görevlerinde kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçak, manyetik anomali dedektörü, çok modlu deniz gözetleme radarı ve gelişmiş veri bağlantı sistemleri ile donatılırken, torpido, derinlik bombası ve Harpoon gemisavar füzeleri dahil çeşitli mühimmatları taşıyabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;P-8I Neptune’un yaklaşık 1.200 deniz mili muharebe yarıçapı ve 4.500 deniz mili feribot menziline sahip olduğu, maksimum 907 km/s hıza ulaşabildiği belirtiliyor. Platform, hem su üstü hem de su altı hedeflerinin eş zamanlı olarak tespit edilmesi ve takip edilmesine imkan tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hindistan-donanmasi-icin-6-adet-yeni-p-8i-neptune-devriye-ucagi-onaylandi-wimaytsevjl</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:33 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN’dan römork konuşlu yeni anti-drone hava savunma sistemi</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsandan-romork-konuslu-yeni-anti-drone-hava-savunma-sistemi-uv3gpyatklk</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN tarafından geliştirilen SARP 100/35 hava savunma sistemi, römork üzerine entegre edilmiş yeni konfigürasyonuyla görüntülendi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha önce zırhlı araçlara entegre edilmesi planlanan sistemin, sabit tesislerin korunmasına yönelik römork konuşlu versiyonu ilk kez ASELSAN tesislerine gerçekleştirilen resmi bir ziyaret sırasında ortaya çıktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sabit tesislerin korunmasına yönelik geliştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SARP 100/35 hava savunma sistemi, 35 mm top ile donatılmış uzaktan komutalı bir silah kulesi olarak görev yapıyor. Sistem, özellikle askeri üsler, limanlar ve kritik altyapı tesisleri gibi sabit noktaların hava ve kara tehditlerine karşı korunması amacıyla geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alemdar, sistemin römork üzerine entegre edilmiş versiyonunun sabit tesis savunmasına yönelik kullanımına dikkat çekerek, platformun hem hava hem de kara tehditlerine karşı görev yapabileceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemin, ilerleyen süreçte 8×8 tekerlekli zırhlı muharebe araçlarına da entegre edilmesinin planlandığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;35 mm ATOM mühimmatı ile drone tehditlerine karşı etkin çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SARP 100/35 sistemi, ASELSAN tarafından geliştirilen 35 mm ATOM programlanabilir hava patlatmalı mühimmat ile uyumlu olarak çalışıyor. Bu mühimmat, özellikle insansız hava araçları ve alçak irtifa hava hedeflerine karşı etkili olacak şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programlanabilir mühimmat sayesinde hedefin yakınında kontrollü parçacık dağılımı oluşturularak drone ve benzeri hava tehditlerinin etkisiz hale getirilmesi hedefleniyor. Sistem, aynı zamanda kara hedeflerine karşı da angajman kabiliyetine sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzaktan komuta ve elektro-optik sensörlerle donatıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SARP 100/35, elektro-optik hedefleme sistemleri ve uzaktan komuta kabiliyeti ile donatıldı. Bu sayede operatörler, güvenli bir mesafeden sistemi kontrol ederek hedeflere angaje olabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Römork konfigürasyonu, sistemin zırhlı platformlara ihtiyaç duymadan bağımsız şekilde konuşlandırılmasına imkan tanıyor. Bu yapı, özellikle sabit hava savunma gereksinimi bulunan üs bölgeleri, limanlar ve lojistik merkezlerde hızlı konuşlandırma avantajı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN’ın kısa menzil hava savunma ve anti-drone kabiliyetleri genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SARP 100/35 sistemi, ASELSAN’ın kısa menzil hava savunma ve anti-drone çözümleri geliştirme çalışmalarının bir parçası olarak öne çıkıyor. Sistem, daha önce KORHAN adıyla bilinen kule konseptinin geliştirilmiş bir versiyonu olarak modern harp sahasının ihtiyaçlarına uygun şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni römork konuşlu konfigürasyonun, sabit tesislerin korunması ve kritik altyapıların savunulmasına yönelik esnek bir çözüm sunması hedefleniyor. Sistem, Türkiye’nin yerli ve milli hava savunma ve anti-drone kabiliyetlerinin güçlendirilmesi kapsamında geliştirilen platformlar arasında yer alıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsandan-romork-konuslu-yeni-anti-drone-hava-savunma-sistemi-uv3gpyatklk</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:29 +0300</pubDate></item><item><title>Bayraktar TB3 SİHA, TCG ANADOLU’dan kalkarak NATO tatbikatında deniz hedefini vurdu</title><link>https://gdh.digital/haber/bayraktar-tb3-siha-tcg-anadoludan-kalkarak-nato-tatbikatinda-deniz-hedefini-vurdu-0pyawtzxlq1g</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TCG ANADOLU’ya konuşlu Bayraktar TB3 silahlı insansız hava aracı (SİHA), NATO Steadfast Dart-2026 Tatbikatı kapsamında gemiden kalkış yaparak deniz hedefini MAM-L mühimmatıyla tam isabetle vurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB3 SİHA ve TCG Anadolu&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görevini başarıyla tamamlayan TB3, angajmanın ardından gemiye emniyetli şekilde geri döndü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milli Savunma Bakanlığı (MSB), tatbikata ilişkin yaptığı açıklamada Türk Silahlı Kuvvetleri unsurlarının NATO görevlerinde aktif rol almaya devam ettiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MSB açıklamasında şu ifadelere yer verildi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şanlı ordumuz; kara, deniz ve hava unsurlarıyla katıldığı NATO Steadfast Dart-2026 Tatbikatı’nda üstün imkân ve kabiliyetlerini sergilemeye devam ediyor. TCG Anadolu’da konuşlu TB-3 SİHA’larımız, tatbikat kapsamında havalanarak Baltık Denizi’nde belirlenen hedefleri tam isabetle vurdu ve başarılı şekilde TCG Anadolu’ya döndü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gemiden kalkış ve hassas vuruş kabiliyeti sahada sergilendi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikat kapsamında gerçekleştirilen görevde Bayraktar TB3, TCG ANADOLU’dan kalkış yaparak Baltık Denizi’nde belirlenen deniz hedefini Roketsan tarafından geliştirilen MAM-L akıllı mühimmatı ile vurdu. Gerçekleştirilen angajman, platformun deniz konuşlu harekât kabiliyetlerini ve hassas vuruş yeteneğini ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB3’ün gemiden kalkış ve iniş kabiliyeti, özellikle deniz kuvvetleri için uzun menzilli keşif, gözetleme ve taarruz görevlerinin gemi konuşlu olarak icra edilmesine imkan sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bayraktar TB3 gemi konuşlu operasyonlar için geliştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB3, kısa pistli gemilerden kalkış ve iniş yapabilecek şekilde geliştirilen katlanabilir kanat yapısına sahip bir silahlı insansız hava aracı olarak öne çıkıyor. Platform, 14 metre kanat açıklığı, 1.450 kilogram maksimum kalkış ağırlığı ve 280 kilogram faydalı yük kapasitesi ile görev yapabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB3, uzun havada kalış süresi ve yüksek operasyonel menzili sayesinde keşif, gözetleme ve taarruz görevlerini gemi konuşlu olarak icra edebiliyor. Platform, uydu haberleşme (SATCOM) kabiliyeti ile görüş hattı ötesinde operasyon imkanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TB3, MAM-L, MAM-C ve MAM-T akıllı mühimmatlarının yanı sıra L-UMTAS tanksavar füzesi, Cirit lazer güdümlü roket ve çeşitli yerli mühimmatları taşıyabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TEI-PD200 motoru ilk kez yurt dışı görevinde kullanıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEI tarafından geliştirilen yerli ve milli TEI-PD200 motoru, NATO Steadfast Dart-2026 Tatbikatı kapsamında Bayraktar TB3 platformunda ilk kez yurt dışında operasyonel görevde kullanıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEI, konuya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadelere yer verdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Millî motorumuz TEI-PD200, NATO Steadfast Dart-2026 Tatbikatı kapsamında Bayraktar TB3 ile ilk kez yurt dışında görev icra etti. Yüksek irtifada, zorlu operasyonel şartlarda, güvenle ve başarıyla görevini tamamladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEI-PD200 motorunun tatbikat kapsamında gerçekleştirdiği görev, yerli motorun operasyonel koşullarda yurt dışındaki ilk kullanım örneklerinden biri olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MAM-L mühimmatı yüksek hassasiyetli vuruş kabiliyeti sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikatta kullanılan MAM-L mühimmatı, Roketsan tarafından insansız hava araçları için geliştirilen lazer güdümlü akıllı mühimmat olarak biliniyor. Yaklaşık 23 kilogram ağırlığa sahip olan mühimmat, atış koşullarına bağlı olarak 8 ila 15 kilometre menzilde hedefleri yüksek hassasiyetle vurabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAM-L, tanksavar, parçacık etkili ve termobarik harp başlığı seçenekleri ile farklı hedef türlerine karşı kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO tatbikatında deniz konuşlu SİHA konsepti test edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Steadfast Dart-2026 Tatbikatı kapsamında gerçekleştirilen bu görev, Bayraktar TB3’ün NATO görev ortamında gemi konuşlu operasyon kabiliyetlerini sergilediği önemli faaliyetlerden biri oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB3, ilk uçuşunu 27 Ekim 2023’te gerçekleştirdi. Platform, 19 Kasım 2024’te TCG ANADOLU’dan ilk kalkış ve inişini başarıyla tamamladı. Bayraktar TB3, 2025 yılında Türk Silahlı Kuvvetleri envanterine girerek aktif görevlerde kullanılmaya başladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bayraktar-tb3-siha-tcg-anadoludan-kalkarak-nato-tatbikatinda-deniz-hedefini-vurdu-0pyawtzxlq1g</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:25 +0300</pubDate></item><item><title>COBRA II ihracat seferine Romanya'da devam edecek</title><link>https://gdh.digital/haber/cobra-ii-ihracat-seferine-romanyada-devam-edecek-00qgjg9qubi5d</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayisinin 1059 adetle tek kalemdeki en büyük zırhlı kara aracı ihracatı olan Romanya'daki COBRA II sözleşmesinde yeni aşamaya geçiliyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zırhlı kara aracı üreticisi Otokar, Romanya Milli Savunma Bakanlığı'nın şirketi C.N. Romtehnica S.A'nın (Romtehnica) açtığı ve 857 milyon avro büyüklüğündeki 4x4 Taktik Tekerlekli Hafif Zırhlı Araç Alımı İhalesi kapsamında üretim, teslimat ve yatırımlara devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çalışmalar sürerken Otokar, yerel üretim hazırlıklarına yönelik ara hedeflerin zamanında yerine getirilmediği ve geç teslimat iddiasıyla 1 milyar 952 ve 2 milyar 326 milyon lira ödeme talepleriyle karşı karşıya kaldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Automecanica SA satın alma ve Avrupa’da üretim hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Romanya 4x4 zırhlı araç projesi kapsamında iş ortağı Automecanica SA’nın paylarının yüzde 96,77’sini, yaklaşık 85 milyon avroya almak için sözleşme görüşmelerine başlayan Otokar, işlemin nisan ayında sonuçlanmasını hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Otokar, bu satın almayla küresel büyüme hedeflerinde stratejik bir adım atarak Avrupa Birliği’nde kendi fabrikasıyla zırhlı araç üreten bir savunma sanayi şirketi olmayı ve Avrupa Birliği savunma programlarında daha etkin şekilde yer almayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Otokar Genel Müdürü Aykut Özüner, Romanya sözleşmesindeki gelişmeler ve yürütülen çalışmaların güncel durumuna ilişkin, AA muhabirinin sorularını yanıtladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Automecanica SA yatırımının stratejik önemi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Automecanica SA yatırımını mevcut Romanya projesinin yanı sıra Otokar’ın global pazarlarda büyüme hedeflerine de hizmet eden önemli bir adım olarak öngördüklerini vurgulayan Özüner, "Otokar, bu satın alma ile Avrupa Birliği’nde üretim yapan bir savunma sanayii şirketi olmayı hedefliyor." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Romanya Hükümeti'nin, kara sistemlerinde yerel üretim kabiliyeti kazanma ve savunma sanayinde Avrupa’nın tedarikçileri arasında yer alma yönünde kritik adımlar attığına işaret eden Özüner, şu değerlendirmelerde bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öncelikli müşterimiz Romanya Ordusu olmakla birlikte, Otokar bu yatırımla Avrupa bünyesindeki savunma odaklı programlar kapsamında güçlü tedarikçi adaylarından biri olacak. Bu stratejik adımla Avrupa’daki askeri tedarik süreçlerinde daha aktif rol almak istiyoruz. Romanya’nın, Otokar’ın Avrupa faaliyetleri kapsamında stratejik bir merkez haline gelmesini hedefliyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Romanya’da üretim tesisi ve NATO standartları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Romanya'ya 1059 adet COBRA II aracı teslim etmenin yanı sıra ülkede NATO standartlarında modern bir üretim altyapısı oluşturulmasına yönelik güçlü bir taahhütleri bulunduğuna işaret eden Özüner, şunları kaydetti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sözümüzün somut bir göstergesi olarak Romanya’da yatırım kararı aldık. Bu yatırımla Romanya’nın Mediaş kentinde halihazırda faal durumda bulunan bir üretim tesisini bünyemize katmayı hedefliyoruz. Bir taraftan da araç teslimatlarını ve üretime yönelik hazırlık çalışmalarını sürdürüyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yatırım kararımız hem sektörde hem de Romanya kamuoyunda büyük bir mutlulukla karşılandı. Romanya’ya NATO standartlarında bir üretim tesisi kazandırmak ve Avrupa’da bir üretim tesisine sahip olma niyeti Otokar’ın kara sistemlerindeki iddiasını bir kez daha güçlendirdi. Bu gelişmelerin Birleşik Arap Emirlikleri, Estonya başta olmak üzere farklı coğrafyalarda yürüttüğümüz projelerde sergilediğimiz başarıları pekiştireceğine inanıyoruz. Küresel pazarlarda büyüme hedeflerimiz doğrultusunda farklı coğrafyalarda birçok projeyi takip etmeye ve global pazarlarda büyümeye devam ediyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ödeme talepleri ve hukuki süreç değerlendirmesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunların, Romanya’daki üretim hazırlıklarının sözleşme takviminde yer alan ara hedeflerin zamanında yerine getirilmemesine ilişkin geçmiş döneme ait talepler olduğunu vurgulayan Özüner, şöyle konuştu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugün itibarıyla, üretim hazırlıkları özelinde bir gecikmemiz ve yükümlülüğümüz kalmadı. Büyük uluslararası savunma projelerinde benzer süreçler yaşanabiliyor. Yasal haklarımızı saklı tutarak, müşterimizle yapıcı diyaloğumuzu sürdürüyoruz. Romanya'da yatırım yapma kararımız da projedeki iddiamızın en büyük göstergesi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gerekli altyapı ve üretim tesislerine sahip olan Automecanica SA, Romanya Savunma Bakanlığı tarafından verilen ulusal operatör yetkisinin yanı sıra, savunma sanayii ürünlerinin üretimi ve ihracatına yönelik gerekli resmi izin ve lisanslara halihazırda sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimatlar ve Romanya’da seri üretim planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aykut Özüner, gelinen noktada Romanya'daki üretim yatırımlarının tamamlandığını, ikinci çeyrekte deneme üretimlerinin başlayacağını, bunu seri üretimin takip edeceğini bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Proje kapsamında şu ana kadar 240 adet COBRA II teslimatı yapıldığını aktaran Özüner, projenin ilk aşamasına yönelik olarak 276 aracın teslimatının bu ay tamamlanacağını belirtti. Özüner, sonraki teslimatların ise Romanya'daki üretimle devam ettirileceğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/cobra-ii-ihracat-seferine-romanyada-devam-edecek-00qgjg9qubi5d</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:22 +0300</pubDate></item><item><title>Avustralya, nükleer denizaltı tersanesinin inşası için yaklaşık 2,7 milyar dolar harcayacak</title><link>https://gdh.digital/haber/avustralya-nukleer-denizalti-tersanesinin-insasi-icin-yaklasik-27-milyar-dolar-harcayacak-5tm3ktha7pi</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralya hükümeti, ABD ve İngiltere ile varılan AUKUS anlaşması kapsamında nükleer denizaltı üretimine destek verecek tersane inşası için yaklaşık 2,7 milyar dolar harcayacağını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABC News'ün haberine göre, Avustralya Başbakanı Anthony Albanese, yaptığı açıklamada, 3,9 milyar Avustralya dolarının (yaklaşık 2,7 milyar ABD doları) yeni tersanenin hayata geçirilmesi için "peşinat" olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Albanese, yatırımın ülkenin konvansiyonel silahlı, nükleer enerjili denizaltı kapasitesinin geliştirilmesi açısından kritik olduğunu belirterek, toplam inşa maliyetinin gelecek yıllar içinde yaklaşık 30 milyar Avustralya dolarına (yaklaşık 21 milyar dolar) ulaşmasının öngörüldüğünü kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASC ve BAE Systems iş birliği ve tersane planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avustralya merkezli savunma şirketi ASC ile İngiliz savunma firması BAE Systems, South Australia eyaletinde yer alan Osborne bölgesindeki tersanenin inşası ve Avustralya'nın nükleer denizaltı filosunun oluşturulmasında birlikte hareket edecek. Tersane, bu süreç başlayana kadar ülkenin mevcut Collins sınıfı denizaltılarının bakım faaliyetlerinde kullanılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizaltı inşa tersanesinin tasarım ve yapımında en az 4 bin kişinin çalışacağı, nükleer denizaltı üretiminin en yoğun döneminde ise 5 bin 500 çalışanın üretime destek vereceği tahmin ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AUKUS anlaşmasının amacı ve kapsamı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD ve İngiltere'nin teknoloji transferi aracılığıyla Avustralya'nın nükleer enerjiyle çalışan denizaltı filosu oluşturmasını hedefleyen AUKUS anlaşması, Eylül 2021'de imzalanmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ülkelerin İngilizcedeki isimlerinin kısaltmasından oluşan "AUKUS" adlı güvenlik anlaşması uyarınca South Australia eyaletinin başkenti Adelaide'deki tersanelerde nükleer enerjiyle çalışan en az 8 denizaltı inşa edilecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avustralya-nukleer-denizalti-tersanesinin-insasi-icin-yaklasik-27-milyar-dolar-harcayacak-5tm3ktha7pi</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:18 +0300</pubDate></item><item><title>ROKETSAN’dan rekor büyüme ve yeni nesil füze hamlesi: GÖKBORA ve Tayfun Blok 4 yolda</title><link>https://gdh.digital/haber/roketsandan-rekor-buyume-ve-yeni-nesil-fuze-hamlesi-gokbora-ve-tayfun-blok-4-yolda-vcg72pt42w9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, şirketin 2025 yılında ihracatını yüzde 50’nin üzerinde artırarak 750 milyon dolar seviyesini aştığını ve toplam cironun 2 milyar doların üzerine çıktığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, 2026 yılında da benzer büyüme ivmesinin sürdürülmesinin hedeflendiğini belirterek, Tayfun Blok 4 balistik füzesi, GÖKBORA hava-hava füzesi ve Çelik Kubbe hava savunma sistemi gibi kritik projelerde önemli gelişmeler yaşanacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Habertürk’e verdiği röportajda konuşan İkinci, 2025 yılının hem ROKETSAN hem de Türkiye savunma sanayii açısından önemli bir dönüm noktası olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, “Savunma sanayiimiz 10 milyar dolar seviyesinin üzerine çıkan bir ihracat rakamına erişti. Bu rakam içerisinde ROKETSAN ihracatını yüzde 50’nin üzerinde büyüterek 750 milyon doları geçti. Toplam ciromuz da yüzde 50’nin üzerinde artarak 2 milyar doların üzerine çıktı” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni sözleşmeler hedeflerin öne çekilmesini sağladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın 2025 yılı boyunca yaklaşık 1 milyar dolar tutarında yeni ihracat sözleşmesi imzaladığını belirten İkinci, mevcut sipariş portföyünün şirketin büyüme hedeflerini hızlandırdığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, “2025 yılı içerisinde yaptığımız sözleşmeler ve bekleyen projeler sayesinde 2027-2028 için hedeflediğimiz rakamları 2026 yılına çekmiş durumdayız. 2026’da da yüzde 50’nin üzerinde ihracat ve ciro büyümesi hedefliyoruz” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025’te 850 gün sahada test gerçekleştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın ürün geliştirme faaliyetlerinin yoğun şekilde devam ettiğini belirten İkinci, 2025 yılı boyunca toplam 850 gün sahada test gerçekleştirildiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu testlerin Türkiye’nin farklı bölgelerinde eş zamanlı yürütüldüğünü belirten İkinci, “Birden fazla ekibimiz aynı anda Sinop, Aksaray, İğneada gibi farklı sahalarda geliştirdiğimiz sistemlerin testlerini gerçekleştirdi. Bu, geliştirme faaliyetlerinin ne kadar hızlı ilerlediğinin açık göstergesidir” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın tanksavar füzeleri, balistik füzeler, seyir füzeleri, hava savunma sistemleri ve akıllı mühimmatlar dahil geniş bir ürün ailesi üzerinde çalıştığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayfun Blok 4 seri üretime hazırlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın balistik füze projeleri kapsamında Tayfun füze ailesinin geliştirilmesine devam edildiğini belirten İkinci, Tayfun Blok 4’ün test sürecinin ardından seri üretime geçeceğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, “Tayfun’un seri üretimi devam ediyor ve teslimatlar gerçekleştiriliyor. Tayfun Blok 4 de başarılı testlerin ardından bu yıl seri üretime girecek” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunun yanı sıra 300ER balistik füzesinin test sürecinin sürdüğünü belirten İkinci, bu sistemin envantere girmesiyle birlikte Türkiye’nin uzun menzilli vurucu gücünün daha da artırılacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GÖKBORA hava-hava füzesi 2–2,5 yıl içinde hazır olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın geliştirdiği uzun menzilli görüş ötesi hava-hava füzesi GÖKBORA’nın da kritik projeler arasında yer aldığını belirten İkinci, sistemin yeni nesil kabiliyetlerle geliştirildiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, GÖKBORA’ya ilişkin şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GÖKBORA çok daha iyi bir füze olacak. Data link kabiliyeti, motor yapısı, harp başlığı ve arayıcı teknolojileri ile en yeni nesil füzelerden biri olacak. Bu füze sadece Eurofighter’da değil, Kızılelma, KAAN, Akıncı ve ANKA platformlarında da kullanılabilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN ile radar entegrasyonu konusunda yakın iş birliği yürütüldüğünü belirten İkinci, “ASELSAN’ın radarları ile entegre şekilde GÖKBORA’nın çok uzun menzillerden hedef angajmanı gerçekleştirmesi hedefleniyor. GÖKBORA’nın 2 ila 2,5 yıl içerisinde hazır hale getirilmesini planlıyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çelik Kubbe hava savunma sistemi güçlendiriliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın, Türkiye’nin katmanlı hava savunma mimarisi olan Çelik Kubbe projesinde önemli rol üstlendiğini belirten İkinci, sistemin sürekli geliştirilen bir yapı olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, “Çelik Kubbe, Hisar, Siper, Sungur ve Alka gibi sistemlerin entegre şekilde çalıştığı katmanlı bir hava savunma mimarisidir. ROKETSAN olarak bu sistemin vurucu gücünü oluşturan füze ve silah sistemlerini geliştiriyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hipersonik tehditlere karşı da yeni teknolojilerin geliştirildiğini belirten İkinci, Tayfun Blok 4’ün bu alandaki önemli projelerden biri olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzaya bağımsız erişim için Şimşek projeleri yürütülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın uzay alanındaki çalışmalarına da değinen İkinci, Şimşek 1 ve Şimşek 2 projeleri kapsamında yerli uzay taşıma sistemlerinin geliştirildiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, “Uzaya bağımsız erişim hedefi doğrultusunda sıvı yakıtlı uzay motorlarımızı tamamen kendi teknolojimizle geliştiriyoruz. Şimşek projeleri, Türkiye’nin uzayda bağımsız bir aktör olabilmesi açısından kritik öneme sahip” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu projelerin 2–3 yıllık bir geliştirme takvimi bulunduğunu belirten İkinci, test faaliyetlerinin devam ettiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretim kapasitesi ve küresel üretim altyapısı genişletiliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın üretim kapasitesini artırmaya yönelik yatırımlarını sürdürdüğünü belirten İkinci, hammadde üretim altyapısına da önemli yatırımlar yapıldığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci, “Geçtiğimiz yıl devreye giren yatırımlarla üretim kapasitemiz birkaç kat arttı. Yeni üretim hatlarının devreye girmesiyle birlikte ROKETSAN’ın küresel savunma sanayiindeki payını daha da artırmayı hedefliyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın hem Türk Silahlı Kuvvetleri’nin hem de dost ve müttefik ülkelerin ihtiyaçlarını karşılayacak üretim kapasitesine ulaşmayı amaçladığı belirtildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/roketsandan-rekor-buyume-ve-yeni-nesil-fuze-hamlesi-gokbora-ve-tayfun-blok-4-yolda-vcg72pt42w9</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:14 +0300</pubDate></item><item><title>Hollanda Savunma Bakanı F-35 yazılımına ilişkin konuştu</title><link>https://gdh.digital/haber/hollanda-savunma-bakani-f-35-yazilimina-iliskin-konustu-nhjbg2lvjgj</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hollanda Savunma Bakanı Gijs Tuinman, F-35 savaş uçaklarının yazılım bağımsızlığına ilişkin yaptığı açıklamada dikkat çekici ifadeler kullandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hollanda Savunma Bakanı Gijs Tuinman, Avrupa ülkelerinin F-35 sistemlerini ABD onayı olmadan değiştirme ihtimali sorulduğunda, teknik olarak bu tür müdahalelerin mümkün olabileceğini ima etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BNR Nieuwsradio podcast yayınında konuşan Tuinman, F-35’in yazılım kontrolüne ilişkin soruya doğrudan yanıt vermekten kaçınmakla birlikte, yazılım üzerinde teknik müdahale imkanına atıfta bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amerikalıların gerçek tutumunu göreceğiz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa ülkelerinin F-35 uçaklarını ABD onayı olmadan modifiye edip edemeyeceği sorusuna yanıt veren Tuinman, konunun yalnızca teknik değil aynı zamanda siyasi bir mesele olduğuna işaret etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tuinman, açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu asıl mesele değil… Amerikalıların gerçek tutumlarını gösterip göstermeyeceklerini göreceğiz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu açıklama, Avrupa ülkeleri ile ABD arasındaki savunma teknolojisi bağımlılığı ve yazılım kontrolü konularında süregelen tartışmaların ortasında geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35 yazılımına müdahale konusunda dikkat çekici benzetme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tuinman, F-35’in yazılım mimarisine ilişkin değerlendirmesinde, akıllı telefonlara yönelik “jailbreak” benzetmesini kullanarak teknik müdahale olasılığına değindi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tuinman, podcast yayınında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aslında söylememem gereken bir şey söyleyeceğim, ama yine de söyleyeceğim. Tıpkı iPhone’unuz gibi, bir F-35’e jailbreak yapabilirsiniz. Daha fazlasını söylemeyeceğim.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu ifade, F-35 savaş uçaklarının yazılım mimarisinin tamamen kapalı bir sistem olmadığı ve teknik olarak bazı seviyelerde müdahale imkanının bulunabileceğine yönelik bir değerlendirme olarak yorumlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yazılım kontrolü konusu F-35 kullanıcıları için kritik önem taşıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35 savaş uçakları, uçuş kontrolü, görev sistemleri, sensör füzyonu ve silah entegrasyonu dahil olmak üzere birçok kritik fonksiyonu gelişmiş yazılım altyapısı üzerinden yönetiyor. Bu nedenle yazılım erişimi ve kontrolü, platformu kullanan ülkeler açısından stratejik öneme sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hollanda, F-35 programının ortak ülkeleri arasında yer alırken, Avrupa’da birçok ülke hava kuvvetlerini bu platform ile modernize ediyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hollanda-savunma-bakani-f-35-yazilimina-iliskin-konustu-nhjbg2lvjgj</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:11 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin ve MEPC’den Suudi Arabistan’da THAAD üretim anlaşması</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-ve-mepcden-suudi-arabistanda-thaad-uretim-anlasmasi-5l4q1kflj1r</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin ile Suudi Arabistan merkezli Middle East Propulsion Company (MEPC), THAAD (Terminal High Altitude Area Defense) hava ve füze savunma sistemi için kullanılan önleyici füze kanisterlerinin yerel üretimini genişletmeye yönelik mutabakat zaptı imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Riyad’da duyurulan anlaşma kapsamında MEPC, Lockheed Martin’in resmi tedarikçisi olarak tanındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmzalanan mutabakat zaptı, Suudi Arabistan’da halihazırda devam eden yerelleştirme sözleşmesini genişletirken, THAAD sistemine yönelik yerel üretim kapasitesinin artırılmasını hedefliyor. Anlaşma, Suudi Arabistan’ın 2017 yılında gerçekleştirdiği THAAD sistemi tedarikine ve Vision 2030 stratejisi kapsamında savunma sanayiinde yerli üretimin artırılması hedeflerine paralel olarak yürütülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;THAAD kanister üretimi Suudi Arabistan’da genişletilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında, THAAD önleyici füzelerinin taşınması ve fırlatılması için kullanılan kanisterlerin Suudi Arabistan’da yerel olarak daha geniş ölçekte üretilmesi planlanıyor. Bu adım, Lockheed Martin’in küresel tedarik zincirini genişletirken, Suudi savunma sanayiinin üretim kabiliyetlerinin artırılmasına katkı sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Entegre Hava ve Füze Savunma Başkan Yardımcısı Jason Reynolds, anlaşmaya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu mutabakat zaptı, THAAD kanisterlerinin yerel üretimini artırmanın önünü açarken Lockheed Martin’in küresel tedarik zincirini genişletiyor. Son dönemde yaşanan gelişmeler, kanıtlanmış hava ve füze savunma sistemlerine olan ihtiyacı ortaya koydu. MEPC ile kurduğumuz bu ortaklık, bölgenin balistik füze tehditlerine karşı korunmasına katkı sağlayacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MEPC Lockheed Martin’in resmi tedarikçileri arasına katıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmzalanan anlaşma ile MEPC, THAAD önleyici füze kanisterleri için Lockheed Martin’in nitelikli tedarikçilerinden biri olarak resmi statü kazandı. Bu gelişme, Suudi Arabistan’da savunma sistemleri üretiminde yerli sanayi katılımının artırılmasına yönelik önemli bir adım olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MEPC Üst Yöneticisi Mohammed Al-Nowkhani, anlaşmaya ilişkin yaptığı açıklamada şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;THAAD önleyici füze kanisterleri için ikinci kaynak tedarikçi olarak tanınmaktan gurur duyuyoruz. Bu iş birliği, Suudi Arabistan’ın Vision 2030 hedefleri doğrultusunda sanayi çeşitliliğini artırma ve teknoloji transferi sağlama hedefleriyle doğrudan uyumludur.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;THAAD sistemi balistik füze savunmasında kritik rol oynuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;THAAD sistemi, balistik füzeleri atmosferin üst katmanlarında imha etmek üzere geliştirilen gelişmiş bir hava ve füze savunma sistemi olarak öne çıkıyor. Sistem, yüksek irtifa ve uzun menzilde balistik füze tehditlerine karşı koruma sağlayacak şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin ile MEPC arasındaki anlaşma, Suudi Arabistan’ın hava ve füze savunma altyapısında yerli üretim kapasitesini artırmaya yönelik yürüttüğü çalışmaların bir parçası olarak değerlendiriliyor. Bu iş birliği ile birlikte, Suudi Arabistan’ın savunma sanayiinde teknoloji transferi ve yerel üretim kabiliyetlerinin güçlendirilmesi hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-ve-mepcden-suudi-arabistanda-thaad-uretim-anlasmasi-5l4q1kflj1r</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:07 +0300</pubDate></item><item><title>Hindistan’dan Rusya’ya 1,1 milyar dolarlık S-400 füze siparişi</title><link>https://gdh.digital/haber/hindistandan-rusyaya-11-milyar-dolarlik-s-400-fuze-siparisi-36dr24118og</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, hava savunma kapasitesini güçlendirmek amacıyla Rusya’dan 288 adet S-400 hava savunma füzesi tedarik edilmesini onayladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan Savunma Tedarik Konseyi (DAC), yaklaşık 10.000 crore rupi (1,1 milyar dolar) değerindeki alım için Acceptance of Necessity (AoN) onayı verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindustan Times’ın 13 Şubat 2026 tarihli haberine göre onaylanan paket, 120 kısa menzil ve 168 uzun menzil S-400 önleyici füzesini kapsıyor. Tedarikin, Mayıs 2025’te Pakistan ile yaşanan çatışmalar sırasında kullanılan füze stoklarının yenilenmesini amaçladığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;S-400 stokları çatışma sonrası yeniden doldurulacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sipariş, Hindistan’ın Mayıs 2025’te “Operation Sindoor” kapsamında Pakistan ile yaşadığı dört günlük çatışmada kullanılan S-400 önleyici füzelerinin yerine konulmasını hedefliyor. Bu süreçte S-400 sistemlerinin savaş uçakları, erken uyarı platformları, füzeler ve silahlı insansız hava araçlarına karşı aktif olarak kullanıldığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Onaylanan tedarik kapsamında 400 kilometre, 200 kilometre, 150 kilometre ve 40 kilometre menzil sınıfındaki önleyici füzelerin stoklarının yeniden oluşturulması planlanıyor. Tedarik sürecinin Hindistan’ın Fast Track Procedure (Hızlandırılmış Tedarik Prosedürü) kapsamında yürütüleceği açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan’ın S-400 programı devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan, Rusya ile 5 Ekim 2018 tarihinde beş adet S-400 hava savunma sistemi tedarikine yönelik 5,43 milyar dolarlık hükümetler arası anlaşma imzalamıştı. Bu kapsamda teslimatların kademeli olarak sürdüğü, kalan iki sistemin ise Haziran ve Kasım 2026’da teslim edilmesinin planlandığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut füze siparişinin AoN aşamasında olduğu ve sözleşmenin imzalanabilmesi için mali müzakereler, hükümet onayı ve Kabine Güvenlik Komitesi’nin nihai onay sürecinden geçmesi gerektiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan ile Rusya arasında ayrıca ilave S-400 sistemlerinin tedariki ve teknoloji transferini içerebilecek yeni iş birliği seçeneklerinin de görüşüldüğü bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;S-400 sistemi uzun menzilli hava savunma kabiliyeti sağlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rusya tarafından geliştirilen S-400 Triumf hava savunma sistemi, savaş uçakları, erken uyarı ve kontrol uçakları, seyir füzeleri ve belirli balistik füze türleri dahil olmak üzere geniş bir tehdit yelpazesine karşı önleme kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemin en uzun menzilli önleyicisi olan 40N6 füzesinin 400 kilometre menzile ve 30 kilometre önleme irtifasına ulaşabildiği belirtiliyor. S-400 sistemi, farklı menzil sınıflarına sahip önleyici füzeler kullanarak çok katmanlı hava savunma mimarisi oluşturabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni sipariş geniş çaplı modernizasyon planının parçası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;S-400 füze tedariki, Hindistan’ın geniş kapsamlı savunma modernizasyon programının bir parçası olarak değerlendiriliyor. Aynı toplantıda Hindistan Hava Kuvvetleri için 114 adet Rafale savaş uçağı, Donanma için ek P-8I deniz karakol uçakları ve çeşitli kara, deniz ve hava savunma projeleri için toplam değeri yaklaşık 39,6 milyar dolar olan diğer tedarik programlarına da onay verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hindistandan-rusyaya-11-milyar-dolarlik-s-400-fuze-siparisi-36dr24118og</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:03 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin ve Fujitsu’dan Japonya’nın ASEV programı için SPY-7 radar anlaşması</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-ve-fujitsudan-japonyanin-asev-programi-icin-spy-7-radar-anlasmasi-dqw7ytqz806</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin ile Fujitsu Limited, Japonya’nın Aegis System Equipped Vessel (ASEV) programı kapsamında kullanılacak SPY-7 radar anteninin kritik bir bileşeni için ilk resmi satın alma siparişini imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma ile Fujitsu, SPY-7 radarının Subarray Suite Power Supply Line Replaceable Unit (PS LRU) bileşeninin tedarikçisi olarak resmen programa dahil edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmzalanan sipariş, Mayıs 2025’te iki şirket arasında imzalanan mutabakat zaptının ardından Japonya’da ortak üretim ve yerel sanayi katılımını ilerletmeye yönelik önemli bir adım olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fujitsu, SPY-7 radar sistemi için kritik bileşenin üretimini üstlenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında Fujitsu, SPY-7 radar anteninin güç besleme alt sistemi olan PS LRU bileşeninin üretimini gerçekleştirecek. Bu bileşen, radar sisteminin güvenilir ve sürekli çalışmasını sağlayan temel alt sistemlerden biri olarak kabul ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Başkan Yardımcısı ve Genel Müdürü Chandra Marshall, anlaşmanın Japonya’da yerel tedarik zinciri oluşturulması açısından önemli olduğunu belirterek şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin’in Fujitsu ile iş birliği, ASEV platformunda kullanılacak SPY-7 radar sistemi için Japonya merkezli bir tedarik zinciri oluşturma konusundaki kararlılığımızı ortaya koyuyor. Bu iş birliği, Japonya’nın savunma kabiliyetlerinin güçlendirilmesine yönelik ortak taahhüdümüzün devamıdır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SPY-7 radarı gelişmiş tespit ve takip kabiliyeti sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin tarafından geliştirilen SPY-7 katı hal radar sistemi, modern hava ve füze tehditlerine karşı gelişmiş tespit, takip ve angajman kabiliyetleri sunacak şekilde tasarlandı. Sistem, aynı anda birden fazla hedefi tespit ve takip edebilme yeteneğine sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SPY-7 radarının, önceki nesil SPY-1 radarlarına kıyasla önemli ölçüde daha yüksek performans sunduğu ve Aegis savaş yönetim sistemi ile entegre şekilde çalışabildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Japon savunma sanayiinde yerli üretim kapasitesi güçlendiriliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fujitsu Ulusal Güvenlik İş Birimi Başkanı Kenichiro Miyazaki, anlaşmanın Japonya’nın savunma sanayi kapasitesine katkı sağlayacağını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Miyazaki, konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SPY-7 radar sisteminin kritik bileşenlerinden biri olan PS LRU’nun seri üretimine başlamaktan onur duyuyoruz. Bu iş birliği, Japonya’nın savunma sanayi üretim ve bakım altyapısının güçlendirilmesine katkı sağlayacaktır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SPY-7 radar sistemi, Japonya’nın ASEV programı kapsamında geliştirilen yeni nesil Aegis donanımlı savaş gemilerinde kullanılacak. Program, Japonya’nın balistik füze savunma ve hava savunma kabiliyetlerini güçlendirmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-ve-fujitsudan-japonyanin-asev-programi-icin-spy-7-radar-anlasmasi-dqw7ytqz806</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:46:00 +0300</pubDate></item><item><title>ABD’den Tayvan’a yeni Patriot PAC-3 MSE paketi hazırlığı</title><link>https://gdh.digital/haber/abdden-tayvana-yeni-patriot-pac-3-mse-paketi-hazirligi-xqok4oym7k</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’nin, Tayvan’ın hava ve füze savunma kapasitesini güçlendirmek amacıyla Patriot sistemi için ek PAC-3 MSE önleyici füzelerini içeren kapsamlı bir silah satış paketini değerlendirdiği bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Taipei Times’ta 14 Şubat 2026 tarihinde yayımlanan habere göre planlanan paket, yeni bir Patriot hava savunma taburunun kurulmasına imkan sağlayacak sayıda önleyici füze ve entegre hava savunma sistemlerini kapsayabilir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu paketin, Tayvan’ın yaklaşık 40 milyar dolar büyüklüğündeki özel savunma bütçesi kapsamında geliştirilen çok katmanlı hava ve füze savunma mimarisinin önemli bir parçasını oluşturması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni Patriot taburu oluşturulabilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan satış kapsamında sağlanacak PAC-3 MSE önleyici füzelerinin, Tayvan’ın mevcut Patriot sistemlerine entegre edilerek en az bir yeni hava savunma taburunun kurulmasına imkan tanıyabileceği ifade ediliyor. Bu adımın, kritik askeri üsler ve altyapı tesislerinin korunmasına yönelik savunma yoğunluğunu artırmayı amaçladığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan’ın daha önce yaklaşık 637 milyon dolar değerinde bir anlaşma kapsamında 102 adet PAC-3 MSE önleyici füze tedarik ettiği ve bu füzelerin ilk teslimatlarının Ocak 2026 itibarıyla başladığı kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Entegre hava savunma mimarisi oluşturulacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan paketin yalnızca Patriot füzeleriyle sınırlı kalmayacağı, aynı zamanda gelişmiş komuta-kontrol, radar ve kısa-orta menzil hava savunma sistemlerini de içereceği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda pakette şu unsurların yer almasının öngörüldüğü belirtildi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• IBCS entegre hava ve füze savunma komuta sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• NASAMS hava savunma sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• LTAMDS çok yönlü radar sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Araç konuşlu anti-drone savunma sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NASAMS sisteminin alçak ve orta irtifa hava tehditlerine karşı koruma sağlayacağı, araç konuşlu anti-drone sistemlerinin ise radar, elektro-optik sensörler ve elektronik harp modülleri ile insansız hava araçlarına karşı savunma görevleri icra edeceği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;T-Dome hava savunma ağı güçlendirilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan teslimatların, Tayvan’ın “T-Dome” olarak adlandırılan katmanlı hava ve füze savunma ağına entegre edilmesi öngörülüyor. Bu sistem, ABD üretimi Patriot PAC-3 önleyicileri ile Tayvan tarafından geliştirilen Tien Kung III ve seri üretime giren Tien Kung IV hava savunma sistemlerini tek bir entegre savunma mimarisi altında birleştirmeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde balistik füzeler, seyir füzeleri, savaş uçakları ve insansız hava araçlarına karşı çok katmanlı savunma sağlanması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;PAC-3 MSE füzeleri yüksek irtifada önleme kabiliyeti sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PAC-3 MSE önleyici füzesi, hedefleri doğrudan kinetik çarpma yöntemiyle imha eden gelişmiş bir hava savunma sistemi olarak öne çıkıyor. Yaklaşık 5 metre uzunluğa ve 370 kilogram ağırlığa sahip olan füze, çift darbeli katı yakıtlı roket motoru sayesinde yüksek menzil ve irtifa performansı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PAC-3 MSE’nin yaklaşık 120 kilometre menzile ve 60 kilometreye kadar önleme irtifasına ulaşabildiği, saatte 4.900 kilometrenin üzerinde hızlara erişebildiği belirtiliyor. Füze, aktif Ka-band radar arayıcı başlığı ve gelişmiş veri bağlantı sistemi ile hedeflere karşı yüksek hassasiyetli angajman kabiliyeti sağlıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abdden-tayvana-yeni-patriot-pac-3-mse-paketi-hazirligi-xqok4oym7k</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:45:56 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Hava Kuvvetleri T-7A Red Hawk eğitim uçağı programında maliyet incelemesi başlattı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-t-7a-red-hawk-egitim-ucagi-programinda-maliyet-incelemesi-baslatti-bv3dt2sarue</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Hava Kuvvetleri, T-7A Red Hawk jet eğitim uçağı programının maliyet yapısı ve lojistik sürdürülebilirlik planlarını, tam oranlı üretim kararını belirleyecek Milestone C aşaması öncesinde incelemeye aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, test sürecinde yaşanan teknik sorunlar ve artan maliyetler nedeniyle savunma tedarik çevrelerinde artan incelemeye konu oluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;T-7A Red Hawk’ın Milestone C aşaması, uçağın tam ölçekli seri üretimine geçip geçmeyeceğini belirleyecek kritik bir karar noktası olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Program, T-38 Talon eğitim uçaklarının yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boeing ve Saab ortaklığında geliştirilen T-7A Red Hawk, 2018 yılında yaklaşık 9,2 milyar dolar değerindeki sabit fiyatlı geliştirme sözleşmesi kapsamında seçildi. Platformun, ABD Hava Kuvvetleri’nde 60 yılı aşkın süredir hizmette olan T-38 Talon eğitim uçaklarının yerini alması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri yetkilileri, artan savaş pilotu ihtiyacını karşılamak ve pilot eğitim kapasitesini sürdürebilmek için T-38 filosunun değiştirilmesinin gerekli olduğunu vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sabit fiyatlı sözleşme kapsamında Boeing 2 milyar doların üzerinde zarar açıkladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın maliyet yapısı, Milestone C kararına yaklaşılmasıyla birlikte daha fazla dikkat çekmeye başladı. Açık kaynaklı tedarik raporları ve Kongre’ye sunulan bilgilere göre Boeing, sabit fiyatlı sözleşme kapsamında mühendislik ve üretim maliyetlerinin beklenenden yüksek olması nedeniyle programda 2 milyar doların üzerinde zarar kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri, test sürecinde ortaya çıkan teknik sorunların geliştirme takviminde gecikmelere yol açtığını doğruladı. Bu kapsamda, fırlatma koltuğu sistemi ile ilgili yeniden tasarım çalışmaları yapıldığı ve yazılım ile eğitim sistemlerinin entegrasyon sürecinin devam ettiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu teknik çalışmalar, test takvimini uzatarak planlanan hizmete giriş sürecinin ertelenmesine neden oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lojistik destek ve bakım altyapısı üretim kararı için kritik rol oynuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milestone C aşamasına geçişte lojistik destek planlaması ve teknik veri hazırlığının kritik öneme sahip olduğu ifade ediliyor. ABD Hava Kuvvetleri, uzun vadeli bakım ve onarım faaliyetlerinin devlet kontrolündeki bakım merkezlerinde gerçekleştirilebilmesi için organik bakım kabiliyeti oluşturmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, platformun uzun vadeli operasyonel sürdürülebilirliğini artırmayı amaçladığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital mühendislik yöntemleri ile geliştirilen yeni nesil eğitim platformu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;T-7A Red Hawk, dijital mühendislik yöntemleri kullanılarak geliştirilen yeni nesil bir jet eğitim uçağı olarak öne çıkıyor. Platform, açık mimari sistem yapısı ve entegre yer tabanlı eğitim ortamı ile modern savaş uçaklarına benzer bir eğitim altyapısı sunacak şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri, T-7A programı kapsamında uçuş testlerine devam ederken, üretim ve lojistik hazırlık çalışmalarını da eş zamanlı olarak sürdürüyor. Programın sonucu, ABD’nin savaş pilotu eğitim kapasitesi ve gelecekteki hava gücü planlaması açısından kritik öneme sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-t-7a-red-hawk-egitim-ucagi-programinda-maliyet-incelemesi-baslatti-bv3dt2sarue</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2026 10:45:53 +0300</pubDate></item></channel></rss>