<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Sat, 28 Feb 2026 07:19:43 +0000</lastBuildDate><item><title>Fransa’nın yeni nükleer tahrikli denizaltısı De Grasse ilk deniz testine çıktı</title><link>https://gdh.digital/haber/fransanin-yeni-nukleer-tahrikli-denizaltisi-de-grasse-ilk-deniz-testine-cikti-39tnouajc2l</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fransa merkezli savunma sanayii şirketi Naval Group tarafından inşa edilen dördüncü Barracuda sınıfı nükleer taarruz denizaltısı De Grasse, 24 Şubat’ta ilk deniz testine çıktı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, platformun Fransa Donanması’na bu yıl içinde teslim edilmesinin planlandığını bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Naval Group açıklamasında, “SSN De Grasse ilk deniz testini başarıyla icra etti. Denizaltı, teslimat öncesinde kapsamlı performans testlerinden geçirilecek” ifadelerine yer verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rıhtım testlerinin ardından deniz safhası başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;De Grasse’ın denize çıkışı, Mayıs 2025’teki suya indirme sürecinin ardından yürütülen rıhtım testlerini takip etti. Aralık 2025’te nükleer reaktör devreye alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Montaj hangarında ve kuru ile su dolu havuzlarda gerçekleştirilen testlerde, gemi üzerindeki sistemlerin doğrulaması yapıldı. Bu aşama, açık deniz testleri öncesindeki kritik güvenlik ve entegrasyon safhası olarak tanımlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Barracuda programında dördüncü platform denizde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;De Grasse’ın ilk seyri, Fransa’nın Barracuda programında önemli bir eşik olarak değerlendiriliyor. Program kapsamında daha önce üç denizaltı hizmete alındı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• SSN Suffren – Haziran 2022&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• SSN Duguay-Trouin – Nisan 2024&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• SSN Tourville – Temmuz 2025&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Serinin son iki denizaltısı SSN Rubis ve SSN Casabianca’nın inşa süreci devam ediyor. Teslimatların on yılın sonuna kadar tamamlanması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, Fransa Savunma Tedarik Ajansı Direction générale de l’armement koordinasyonunda yürütülüyor. Nükleer tahrik bileşeni ise Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies alternatives iş birliğiyle geliştiriliyor. Naval Group, tasarım ve inşanın yanı sıra ana nükleer bileşenleri TechnicAtome ile birlikte üretiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2060’a kadar hizmet hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;30 yılı aşan planlı hizmet ömrüyle Barracuda sınıfının, Fransa’nın denizaltı kuvvetlerinin en az 2060’a kadar ana unsurlarından biri olması bekleniyor. Program kapsamında yaklaşık 2.500 kişi görev alıyor. Bunların 800’e yakını alt yüklenici personelden oluşuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, programın amacını “mevcut ve gelecekteki operasyonel gereksinimlere uygun, yüksek kabiliyetli bir denizaltı gücü oluşturmak” olarak tanımlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Artırılmış ateş gücü ve görev esnekliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Barracuda sınıfı denizaltılar, yerini aldıkları Rubis sınıfına kıyasla daha yüksek ateş gücü ve gelişmiş görev esnekliği sunacak şekilde tasarlandı. Platformlar, MBDA üretimi deniz konuşlu seyir füzeleri ve SM39 gemisavar füzeleri ile Naval Group üretimi F21 ağır torpidolarla donatılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizaltılarda ayrıca Özel Kuvvet unsurlarının gizli konuşlandırılmasına imkân sağlayan sistemlerin bulunduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler ve tahrik sistemi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Her bir Barracuda sınıfı denizaltı 4.700 ton su üstü ve 5.200 ton dalış deplasmanına sahip. Platformun uzunluğu 99 metre, çapı 8,8 metre olarak açıklandı. Mürettebat 63 personelden oluşuyor ve komando unsurları da konuşlandırılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tahrik sistemi, Triomphant class submarine ve Charles de Gaulle platformlarında kullanılan basınçlı su reaktörlerinden türetilmiş bir nükleer reaktöre dayanıyor. Yıllık 270 günü aşan operasyonel kullanılabilirlik oranı hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/fransanin-yeni-nukleer-tahrikli-denizaltisi-de-grasse-ilk-deniz-testine-cikti-39tnouajc2l</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:40 +0300</pubDate></item><item><title>Hanwha Avustralya’da üretilen ilk AS9 Huntsman obüslerini teslim etti</title><link>https://gdh.digital/haber/hanwha-avustralyada-uretilen-ilk-as9-huntsman-obuslerini-teslim-etti-wf032k4phq</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Kore merkezli Hanwha Aerospace’in iştiraki Hanwha Defence Australia (HDA), Victoria eyaletindeki Hanwha Armoured Vehicle Centre of Excellence (H-ACE) tesisinde üretilen ilk üç Avustralya yapımı AS9 Huntsman Kundağı Motorlu Obüsün üretimini tamamladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu teslimat, Geelong bölgesinde yüksek teknoloji zırhlı araç üretiminin yeniden başlaması açısından dönüm noktası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk parti sonrası yerli üretime geçiş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni üretilen üç AS9 obüs, Şubat ayında duyurulan ve Güney Kore’de üretilen iki AS9 ile bir AS10’dan oluşan Birinci Parti (Batch 1) teslimatının ardından geldi. Avustralya’da üretilen araçların, hizmete giriş öncesinde ilave test ve eğitim süreçlerinden geçeceği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HDA, kabiliyetin operasyonel aşamaya taşınması sürecinde yerel ve uluslararası tedarikçilerden oluşan geniş bir ağ ile çalışıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eğitim ve test süreci devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, Avustralya Ordusu personeliyle birlikte H-ACE eğitim kanadında operatör ve bakım personelinin hazırlık çalışmalarını sürdürüyor. HDA ve Birleşik Krallık/Avrupa CEO’su Ben Hudson, “Avustralya yapımı ilk AS9’ların üretim hattından çıkıp test pistimizde ilk turunu atması hepimiz için gurur verici bir kilometre taşıdır.” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hudson, programın Avustralya Ordusu’na “oyun değiştirici” bir kabiliyet kazandıracağını belirterek, “K9 Kullanıcı Topluluğu artık 11 ülkeye ulaştı. AS9 varyantı, platformun sınırlarını daha da ileri taşıyor.” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son 12 ayda Birinci Parti araçlarla sürücü ve bakım personeli eğitimleri yürütülürken, atış denemeleri ve doğrulama faaliyetleri de icra edildi. Yeni üretilen araçların da kademeli olarak eğitim programına dahil edileceği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;K9 ailesinin operasyonel tecrübesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AS9 ve AS10 Huntsman varyantları, dünya genelinde 2.400’den fazla K9 ve K10 sisteminin operasyonel tecrübesinden faydalanıyor. K9 ailesi, en yaygın kullanılan kundağı motorlu obüs sistemleri arasında gösteriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AS9 Huntsman, 52 kalibre 155 mm top sistemiyle donatılmış olup NATO üyeleri dahil birçok ülke tarafından kullanılan standart mühimmat ve sistemlerle uyumlu şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AS10 mühimmat ikmal aracı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AS10 Huntsman Zırhlı Mühimmat İkmal Aracı, yüksek koruma seviyesi ve hareket kabiliyeti sağlamak üzere geliştirildi. Otomatik yükleme sistemi sayesinde personelin düşman ateşine maruz kalma riskini azaltmayı ve uzun vadeli sağlık etkilerini en aza indirmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında üretim; AME, Aurizn, Axalta, Bisalloy Steel, CBG Systems, Defcon, DVR, Elphinstone, Eylex, HIFraser, Kongsberg Defence Australia, Maser, MMCLD, Redline Engineering, Rojone, Safran Electronics and Defence Australasia, Stahl Metal, TEi, Thales Australia ve Thomas Warburton gibi çok sayıda Avustralyalı tedarikçiyle birlikte yürütülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknoloji transferi ve stratejik ortaklık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha, LAND 8116 programı kapsamında Güney Kore ile Avustralya arasında gerçekleştirilen teknoloji transferini iki ülke arasındaki savunma iş birliğinin derinleştiğinin göstergesi olarak tanımladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hudson, “LAND 8116 programındaki teknoloji transferi birçok açıdan pilot bir uygulama niteliği taşıyor ve iki ülke arasındaki ilişkinin güçlendiğini gösteriyor.” dedi. Ayrıca bu deneyimin, şirketin diğer savunma aracı projelerinde başarı için temel oluşturacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, ilk Avustralya üretimi AS10 mühimmat ikmal aracının da bu yıl H-ACE üretim hattından çıkmasının planlandığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hanwha-avustralyada-uretilen-ilk-as9-huntsman-obuslerini-teslim-etti-wf032k4phq</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:34 +0300</pubDate></item><item><title>Yeni Zelanda çoklu alan insansız sistemler için SYOS ile sözleşme imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/yeni-zelanda-coklu-alan-insansiz-sistemler-icin-syos-ile-sozlesme-imzaladi-us24lbddm5i</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni Zelanda Savunma Kuvvetleri, Birleşik Krallık–Yeni Zelanda merkezli SYOS Aerospace ile kara, deniz ve hava unsurlarını kapsayan otonom insansız sistemlerin tedariki için sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket tarafından yapılan açıklamada, anlaşmanın ülkenin insansız sistem kabiliyetini deneysel ve operasyonel düzeyde geliştirmeyi hedeflediği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme; çok sayıda otonom platformun teslimatının yanı sıra teknik destek, eğitim ve operasyonel entegrasyon hizmetlerini de kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çoklu alan kabiliyeti ön planda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SYOS tarafından yapılan açıklamada, paketin deniz, hava ve kara ortamlarında görev yapabilecek birlikte çalışabilir otonom platformlardan oluştuğu ifade edildi. Anlaşma kapsamında ayrıca yapılandırılmış deney, değerlendirme ve kabiliyet geliştirme süreçleri için uzman desteği sağlanacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Zelanda Savunma Bakanı Judith Collins, tedarike ilişkin açıklamasında, “Yerel işletmeler tarafından geliştirilen ve desteklenen ileri drone teknolojileri, tedarik zinciri riskini azaltacak ve dayanıklılığımızı artıracaktır” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz, hava ve kara sistemleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz alanında SM300 otonom botlarının uzun süreli ve kalıcı görevler için kullanılacağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hava bileşeninde; taktik istihbarat, gözetleme ve keşif görevlerine yönelik SA2 ağır yük sınıfı otonom mini helikopter ile yüksek etkili mühimmat taşıyabilen SA7 tek yönlü etkileyici insansız hava aracı yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kara unsuru olarak SG400 insansız kara aracı pakete dahil edildi. Platform, zorlu arazi koşullarında görev icra edebilen ağır hizmet tipi otonom sistem olarak tanımlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kademeli modernizasyon yaklaşımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Zelanda Savunma Kuvvetleri’nin yaklaşımı, uzun vadeli büyük ölçekli tedariklerden ziyade deneysel ve kademeli kabiliyet geliştirme modeline dayanıyor. Bu çerçevede sistemler, operasyonel kullanım sırasında elde edilen geri bildirimlerle güncelleniyor ve yinelemeli test süreçlerinden geçiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu model, son yıllarda insansız sistemlerin savaş alanındaki etkisinin artmasıyla birlikte birçok ülkenin benimsediği esnek modernizasyon yaklaşımını yansıtıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SYOS’un 2021 yılında kurulan Birleşik Krallık–Yeni Zelanda ortaklı bir şirket olduğu, hem Birleşik Krallık’ta hem de Yeni Zelanda’da araştırma ve üretim tesisleri bulunduğu bildirildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yeni-zelanda-coklu-alan-insansiz-sistemler-icin-syos-ile-sozlesme-imzaladi-us24lbddm5i</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:30 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Donanması Blackbeard hipersonik füzesi için 50 milyon dolarlık sözleşme imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-blackbeard-hipersonik-fuzesi-icin-50-milyon-dolarlik-sozlesme-imzaladi-7rbzad3httv</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Donanması, hipersonik taarruz kapasitesini ölçeklenebilir ve daha düşük maliyetli bir yapıya kavuşturma hedefi doğrultusunda Castelion Corp. ile yaklaşık 50 milyon dolar tutarında bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, Blackbeard hipersonik füzesinin tam ölçekli prototip üretimi, uçuş testleri ve erken operasyonel konuşlandırma faaliyetlerini Kasım 2027’ye kadar kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;49.998.005 dolar tutarındaki sabit fiyatlı sipariş, daha önce tesis edilmiş bir temel sipariş anlaşması kapsamında verildi. Çalışmaların Kaliforniya eyaletindeki Torrance’ta yürütüleceği, sözleşme makamının ise New Jersey Lakehurst’te bulunan Naval Air Warfare Center Aircraft Division olduğu bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ölçeklenebilir ve düşük maliyetli hipersonik yaklaşım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Blackbeard programı, yalnızca yüksek hız değil; aynı zamanda üretilebilirlik ve maliyet etkinliği üzerine inşa edilen bir hipersonik konsept olarak tanımlanıyor. Pentagon’un son dönemde, sınırlı sayıda ve yüksek birim maliyetli “niş” hipersonik sistemler yerine, daha geniş miktarlarda üretilebilecek çözümlere yöneldiği görülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Castelion tarafından geliştirilen Blackbeard’ın, modern hava savunma ağları içinde hayatta kalabilecek, manevra kabiliyetine sahip ve uzun menzilli bir hassas taarruz silahı olarak konumlandırıldığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Olası hava ve kara konuşlu entegrasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme metninde nihai lançer platformu açıkça belirtilmese de, sözleşme makamı olarak Naval Air Warfare Center Aircraft Division’ın seçilmesi, hava platformlarına entegrasyon seçeneğinin değerlendirildiğine işaret ediyor. ABD Donanması daha önce bütçe ve takvim baskıları nedeniyle HALO adlı hava soluyan hipersonik gemisavar füze konseptini askıya almıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kara konuşlu varyant açısından bakıldığında, Blackbeard Ground Launch (GL) konfigürasyonunun mevcut HIMARS lançerleriyle uyumlu olacak şekilde tasarlandığı ifade ediliyor. ABD Kara Kuvvetleri dokümanlarında sistem; hareketli ve zaman hassasiyetli hedeflere karşı, mevcut envanterdeki bazı hipersonik sistemlere kıyasla daha düşük maliyetli bir ara çözüm olarak tanımlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dark Eagle’dan farklı bir konumlandırma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Blackbeard’ın, ABD Kara Kuvvetleri envanterine girmesi planlanan Dark Eagle Uzun Menzilli Hipersonik Silah sisteminin yerini almayacağı özellikle vurgulanıyor. Dark Eagle daha yüksek hız ve menzil sınıfına hitap ederken, Blackbeard’ın yaklaşık olarak Precision Strike Missile Increment 4 kabiliyetinin yüzde 80’ine daha düşük maliyetle ulaşmayı hedeflediği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu konumlandırma, Blackbeard’ı taktik-operatif seviyede; dağınık konuşlanmış, hızlı yer değiştirebilen ve yeniden yükleme kabiliyeti yüksek platformlarla kullanılabilecek bir hipersonik çözüm haline getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretim ve sanayi modeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Blackbeard, Küçük İşletme Yenilik Araştırmaları (SBIR) Faz III çerçevesinde geliştiriliyor. Castelion yönetimi, tahrik ve güdüm sistemlerinde dikey entegrasyon yaklaşımı benimsediklerini ve yıllık binlerce füze üretimini hedeflediklerini açıkladı. Birim maliyetin “yüz binlerce dolar” seviyesinde tutulmasının amaçlandığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım, geleneksel olarak milyonlarca dolar seviyesindeki hipersonik mühimmat maliyetlerinden belirgin biçimde farklı bir ölçek ekonomisine işaret ediyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-blackbeard-hipersonik-fuzesi-icin-50-milyon-dolarlik-sozlesme-imzaladi-7rbzad3httv</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:27 +0300</pubDate></item><item><title>Milli helikopter GÖKBEY'in pilotları GÖKSİM'de yetişecek</title><link>https://gdh.digital/haber/milli-helikopter-gokbeyin-pilotlari-goksimde-yetisecek-0o9511xyrwxr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye'nin ilk milli genel maksat helikopteri GÖKBEY'in eğitimlerinde kullanılmak üzere geliştirilen Tam Uçuş Simülatörü GÖKSİM'e yönelik çalışmalar tamamlandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HAVELSAN, Türk Havacılık ve Uzay Sanayii (TUSAŞ) tarafından geliştirilen GÖKBEY Genel Maksat Helikopteri'nin pilotlarının tip intibak, acil durum, tazeleme, görev provası ve bakım/test pilotu eğitimlerinde kullanılması için geliştirdiği GÖKSİM'i göreve hazır hale getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HAVELSAN Genel Müdürü Mehmet Akif Nacar, AA muhabirine yaptığı açıklamada, uzun süredir yürüttükleri çalışmalarda son noktaya geldiklerini söyledi. Nacar, "Bu proje bitti sayılabilir. Teslimat aşamasına geldik. Teslim edildiği zaman da ilk helikopteri alan Jandarma Havacılık pilotlarımız bu simülatörde eğitimlerini alacaklar." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yazılımı tamamen yerli olarak geliştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geçmişte yerli-yabancı ATAK, Seahawk, Black Hawk, Cougar gibi helikopter simülatör tecrübeleri olduğunu anlatan Nacar, 'in bütün yazılımı baştan sona yerli olarak üretildiği için özel bir yeri bulunduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nacar, GÖKSİM için yürüttükleri çalışmaları şöyle anlattı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geçen süre içinde görsel sistemini, ekranlarını, görüntü üretecini, bunların veri tabanlarını, yani havaalanı bilgilerini, etrafta gördüğümüz dış dünyayı canlandırdığımız veri tabanlarını ve bunların görsel modellerini artık kendi kütüphanemizi oluşturarak yerlileştirdik. Bu simülatörde de önemli olan pilotlarımıza aşinalık kazandırmak, zorunlu olan simülatör eğitimlerini bu simülatörde aldırmak. Avrupa Havacılık Güvenliği Ajansı'nın üst seviye kalifikasyonuna haiz bu simülatörler. Dolayısıyla burada eğitim alacak pilotların uçuş saatleri de gerçek uçuş saatinden sayılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş açılı görsel sistemin teknik gerekliliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Simülatörün dışarıdan çok heybetli göründüğünü ifade eden Nacar, "Onun sebebi ise aslında helikopterlerin sadece tek bir ön pencereye, panoramik pencereye değil, aynı zamanda altta da aşağıyı görecek pencerelere sahip olmasından kaynaklanıyor. Dolayısıyla açı büyüdüğü için görsel sistemin büyümesi gerekiyor. Ekranların, içeride kullandığımız ayna sisteminin, projeksiyon sisteminin, özel projeksiyonların ona göre büyümesi gerekiyor." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tam görev simülatörünün özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tam görev simülatörleri hakkında da bilgiler veren Nacar, kısmi ve tam uçuş simülatörlerinde kokpitin birebir modellendiğini, arkada koşan yazılımlarla gerçekçiliğin tamamlandığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Simülatörlerde görsel sistemden kaynaklı bazı kulak-göz dengesi bozulmaları söz konusu olduğuna işaret eden Nacar, "Onun için de simülatöre hareket vermemiz gerekiyor. Yani görüntü hareketli, platform hareketsiz olduğu zaman bir senkronizasyon problemi yaşanıyor. Havacılıkta 'vertigo' denilen durum oluşuyor. Bunu önlemek amacıyla da platformun hareketli olması sağlanıyor. Altı bacaklı ve altı eksende hareket edebilen, tıpkı havadaki bütün hareketleri yerde yapabilen bir kokpit haline dönüştürüyoruz simülatörümüzü." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Acil durum senaryoları ve eğitim kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nacar, ilk milli genel maksat helikopteri GÖKBEY'in gurur kaynağı olduğunu vurgulayarak, şu değerlendirmelerde bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Başka kurumlarımız da bu helikopteri edinmek için can atıyorlar. Çok sayıda pilot yetişecek. O pilotların eğitimine katkı sunmak için de simülatörlere ihtiyaç olacak. Sadece pilotlar yetişirken değil, yetiştikten sonra da periyodik eğitimleri oluyor simülatörlerde. Farklı acil durum senaryoları olabiliyor, gerçek helikopterde gerçekleştirilmesi mümkün olmayan motor durması gibi, kokpitte yangın çıkması, kuş çarpması, kanat kırılması vesaire yüzlerce prosedür var. Onlarla ilgili eğitim yapılması gerekiyor. Şimdiye kadar sivil havacılık alanında yaşanmış, alınmış derslerin öğretildiği acil durum senaryoları pilotlarımıza burada yaşatılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat planları ve seri üretim hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hem Türkiye'de hem de yurt dışında GÖKBEY'e çok yoğun talep olduğunu bildiren Nacar, bunu TUSAŞ ile birlikte katıldıkları fuarlarda gözlemlediklerini ifade etti. Nacar, GÖKBEY ihracatıyla birlikte aynı ihtiyacı yurt dışında da karşılamayı, eğitim merkezi kurmadan simülatör tedarik etmeye, eğitim hizmeti vermeye kadar her türlü hizmeti gerçekleştirmeyi planladıklarını aktardı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Potansiyeli dikkate alarak GÖKSİM'i de kapsayacak şekilde bir seri üretim tesisi kurduklarını dile getiren Nacar, Ankara Uzay ve Havacılık İhtisas Organize Sanayi Bölgesi'ndeki (HAB) tesis bitince simülatör üretiminde Avrupa'da da iddialı bir konuma geleceklerini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mehmet Akif Nacar, savunma sanayi ekosistemiyle birlikte hareket ederek tamamlayıcı ürünler ortaya koyduklarına işaret ederek, "Helikopteri, uçağı TUSAŞ veriyor, simülatörü biz veriyoruz. Bu gibi işbirliklerimiz daha da büyüyerek artacak. Yani Türkiye savunma sanayisi açısından da bu bütüncül yaklaşım, entegre sistem yaklaşımı bizi hem yurt içinde hem yurt dışında daha büyük bir oyuncu haline getirecek." dedi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/milli-helikopter-gokbeyin-pilotlari-goksimde-yetisecek-0o9511xyrwxr</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:23 +0300</pubDate></item><item><title>Eski ABD Hava Kuvvetleri pilotu Çin ordusuna izinsiz eğitim vermekle suçlanarak tutuklandı</title><link>https://gdh.digital/haber/eski-abd-hava-kuvvetleri-pilotu-cin-ordusuna-izinsiz-egitim-vermekle-suclanarak-tutuklandi-s5ufpk9de79</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Adalet Bakanlığı, eski ABD Hava Kuvvetleri subayı ve pilotu Gerald Eddie Brown Jr.’ın Indiana eyaletinde gözaltına alındığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Runner” çağrı adıyla bilinen 65 yaşındaki Brown, Çinli askeri pilotlara izinsiz savunma hizmeti sağlamak ve bu yönde komplo kurmakla suçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Brown hakkında, ABD Silah İhracat Kontrol Yasası’nı (Arms Export Control Act – AECA) ihlal ettiği gerekçesiyle suç duyurusunda bulunuldu. Şüphelinin federal mahkemede hâkim karşısına çıkması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çinli askeri pilotlara muharip uçak eğitimi iddiası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İddianameye göre Brown’ın en az Ağustos 2023’ten itibaren Çin Halk Kurtuluş Ordusu Hava Kuvvetleri pilotlarına muharip uçak eğitimi verilmesi amacıyla yabancı uyruklular ve ABD vatandaşlarıyla birlikte hareket ettiği öne sürülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD mevzuatına göre bu tür faaliyetler, Uluslararası Silah Ticareti Düzenlemeleri kapsamında “savunma hizmeti” olarak tanımlanıyor ve ABD vatandaşlarının bu tür hizmetleri sunabilmesi için Dışişleri Bakanlığı’ndan lisans alması gerekiyor. Brown’ın gerekli izni almadan faaliyet yürüttüğü iddia ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Federal Soruşturma Bürosu yetkilileri, olayın ulusal güvenlik boyutuna dikkat çekerek, mevcut ve eski askeri personelin yabancı ordulara yönelik eğitim faaliyetlerinin sıkı denetime tabi olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;24 yıllık askeri kariyer&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Brown, ABD Hava Kuvvetleri’nde 24 yıldan fazla görev yaptıktan sonra binbaşı rütbesiyle aktif hizmetten ayrıldı. Kariyeri boyunca F-4 Phantom II, F-15 Eagle, F-16 Fighting Falcon ve A-10 Thunderbolt II platformlarında görev yaptığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aktif görev sonrası ticari pilotluk yaptığı ve daha sonra savunma yüklenicileri bünyesinde A-10 ve F-35 Lightning II savaş uçaklarında simülatör eğitmenliği yaptığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çin bağlantısı soruşturuluyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savcılığa göre Brown, 2023 yılı sonunda Çin’e seyahat etti ve Çin Halk Kurtuluş Ordusu Hava Kuvvetleri personeline yönelik sunumlar gerçekleştirdi. Şüphelinin 2026 yılı başında ABD’ye döndüğü ve dönüşünün ardından gözaltına alındığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dava, daha önce Çinli askeri pilotlara izinsiz eğitim verilmesi suçlamasıyla gündeme gelen eski ABD Deniz Piyadeleri pilotu Daniel Duggan dosyasının ardından geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Soruşturma, ABD Federal Soruşturma Bürosu ile ABD Hava Kuvvetleri Özel Soruşturma Ofisi tarafından yürütülüyor. Yetkililer, askeri personelin görevden ayrıldıktan sonra da taktik, teknik ve prosedürlere ilişkin bilgileri koruma sorumluluğunun sürdüğünü vurguluyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/eski-abd-hava-kuvvetleri-pilotu-cin-ordusuna-izinsiz-egitim-vermekle-suclanarak-tutuklandi-s5ufpk9de79</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:20 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN’ın bakiye siparişleri 20 milyar doları aştı</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsanin-bakiye-siparisleri-20-milyar-dolari-asti-h1nws6e9yr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, şirketin 2025 yılı finansal performansına ilişkin yaptığı değerlendirmede, bakiye sipariş tutarının ilk kez 20 milyar doların üzerine çıktığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çelik Kubbe Sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bloomberg HT’ye konuşan ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, yeni ihracat sözleşmelerinin ise bir yıl içinde iki kat artarak 2 milyar dolara ulaştığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, güçlü nakit akışı, gerileyen borçluluk oranı ve artan AR-GE yatırımları sayesinde şirketin küresel ölçekte büyümesini sürdürdüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Borçluluk oranı ve nakit akışı iyileşti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılı sonuçlarını değerlendiren Akyol, yaklaşık 2 bin kişilik ilave istihdam sağlanan bir dönemde kişi başı gelir ve verimlilik göstergelerinde artış kaydedildiğini söyledi. Operasyonel nakit akışı ile serbest nakit akışının güçlü seviyelere ulaştığını vurgulayan Akyol, finansal yapıdaki iyileşmeye dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Net borç/FAVÖK oranının 0,53’ten 0,30’a gerilediğini belirten Akyol, bu seviyenin küresel savunma sanayii ortalaması olan yaklaşık 1,5’in oldukça altında olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Backlog artışında küresel ortalamanın üzerinde performans&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin bakiye siparişlerinin 20 milyar dolar eşiğini aşmasını “öngörülebilir büyüme açısından kritik bir eşik” olarak nitelendiren Akyol, son üç yılda küresel savunma şirketlerinde backlog artış ortalamasının yüzde 30 seviyesinde gerçekleştiğini aktardı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, “Aynı dönemde ASELSAN olarak yüzde 87’lik artış yakaladık” dedi. Teslimat/sipariş oranının (book-to-bill) son üç yıldır 2 ve üzerinde seyrettiğini kaydeden Akyol, bu eğilimin 2026 yılında da devam etmesinin beklendiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracatta jeopolitik çeşitlendirme hamlesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, ihracat odaklı büyüme stratejisi kapsamında önemli bir sıçrama gerçekleştirildiğini vurgulayarak, “Yeni ihracat sözleşmelerimiz bir önceki yıla göre yüzde 100 artarak 2 milyar dolara ulaştı. Bu tutar önceki üç yılın toplamına eşdeğer” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN’ın Şili’den Endonezya’ya, Polonya’dan Güney Afrika’ya kadar yaklaşık 30 ülkede faaliyet yürüttüğünü belirten Akyol; Çekya, Suudi Arabistan, Macaristan ve Azerbaycan’da ortak üretim ve tasarım merkezleri kurulmasına yönelik çalışmaların sürdüğünü söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kilogram başına ihracat değerinin 2 bin dolardan 2 bin 200 dolara yükseldiğini açıklayan Akyol, “ASELSAN Next programı kapsamında 2030 yılına kadar ihracatın toplam portföy içindeki payını yüzde 40 seviyelerine çıkarmayı hedefliyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AR-GE yatırımları ve yüksek teknolojiye geçiş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin teknoloji odaklı büyüme stratejisini “teknoloji bisikleti” benzetmesiyle anlatan Akyol, yarışta önde kalmanın yolunun sürekli AR-GE yatırımı olduğunu ifade etti. ASELSAN’ın 1 milyar doların üzerinde AR-GE kaynağı ayırdığını ve hasılatının yüzde 7’sinden fazlasını bu alana yönlendirdiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üniversite-sanayi iş birliği kapsamında yedi üniversitede “Asel Labs” laboratuvarlarının kurulduğunu açıklayan Akyol, konvansiyonel sistemlerden GaN tabanlı AESA radarlara, orta ve yüksek irtifa hava savunma sistemlerine ve İHA/SİHA elektroniklerine geçişle birlikte kârlılık marjlarının iyileştirildiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol ayrıca yapay zekâ uygulamalarının süreçlerde etkin kullanımının bu yıl 39 milyon dolarlık verimlilik katkısı sağladığını belirterek, şirket bünyesinde bir Yapay Zekâ Etik Kurulu kurulduğunu ve “insanın son karar verici olması” ilkesinin benimsendiğini kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel savunma harcamalarındaki artışa hazırlık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Küresel ölçekte savunma harcamalarının yükseldiği yeni bir döneme girildiğini belirten Akyol, Türkiye’nin son 20 yılda yaptığı hazırlıkların önemli bir avantaj sağladığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerlileşme ve millileştirme çalışmalarının tedarik zincirinde yüzde 25 maliyet avantajı oluşturduğunu dile getiren Akyol, NATO tatbikatlarında ASELSAN sistemlerinin sergilediği performansın ambargo ve kısıtlamaların etkisini azalttığını söyledi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsanin-bakiye-siparisleri-20-milyar-dolari-asti-h1nws6e9yr</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:17 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye 2 bin kilometre menzilli füze geliştiriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiye-2-bin-kilometre-menzilli-fuze-gelistiriyor-3ntzi468y4f</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sanayi ve Teknoloji Bakanı Mehmet Fatih Kacır, Türkiye’nin savunma sanayiinde uzun menzilli füze sistemleri ile entegre hava savunma projeleri üzerinde çalışmalarını sürdürdüğünü açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizli’de düzenlenen bir programda konuşan Kacır, “2 bin kilometre menzilli füzeler geliştiriyoruz. Kendi hava sahamızı kendi imkânlarımızla koruyacağımız radar sistemleri, hava savunma sistemleri, sistemler sistemi Çelik Kubbe’yi geliştiriyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzilli füze geliştirme çalışmaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin savunma sanayiinde yerlilik oranını artırma hedefi doğrultusunda kritik projelere odaklandığını belirten Kacır, uzun menzilli füze sistemlerinin geliştirilmesinin stratejik önem taşıdığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayiinde daha güçlü bir yapıya ulaşacaklarını dile getiren Kacır, yürütülen projelerin tamamlanmasıyla birlikte Türkiye’nin caydırıcılık kapasitesinin artacağını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çelik Kubbe konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kacır’ın açıklamalarında “Çelik Kubbe” olarak adlandırılan entegre hava savunma mimarisi öne çıktı. Bu yapının; radar sistemleri, farklı irtifa katmanlarında görev yapacak hava savunma unsurları ve komuta kontrol altyapısının bütünleşik bir yapı altında toplanmasını hedeflediği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Kendi hava sahamızı kendi imkânlarımızla koruyacağımız sistemleri geliştiriyoruz” diyen Kacır, savunma projelerinde dışa bağımlılığın azaltılmasının temel hedeflerden biri olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerlileşme ve savunma ekosistemi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin geçmişte savunma alanında çeşitli ambargo ve kısıtlamalarla karşı karşıya kaldığını ifade eden Kacır, bu süreçlerin yerli ve millî üretim kapasitesinin geliştirilmesini hızlandırdığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son yıllarda insansız hava araçları, hava platformları ve hava savunma sistemleri alanında önemli projelerin hayata geçirildiğini belirten Kacır, savunma sanayiindeki atılımların devam edeceğini kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakan Kacır’ın açıklamaları, Türkiye’nin uzun menzilli füze sistemleri ile katmanlı ve entegre hava savunma altyapısını eş zamanlı geliştirme stratejisini sürdürdüğünü ortaya koyuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiye-2-bin-kilometre-menzilli-fuze-gelistiriyor-3ntzi468y4f</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:14 +0300</pubDate></item><item><title>Birleşik Krallık, Leonardo helikopter anlaşmasını hala değerlendiriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-leonardo-helikopter-anlasmasini-hala-degerlendiriyor-0xvgqxzrwbxm</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Birleşik Krallık, İtalyan şirketi Leonardo’ya 1 milyar pound değerinde yeni askeri helikopter filosu tedarik sözleşmesi vermeyi henüz karara bağlamadı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo AW249 Fenice&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı, karar için son tarihin iki gün içinde dolacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Son teklif ve fabrika durumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo, Birleşik Krallık’ın güneybatısındaki son askeri helikopter üretim tesisine sahip ve sözleşmeyi alamazsa, 3.000 çalışanı bulunan fabrikanın kapanacağını belirtiyor. Teklifin son teslim tarihi 1 Mart olarak açıklandı. Yetkililer, hükümet ile Leonardo arasında önümüzdeki günlerde ek görüşmelerin yapılmasının muhtemel olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bakanlıktan açıklama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı sözcüsü, “Birleşik Krallık’ın Yeni Orta Sınıf Helikopter programı devam ediyor ve nihai tedarik kararları henüz verilmedi. Sonuç, uygun zamanda açıklanacak” dedi. Sky News, Savunma Bakanı John Healey’in Yeovil’deki fabrikayı ziyaret ederek anlaşmayı duyurmasının planlandığını ancak Maliye Bakanlığı onayı olmadığı için iptal edildiğini bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yatırım planı ve bütçe tartışmaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hükümet, helikopter sözleşmesini vermeden önce savunma yatırım planını netleştirmesi gerektiğini daha önce açıklamıştı. Ancak bu plan, medyada 28 milyar poundluk bütçe açığı iddialarıyla birlikte sonbahardan beri gecikiyor. Başbakan Keir Starmer, savunma harcamalarını artırma sözü vermişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeovil tesisi ve önemi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeovil tesisi 1915’te Westland adıyla kurulmuş ve I. Dünya Savaşı’nda kullanılan uçakları üretmişti. 1950’lerden itibaren helikopter üretimine geçmiş ve yakın dönemde Merlin ile Apache helikopterlerini üretmişti. Tesis, 3.000 doğrudan istihdam sağlarken, tedarik zincirindeki 9.000 ek iş gücünü de destekliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-leonardo-helikopter-anlasmasini-hala-degerlendiriyor-0xvgqxzrwbxm</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:11 +0300</pubDate></item><item><title>İtalya, Ukrayna’ya kısa menzilli drone savunması için SIDAM-25 hava savunma sistemleri gönderecek</title><link>https://gdh.digital/haber/italya-ukraynaya-kisa-menzilli-drone-savunmasi-icin-sidam-25-hava-savunma-sistemleri-gonderecek-dmeeydzxvum</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalya, Ukrayna’ya SIDAM-25 paletli hava savunma sistemleri tedarik etmeye hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gönderilecek araç sayısı, en az üç kısa menzilli hava savunma bataryasının kurulmasını sağlayacak kapasitede.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tedarik ve konuşlandırma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;27 Şubat 2026 itibarıyla İtalya, rezerv birimlerin yenilenmesinin ardından SIDAM-25 sistemlerinin teslimini onayladı. Transfer, Ukrayna’nın katmanlı hava savunma ağı içinde düşük irtifa drone savunmasını güçlendirmeyi hedefliyor. SIDAM-25, ABD menşeli M113A1 personel taşıyıcı platformu üzerine inşa edilmiş olup, dört adet 25 mm Oerlikon topuyla donatılmış ve 2,5 km’ye kadar kısa menzilli hedeflere karşı tasarlanmış bir sistemdir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah ve hedefleme özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIDAM-25, tamamen dönebilen alüminyum kule içerisinde 2x2 konfigürasyonlu dört adet 25 mm Oerlikon KBA topuna sahip. Her top dakikada 570 mermi atabiliyor; sistemin toplam atış hızı dakikada 2.280–2.400 mermi aralığında. Hedef menzili 2.000–2.500 m arasında olup, maksimum menzil 5.000 m’yi buluyor. Kule 360° dönebiliyor, yükseltiler -5° ile +87° arasında ayarlanabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, stabilize optik nişangah, gün ışığı ve düşük ışık için elektro-optik izleme ve 10.000 m menzilli lazer telemetre içeren bir optronik hedefleme sistemiyle donatılmış. Dijital balistik bilgisayar, elektronik takip ünitesi ve ataletsel sensör desteğiyle atış çözümleri sağlıyor. Arkadaş-düşman tanıma yeteneği de bulunuyor ve hedef tayini harici radar birimlerinden alınabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mobilite ve zırh&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIDAM-25, modifiye edilmiş M113A2 şasi üzerinde inşa edilmiş olup, zırh kalınlığı 38 mm’ye kadar çıkıyor. Savaş ağırlığı 12,5–14,5 ton arasında değişiyor. Üç kişilik mürettebatla (sürücü, komutan, nişancı) işletiliyor; bazı konfigürasyonlarda yükleyici veya ateş kontrol operatörü de bulunuyor. Araç, 60% eğimi tırmanabiliyor, 1,7 m hendekten geçebiliyor ve 0,6 m dik engeli aşabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tarihçe ve üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIDAM-25, 1983’te OTO Melara (daha sonra OTOBREDA) tarafından geliştirildi. İtalyan Ordusu’na 1987’de sipariş verildi, 1989’da ilk teslimatlar tamamlandı. Toplam üretim 276 sistemle sınırlı kaldı; üretim La Spezia’da ALENIA, Örlikon Italiana ve Officine Galileo gibi alt yüklenicilerle gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/italya-ukraynaya-kisa-menzilli-drone-savunmasi-icin-sidam-25-hava-savunma-sistemleri-gonderecek-dmeeydzxvum</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:07 +0300</pubDate></item><item><title>Rheinmetall Mobile Systeme Danimarka’ya beş adet Role 2 sahra hastanesi tedarik edecek</title><link>https://gdh.digital/haber/rheinmetall-mobile-systeme-danimarkaya-bes-adet-role-2-sahra-hastanesi-tedarik-edecek-hc1hcn4ly19</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman savunma sanayii şirketi Rheinmetall’in iştiraki Rheinmetall Mobile Systeme, Danimarka Savunma Bakanlığı’na bağlı tedarik otoritesi ile beş adet Role 2 sahra hastanesinin teslimatını kapsayan bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket tarafından yapılan açıklamaya göre, 2025 yılının dördüncü çeyreğinde kayda geçirilen sözleşmenin bedeli “çift haneli milyon avro” seviyesinde bulunuyor. Tüm sistemlerin iki yıl içinde teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üç Role 2B Basic ve iki Role 2E Enhanced konfigürasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sipariş kapsamında üç adet Role 2B Basic ve iki adet Role 2E Enhanced konfigürasyonunda sahra hastanesi yer alıyor. Tamamen konteynerize edilen Role 2B Basic sistemleri, kamyonlar üzerine entegre edilmiş mobil yapısıyla hızlı konuşlanma ve kısa sürede operasyonel hazır olma imkânı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Her bir Role 2B paketi ayrıca çadır tabanlı bir Forward Module içeriyor. Bu modül, Basic konfigürasyonu tamamlayıcı unsur olarak kullanılabildiği gibi bağımsız şekilde de görev yapabiliyor. Travma sistemi; tam teşekküllü teşhis ve cerrahi müdahale kapasitesi sağlayarak yaralı personelin cephe hattına yakın bölgelerde stabilize edilmesine ve daha gerideki sağlık tesislerine güvenli sevkine imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Enhanced versiyonda artırılmış cerrahi ve yoğun bakım kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Role 2E Enhanced konfigürasyonu, Basic versiyona kıyasla iki kat ameliyathane ve yoğun bakım kapasitesi sunuyor. Bu yapılandırmada ayrıca bilgisayarlı tomografi (BT) cihazı, laboratuvar ve eczane konteynerleri ile diş tedavi ünitesi gibi ek kabiliyetler bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tüm konteynerlerin, askerî çevre koşullarına ve nakliye süreçlerinin zorluklarına dayanacak şekilde tasarlandığı ve sahada test edilmiş sistemler olduğu belirtildi. Danimarkalı makamlarla yürütülen iş birliği çerçevesinde, tıbbi ekipmanların mümkün olan en yüksek oranda Danimarka Askerî Sağlık Hizmeti envanteriyle uyumlu olacak şekilde seçildiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tam bağımsız görev kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hem Basic hem de Enhanced sahra hastaneleri, belirli bir süre boyunca dış destek olmaksızın görev yapabilecek şekilde tasarlandı. Sistemler entegre enerji, su ve oksijen tedarik altyapısıyla birlikte teslim edilecek. Paket kapsamında askerî sanitasyon üniteleri de yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall Mobile Systeme Genel Müdürü Armin Krenn sözleşmeye ilişkin yaptığı açıklamada, “Önemli bir NATO ortağı tarafından bu sözleşmeye layık görülmekten büyük memnuniyet duyuyoruz. Danimarka tedarik kurumu ve son kullanıcılarla iş birliğimiz başından itibaren son derece profesyonel, yapıcı ve hedef odaklı şekilde ilerledi. Birlikte Danimarka Askerî Sağlık Hizmeti için yüksek performanslı ve görev odaklı çözümler geliştirmeyi başardık” ifadelerini kullandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rheinmetall-mobile-systeme-danimarkaya-bes-adet-role-2-sahra-hastanesi-tedarik-edecek-hc1hcn4ly19</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:20:01 +0300</pubDate></item><item><title>Roshel Senator Ukrayna’daki muharebe tecrübesi sonrası yeni siparişler alıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/roshel-senator-ukraynadaki-muharebe-tecrubesi-sonrasi-yeni-siparisler-aliyor-zs1tdr4becs</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada merkezli savunma şirketi Roshel tarafından üretilen Senator zırhlı aracı, Ukrayna’daki muharebe sahasında elde edilen operasyonel deneyimlerin ardından müttefik ülkelerden yeni siparişler almaya devam ediyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sahadaki kullanım verileri ve sektör kaynaklarına göre platform; beka kabiliyeti, üretim hızı ve maliyet-etkin yapısıyla korumalı mobilite alanındaki tedarik kararlarını doğrudan etkiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna’da yaygın kullanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Senator, Ukrayna Silahlı Kuvvetleri envanterindeki en yaygın Batı menşeli zırhlı araçlardan biri haline geldi. Roshel Üst Yöneticisi Roman Shimonov daha önce yaptığı açıklamada, “Ukrayna’ya farklı varyantlarda 2.200’ün üzerinde Senator teslim edildi” ifadelerini kullanmıştı. Teslim edilen araçlar arasında yüksek koruma seviyesine sahip MRAP versiyonları da bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araçlar cephe hattına yakın bölgelerde personel intikali, yaralı tahliyesi ve yoğun insansız hava aracı ile topçu tehdidi altındaki lojistik konvoyların korunmasında aktif şekilde kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada’dan 383 araçlık yeni paket&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada yönetimi kısa süre önce açıkladığı askerî yardım paketi kapsamında Ukrayna’ya 383 adet ilave Senator zırhlı araç gönderileceğini duyurdu. Üretim Ontario eyaletinin Brampton kentinde gerçekleştiriliyor. Bu kararın hem Ukrayna’nın cephe hattındaki mobilite ihtiyacını desteklediği hem de Kanada’daki savunma sanayii istihdamına katkı sağladığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Muharebe sahasında beka örnekleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kamuoyuna yansıyan görüntülerde, insansız hava aracı saldırılarına maruz kalan bazı Senator araçlarındaki personelin güvenli şekilde tahliye edildiği görülüyor. Sosyal medyada yayılan bir videoda aynı araca yönelik iki ayrı drone saldırısının ardından personelin kendi imkânlarıyla araçtan ayrıldığı dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha önce doğrulanan bazı vakalarda ise ağır hasar alan bir Senator’un yaralı askerleri tahliye etmeyi başardığı, hatta bir olayda üç teker üzerinde hareket ederek görevini sürdürdüğü aktarıldı. Bu örnekler, platformun performansının gerçek muharebe koşullarında test edildiğine işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim kapasitesi ve teknik altyapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket verilerine göre Roshel ayda yaklaşık 120 araç üretim kapasitesine sahip. Firma, ticari bir platformun askerî kullanım için uyarlanması kapsamında Ford Motor Company ile iş birliği yürütüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aracın motor sisteminin düşük kaliteli ve yüksek kükürt oranına sahip yakıtla çalışabilecek şekilde tasarlandığı belirtiliyor. Operasyonel geri bildirimler doğrultusunda geliştirilen aks ve süspansiyon sistemlerinin dayanıklılığı artırdığı ve arazi performansını iyileştirdiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’daki tedarik tartışmaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zırhlı araç tedarik süreçleri Avrupa’da da teslimat takvimleri ve sertifikasyon gereklilikleri üzerinden tartışma konusu oldu. Alman basınında yer alan haberlere göre yaklaşık 400 adet MRAP tedarikini kapsayan bir Avrupa programında gecikmeler yaşandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman gazetesi BILD’e konuşan Savunma Bakanlığı sözcüsü, “Şu ana kadar bu tipte herhangi bir araç teslim edilmedi. Teslimatın 2024 yılı içinde birkaç aşamada yapılması planlanıyor” açıklamasında bulundu.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/roshel-senator-ukraynadaki-muharebe-tecrubesi-sonrasi-yeni-siparisler-aliyor-zs1tdr4becs</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:19:58 +0300</pubDate></item><item><title>YFQ-44A tek uçuşta iki farklı otonomi yazılımıyla test edildi</title><link>https://gdh.digital/haber/yfq-44a-tek-ucusta-iki-farkli-otonomi-yazilimiyla-test-edildi-jwnhmdb53n8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD merkezli savunma teknolojileri şirketi Anduril Industries, YFQ-44A hava aracının tek bir sorti sırasında iki farklı görev otonomi yazılım paketiyle başarıyla uçtuğunu açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, testin ABD Hava Kuvvetleri’nin Collaborative Combat Aircraft (CCA) programı kapsamında önemli bir aşamayı temsil ettiğini bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hivemind ve Lattice aynı sortide devreye alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçağın ilk yarı otonom uçuşundan dört ay sonra gerçekleştirilen testte YFQ-44A, kalkışın ardından otonom şekilde belirlenen bir noktaya intikal etti ve burada Shield AI tarafından geliştirilen Hivemind görev otonomi yazılımı aktive edildi. Hivemind, önceden tanımlanan test senaryolarını tamamladıktan sonra sistem sorunsuz biçimde Anduril’in Lattice for Mission Autonomy yazılımına geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lattice yazılımı da aynı test parametrelerini icra ederek uçuşu güvenli inişle tamamladı. Şirket, bu geçişin platformun modüler yapısını ve farklı yazılım mimarilerinin entegrasyon kabiliyetini ortaya koyduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CCA programında açık mimari yaklaşımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anduril, Nisan 2024’te CCA kapsamında prototip üretimi için seçildiğini ve bu tarihten 556 gün sonra yarı otonom uçuşun gerçekleştirildiğini açıkladı. Ayrı bir firma tarafından geliştirilen otonomi yazılımının entegrasyonunun, Autonomy Government Reference Architecture (A-GRA) standardının erken aşamada hem platforma hem de yazılım sistemlerine uygulanması sayesinde mümkün olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri, CCA programını açık donanım ve yazılım mimarileri temelinde yapılandırarak farklı kabiliyetlerin hızlı biçimde entegre edilmesini hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yoğun entegrasyon ve test süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anduril ve Shield AI mühendislerinin, Hivemind yazılımını YFQ-44A’nın uçuş kontrol sistemine entegre etmek için yakın iş birliği içinde çalıştığı belirtildi. Uçuş öncesinde yazılım-döngü-içi ve donanım-döngü-içi testlerin kapsamlı şekilde gerçekleştirildiği aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sırasında Hivemind’in, gelecekteki harekât konseptlerini temsil eden karmaşık test noktalarını yönettiği ve yazılımın beklendiği performansı gösterdiği kaydedildi. Şirket, bu sonucun entegrasyon ve geliştirme yaklaşımını doğruladığını ifade etti.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yfq-44a-tek-ucusta-iki-farkli-otonomi-yazilimiyla-test-edildi-jwnhmdb53n8</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:19:55 +0300</pubDate></item><item><title>Kanada, Victoria sınıfı denizaltılar için dijital periskop sözleşmesi verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/kanada-victoria-sinifi-denizaltilar-icin-dijital-periskop-sozlesmesi-verdi-msr0u2nkn1o</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada Ulusal Savunma Bakanlığı, Safran Trusted 4D Canada Inc. ile Kraliyet Kanada Donanması envanterindeki Victoria sınıfı denizaltılara dijital periskop tedarikini kapsayan 118 milyon dolar değerinde bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında dijital periskopların teslimatı, ilk hizmete giriş desteği, işletme ve bakım eğitimleri ile gemi üzeri yedek parça ve test ekipmanları yer alıyor. Yeni sistemlerin Kraliyet Kanada Donanması’nın istihbarat toplama, gözetleme ve keşif kabiliyetlerini artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Periskopların montajına 2030 yılında başlanması ve 2033 yılı sonuna kadar tamamlanması planlanıyor. Hizmete yönelik destek faaliyetleri ise ilk deniz denemelerinin tamamlanmasının ardından başlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Victoria sınıfı denizaltılar modernize ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada’nın dört Victoria sınıfı denizaltısı, ülkenin su altı gözetleme kapasitesinin temel unsurlarını oluşturuyor. Gizlilik esasına dayalı görevler icra edebilen ve uzun mesafelerde devriye faaliyetleri yürütebilen bu denizaltılar; uyuşturucu kaçakçılığı, kaçakçılık ve deniz kirliliği vakalarını soruşturmak ve ulusal ile uluslararası operasyonlarda görev almak için kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizaltılar 1998 yılında Birleşik Krallık’tan satın alınmış ve 2000–2004 yılları arasında Kanada’ya teslim edilmişti. Victoria, Windsor ve Corner Brook kısa süre içinde hizmete alınırken, 2004 yılında meydana gelen yangın ve sonrasındaki onarım süreci nedeniyle Chicoutimi 2015’te aktif göreve başladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2030’lu yıllara kadar hizmet ömrü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;VCM (Victoria Class Modernization) programı ile denizaltıların 2030’lu yılların ortası ve sonuna kadar operasyonel kalması hedefleniyor. Program 12 ayrı ekipman modernizasyon projesinden oluşuyor; dokuzu uygulama aşamasında, üçü tanımlama safhasında bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ekipman tedariki ve hizmet içi destek süreçlerinin çoğu ayrı sözleşmelerle yürütülürken, platform entegrasyonu ve montaj çalışmaları Kanada sanayii ile yapılan uzun vadeli Victoria In-Service Support Contract kapsamında yönetiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kanada-victoria-sinifi-denizaltilar-icin-dijital-periskop-sozlesmesi-verdi-msr0u2nkn1o</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:19:52 +0300</pubDate></item><item><title>NATO Tatbikatı kapsamında Hollanda'nın Rotterdam Limanı'nda demirleyen TCG Anadolu’da Türk savunma sanayisi fuarı</title><link>https://gdh.digital/haber/nato-tatbikati-kapsaminda-hollandanin-rotterdam-limaninda-demirleyen-tcg-anadoluda-turk-savunma-sanayisi-fuari-eq602494sl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO'nun "Steadfast Dart 2026" tatbikatı kapsamında Hollanda'nın Rotterdam Limanı'nda demirleyen Türk Deniz Kuvvetlerine ait TCG Anadolu SİHA gemisinde Türk Savunma Sanayisi Fuarı düzenlendi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Wilhelminakade’de, Kop van Zuid bölgesine 26 Şubat'ta konuşlanan 232 metre uzunluğundaki TCG Anadolu'daki fuara Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti Komutanı Tümamiral Mevlüt Savaş Bilican, Türkiye’nin Lahey Büyükelçisi Fatma Ceren Yazgan, Lahey Askeri Ateşesi Deniz Yarbay Umut Gökaslan, Hollanda Deniz Kuvvetleri Komutanı Koramiral Harold Liebregs ile çeşitli ülkelerin büyükelçileri, askeri ataşeleri ve STK temsilcileri katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, gemide sergilenen, Türk savunma sanayisince üretilen askeri araçlarla ilgili davetlilere bilgi verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fuarın ardından resepsiyon düzenlendi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fuarın ardından düzenlenen resepsiyonda konuşan Tümamiral Bilican, misafirleri ağırlamaktan onur duyduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;"Bugün, Türkiye’nin savunma sanayisinin yenilikçiliğini, uzmanlığını ve güçlü kararlılığını en iyi şekilde görme fırsatı bulduk." diyen Bilican, fuarı dünyanın denizcilik merkezlerinden Rotterdam’da gerçekleştirmenin büyük anlam taşıdığını dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bilican, “Türkiye, yalnızca NATO içinde değil küresel ölçekte de önemli bir teknoloji ortağı haline gelmiştir. Bugün deniz kuvvetlerimize ait sistemlerin ve insansız hava araçlarımızın yüzde 80’inden fazlası yerli imkanlarla üretilmektedir. Bu durum, dikkatli bir stratejinin, akıllı planlamanın ve güçlü bir kararlılığın yansımasıdır.” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bilican, aynı zamanda bunun NATO ittifakına da büyük katkı sağladığını vurgulayarak, “Sergiden resepsiyona geçerken sizleri aramıza katılmaya, başarılarımızı birlikte kutlamaya, fikir alışverişinde bulunmaya ve başarımızı destekleyen ortaklığımızı daha da güçlendirmeye davet ediyorum.” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Büyükelçi Yazgan’dan dayanışma vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Büyükelçi Yazgan da TCG savaş gemilerini Rotterdam’da ağırlamaktan büyük gurur ve onur duyduğunu dile getirerek, “Gururluyuz çünkü yaklaşık 30 yıl aradan sonra ilk kez bir Türk donanma gemisi, Hollanda’yı ziyaret ederek buraya demirlemiştir. Dünya siyasetinin ve jeopolitiğin oldukça belirsiz olduğu, geleceğin daha fazla dayanışma, güçlü savunma, güçlü ortaklıklar ve azalan bağımlılık gerektirdiği bir dönemdeyiz.” şeklinde konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha fazla dayanışma çağrısının yapıldığı bir ortamda "Steadfast Dart 2026"nın TCG gemilerinin katkılarıyla icra edilmiş olmasının ayrıca güven verdiğinin altını çizen Yazgan, “Atlantik’te ve Akdeniz’de çeşitli limanlara uğrayacaklar. NATO’nun kapsadığı alan ve NATO’nun anlamı tam da budur. Bunu anlamayan ülkeler, NATO’yu sahada ve eylem halinde görecektir.” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yazgan, gemilerde belirli ölçüde Hollanda teknolojisinin kullanıldığına dikkati çekerek, “Ancak bu gemi ve fırkateynler, büyük ölçüde Türk savunma sanayisi ürünüdür. Bunu gururla söylüyorum. Bu konuda mütevazı olmayacağım.” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/nato-tatbikati-kapsaminda-hollandanin-rotterdam-limaninda-demirleyen-tcg-anadoluda-turk-savunma-sanayisi-fuari-eq602494sl</guid><pubDate>Sat, 28 Feb 2026 10:19:49 +0300</pubDate></item></channel></rss>