<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Wed, 25 Feb 2026 07:45:40 +0000</lastBuildDate><item><title>İran, Rusya’dan 500 adet Verba hava savunma sistemi için 500 milyon avroluk anlaşma imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/iran-rusyadan-500-adet-verba-hava-savunma-sistemi-icin-500-milyon-avroluk-anlasma-imzaladi-f5ggp9efbhj</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiliz Financial Times’ın haberine göre İran, Rusya ile 500 adet 9K333 Verba omuzdan atılan hava savunma sistemi ve 2.500 adet 9M336 füzesi tedarikini kapsayan yaklaşık 500 milyon avroluk gizli bir anlaşma imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin Aralık 2025’te Moskova’da Rus savunma ihracat kurumu Rosoboronexport ile İran Savunma Bakanlığı arasında imzalandığı ve teslimatların 2027–2029 döneminde üç parti halinde yapılmasının planlandığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, bazı sistemlerin daha erken tarihte sınırlı sayıda İran’a ulaştırılmış olabileceği de öne sürüldü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;12 günlük çatışmanın ardından talep edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tahran’ın söz konusu sistemleri Temmuz ayında, ABD’nin İsrail ile birlikte İran’daki üç nükleer tesise yönelik saldırılara katıldığı ve İran hava savunma ağının ciddi şekilde zayıfladığı 12 günlük çatışmanın hemen ardından talep ettiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Saldırılar sırasında radar tesisleri, komuta merkezleri ve sabit hava savunma unsurlarının önemli bölümünün devre dışı kaldığı; bunun üzerine İran’ın alçak irtifa savunmasını dağıtık ve mobil unsurlarla yeniden inşa etmeye yöneldiği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Verba gibi omuzdan atılan sistemler, sabit radar altyapısına bağımlı olmadan küçük ve hareketli timler tarafından kullanılabiliyor. Bu da özellikle alçaktan uçan uçaklar, seyir füzeleri ve insansız hava araçlarına karşı esnek bir savunma katmanı oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmenin detayları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Financial Times’ın aktardığı bilgilere göre anlaşma kapsamında:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 500 adet 9K333 Verba lançeri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2.500 adet 9M336 hava savunma füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 500 adet Mowgli-2 gece görüş sistemi tedarik edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birim fiyatın füze başına yaklaşık 170 bin avro, lançer başına ise 40 bin avro seviyesinde olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın, Rosoboronexport ile İran Savunma Bakanlığı ve Silahlı Kuvvetler Lojistik Bakanlığı’nın Moskova ofisi arasında imzalandığı; sözleşme sürecinde Ruhollah Katebi’nin rol aldığı iddia edildi. Katebi’nin daha önce İran’ın Rusya’ya Fath-360 kısa menzilli balistik füzeler transferinde yer aldığı ve 2024’te ABD tarafından yaptırım listesine alındığı biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Verba sisteminin teknik özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO kod adı SA-29 Gizmo olan 9K333 Verba sistemi, 2014’te Rus ordusunda hizmete girdi ve Igla-S’in yerini aldı. 9M336 füzesi 72 mm çapa sahip olup sistemin toplam ağırlığı yaklaşık 17,25 kilogram olarak belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Füze, morötesi, yakın kızılötesi ve orta kızılötesi bantlarda çalışan üç kanallı pasif arayıcı başlık kullanıyor. Bu yapı, flare gibi aldatıcı karşı tedbirlere karşı daha yüksek ayırt etme kabiliyeti sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklanan performans değerlerine göre:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Angajman menzili: 500 metre – 6 ila 6,5 kilometre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami irtifa: 3,5 ila 4,5 kilometre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Asgari irtifa: 10 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tepki süresi: 8 saniyeye kadar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hazırlık süresi: 12 saniye&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem -50°C ile +50°C arasındaki sıcaklıklarda çalışabiliyor ve dost-düşman tanıma sistemleriyle entegre edilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/iran-rusyadan-500-adet-verba-hava-savunma-sistemi-icin-500-milyon-avroluk-anlasma-imzaladi-f5ggp9efbhj</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:32 +0300</pubDate></item><item><title>Diehl Defence, GARMR adlı yeni mobil anti-İHA sistemini tanıttı</title><link>https://gdh.digital/haber/diehl-defence-garmr-adli-yeni-mobil-anti-iha-sistemini-tanitti-sf1tus6h3dh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Diehl Defence, Nürnberg’de düzenlenen Enforce Tac 2026 fuarında mobil insansız hava aracı karşı tedbir sistemini GARMR adıyla yeniden tanıttı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha önce Kinetic Defence Vehicle KDV olarak bilinen platform, kapsamlı bir güncelleme sürecinin ardından yeni kimliğiyle kamuoyuna sunuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketten yapılan açıklamaya göre GARMR, önceki KDV mimarisinin geliştirilmiş ve genişletilmiş bir versiyonu olarak tasarlandı. Sistem, yeni önleme dronları ile yapay zekâ destekli tespit ve karar destek altyapısını bir araya getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modüler ve hibrit yapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GARMR, farklı operasyonel ihtiyaçlara göre uyarlanabilen hibrit ve modüler bir anti-İHA çözümü olarak geliştirildi. Sistem; kritik sivil altyapıların, kamuya açık etkinliklerin ve askeri unsurların korunmasına yönelik görevlerde kullanılabilecek şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Platform iki ana önleme konfigürasyonu üzerinden çalışıyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GARMR SRS Short Range System: CICADA adlı önleme dronunu kullanıyor. Bu drone, hedefi ağ ile yakalama veya harp başlığı ile etkisiz hale getirme seçeneklerine sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GARMR MRS Medium Range System: Daha uzun menzilli tehditlere karşı geliştirilen ilave önleme dronlarıyla angajman mesafesini artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, her iki yapılandırmanın da görev gereksinimlerine göre ek etkileyici unsurlarla genişletilebildiğini belirtiyor. Bu yaklaşım, hassas sivil ortamlarda kontrollü müdahaleden daha karmaşık askeri tehditlere karşı yüksek performanslı savunmaya kadar farklı senaryolara uyum sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapay zekâ destekli tespit ve önceliklendirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GARMR’nin en dikkat çekici unsurlarından biri, yapay zekâ destekli tespit, sınıflandırma ve önceliklendirme fonksiyonları. Diehl Defence’e göre sistem, sensör verilerini otomatik olarak analiz eden algoritmalar sayesinde hava hedeflerini tanımlıyor ve operatörlere karar sürecinde destek sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Platform; tespit sensörleri, tanımlama modülleri, önleme dronları ve komuta unsurlarını yüksek hareket kabiliyetine sahip bir araç üzerinde birleştiriyor. Radar ve diğer sensör teknolojileri sayesinde küçük ticari çok rotorlu dronlardan Shahed ve Lancet tipi daha büyük silahlı insansız sistemlere kadar geniş bir tehdit yelpazesini tespit edebiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/diehl-defence-garmr-adli-yeni-mobil-anti-iha-sistemini-tanitti-sf1tus6h3dh</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:29 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Hava Kuvvetleri, B-21 Raider üretimini hızlandırıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-b-21-raider-uretimini-hizlandiriyor-4bb4w23grrt</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Hava Kuvvetleri ile Northrop Grumman, yeni nesil gizli bombardıman uçağı B-21 Raider’ın üretim kapasitesini artırma kararı aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin Şubat 2026’da yaptığı açıklamaya göre program, test ve erken üretim aşamalarında ilerlerken operasyonel teslimat takvimi doğrultusunda üretim temposu yükseltiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kaliforniya’daki Palmdale tesisinde son montaj faaliyetleri sürerken, ilk operasyonel B-21’in 2027 yılında Ellsworth Hava Kuvvetleri Üssü’ne teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital altyapı ile üretim ivmesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman Yönetim Kurulu Başkanı ve CEO’su Kathy Warden, programın mevcut performansının üretim artışına zemin hazırladığını belirterek, “B-21 programındaki güçlü performans, ekibimizi bu kabiliyeti daha hızlı üretmeye hazır hale getirdi. Dijital mühendislik ve üretim altyapısına 5 milyar dolardan fazla yatırım yaptık” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirkete göre birden fazla B-21 uçağı eş zamanlı olarak üretim hattında ve uçuş test sürecinde bulunuyor. 2025 yılı boyunca test filosunun genişletilmesi sayesinde uçuş sıklığı artırıldı ve operasyonel veri toplama süreci hızlandı. Testlerde elde edilen performansın, geliştirme aşamasındaki dijital modelleme verilerini aştığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman Havacılık Sistemleri Başkanı Tom Jones ise “B-21’i Hava Kuvvetleri personelinin kullanımına sunmak binlerce çalışanımızın ortak görevi. Kara ve uçuş testlerinde kaydedilen performans, programın olgunluk seviyesini ortaya koyuyor” açıklamasında bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Testten operasyona geçiş süresi kısalıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında geliştirilen dijital mühendislik ortamı, uçuş test planlaması ve gerçek zamanlı performans analizine imkân sağlıyor. Northrop Grumman ve ABD Hava Kuvvetleri personelinden oluşan Combined Test Force ekibinin, elde edilen veriler sayesinde bir uçağı ertesi gün yeni bir test uçuşuna hazırlayabildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, dijital süreçler sayesinde yazılım sertifikasyon takvimlerinin yaklaşık yüzde 50 oranında kısaldığını duyurdu. Artırılmış gerçeklik tabanlı üretim araçlarının ise montaj öncesi simülasyon ve mühendis-teknisyen koordinasyonunu kolaylaştırarak üretim verimliliğini artırdığı kaydedildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-b-21-raider-uretimini-hizlandiriyor-4bb4w23grrt</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:25 +0300</pubDate></item><item><title>NATO'nun denizaltı savunma harbi tatbikatı Dynamic Manta 2026 İtalya'da başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/natonun-denizalti-savunma-harbi-tatbikati-dynamic-manta-2026-italyada-basladi-1dr5hkn8fsl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO'nun denizaltı savunma harbi konusunda müttefik ülkeler arasındaki işbirliğini geliştirmek ve eğitim seviyesini yükseltmek amacıyla düzenlediği "Dynamic Manta 2026 (DYMA 26)" tatbikatı İtalya'da başladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO Müttefik Deniz Komutanlığının (MARCOM) organizasyonunda ve İtalya Deniz Kuvvetlerinin ev sahipliğindeki tatbikata, Türkiye, İtalya, İspanya, Yunanistan, Portekiz, Almanya, İngiltere, Kanada, Fransa ve ABD'nin aralarında bulunduğu 10 müttefik ülke katılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tatbikat sicilya katanya’dan başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İtalya'nın Sicilya Adası'ndaki Katanya limanından müttefik gemi ve denizaltıların sabah saatlerinde denize açılmasıyla başlayan tatbikatın ilk gününde, Türkiye'den TCG 1. İnönü, İtalyan donanmasından "Venuti" ile Yunanistan'ın "Katsonis" denizaltılarının yanı sıra İtalya'dan Schergat fırkateyni ile "Vulcano" ikmal gemisi ve İspanya'dan Navarra fırkateyni görev alırken, NATO Daimi Deniz Görev Grubu-2'de (SNMGM-2) görevli İtalya'nın "Virginio Fasan" ve Yunanistan'ın "Limnos" fırkateyni ve de İtalyan donanmasının AW101 tipi helikopterler ilk gün etkinliklerine destek verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk gün eğitim faaliyetleri icra edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikatın ilk gününde müttefik unsurları, geçiş ve "vinceks" eğitimlerinin yanı sıra helikopterle yaklaşma, denizaltıların suya dalış ve çıkış eğitimleri yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katılımcı ülkelerin birlik ve unsurlarının, su altındaki her türlü tehdide yanıt vermesi konusunda birlikte çalışabilirlik ve yeterliliklerini artırmayı hedefleyen Dynamic Manta 2026 tatbikatının basına açık ilk gününü, AA muhabiri de İtalya Deniz Kuvvetlerinin Bergamini sınıfı fırkateynlerden Virginio Fasan'dan takip etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye iki unsurla katılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO'nun planlı yıllık tatbikatlarından Dynamic Manta'ya her yıl istikrarlı şekilde katılan Türkiye, bu yıl iki unsurunu bu tatbikata gönderdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tatbikatta, Türk Deniz Kuvvetleri bünyesindeki "Gür" sınıfı denizaltılardan TCG 1. İnönü ile bir P-72 deniz karakol uçağı görev alacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Grabbe gelişmiş denizaltı savunma harbi vurgusu yaptı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gelişmiş denizaltı savunma harbi taktiklerini icra edeceğiz&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO Denizaltıları Komutanı ABD'li Tuğamiral Bret Grabbe, bu yılki Dynamic Manta tatbikatını açmaktan onur duyduğunu belirterek, "Bu, NATO'nun Akdeniz'deki en önemli denizaltı savunma harbi tatbikatıdır." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İtalya'nın ev sahipliğinde her yıl düzenlenen bu tatbikatın, NATO genelinden ve farklı harekat alanlarından kuvvetleri bir araya getiren üst düzey, gerçek unsurlarla icra edilen bir eğitim faaliyeti olduğunu dile getiren Grabbe, "Yunanistan, İtalya ve Türkiye'den denizaltılar, bugün burada bulunan 'Fasan' gemisi gibi denizaltı savunma harbi kabiliyetine sahip savaş gemileri ve 10 farklı NATO ülkesinden deniz karakol uçaklarıyla birlikte görev yapacaktır." diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Grabbe, tatbikat boyunca her gün savaşıyormuş gibi eğitim yapacaklarını dile getirerek, şöyle devam etti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Su altı, su üstü ve hava olmak üzere üç harekat alanında entegre şekilde çalışacağız. Kararlıyız ve hazırız. Bunu önümüzdeki haftalarda göstereceğiz. Denizaltılar hem avcı hem de av rolünü üstlenerek görev değiştirecek. Su üstü denizaltı savunma harbi kabiliyetli gemilerimiz ve deniz karakol uçaklarımız bu tehditleri tespit etmeyi, takip etmeyi ve gerekirse etkisiz hale getirmeyi simüle etmeyi uygulayacak. Gelişmiş denizaltı savunma harbi taktiklerini icra edeceğiz, hem konvansiyonel hem de gelişmekte olan su altı kabiliyetlerini tatbikata dahil edeceğiz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tuğamiral Grabbe, ayrıca AA muhabirinin, Türkiye'nin tatbikata katkısına ilişkin sorusuna da şu yanıtı verdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özellikle NATO Denizaltları Komutanı olarak benim açımdan Türkiye, denizaltı savunma harbi kabiliyetine sahip 14 müttefik ülkeden biridir ve burada bu tatbikat kapsamında NATO Harekat Kontrolü (OPCON) altında görev yapmaktadır, tıpkı yıl boyunca rutin olarak yaptıkları gibi. Dolayısıyla, yalnızca Dynamic Manta tatbikatında değil, yıl boyunca NATO Denizaltıları Komutanlığı bünyesinde bizimle birlikte görev yapan Türkiye'den profesyonel denizaltıcıların aramızda bulunmasından büyük memnuniyet duyuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dynamic manta 6 mart’a kadar sürecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO Dynamic Manta 2026 tatbikatı 6 Mart'a kadar sürecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/natonun-denizalti-savunma-harbi-tatbikati-dynamic-manta-2026-italyada-basladi-1dr5hkn8fsl</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:22 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin F-35 Lightning II’de yapay zekâ destekli muharebe tanımlamayı uçuşta test etti</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-f-35-lightning-iide-yapay-zek-destekli-muharebe-tanimlamayi-ucusta-test-etti-uvqwjmv5eld</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin, F-35 Lightning II savaş uçağının bilgi füzyon sistemine entegre edilen yapay zekâ destekli yeni bir Muharebe Tanımlama kabiliyetini uçuşta test etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Project Overwatch olarak adlandırılan gösterim, taktik bir yapay zekâ modelinin pilot ekranında bağımsız bir Combat ID üretmek üzere ilk kez gerçek uçuşta kullanılması bakımından önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Nellis’te uçuş gösterimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test uçuşu, Nellis Air Force Base’de gerçekleştirildi. Lockheed Martin tarafından geliştirilen ve eğitilen yapay zekâ ile makine öğrenmesi modeli, farklı yayıcılar arasındaki kimlik belirsizliklerini çözerek tehdit sınıflandırmasını netleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirkete göre sistem, pilotun durumsal farkındalığını artırırken karar verme süresini de kısalttı. Uçuş sırasında elde edilen veriler, modelin gerçek taktik ortamda çalışabilirliğini doğrulamak amacıyla analiz edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dakikalar içinde yeniden eğitilebilen model&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mühendisler, yeni yayıcıları etiketlemek ve yapay zekâ modelini yeni bir yayıcı sınıfını tanıyacak şekilde yeniden eğitmek için otomatik bir araç kullandı. Güncellenen modelin aynı görev planlama döngüsü içinde yeniden yüklenerek bir sonraki sorti için hazır hâle getirildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, hızla değişen tehdit ortamında taktik avantajın korunması açısından kritik olduğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin Havacılık Sistemleri F-35 Muharebe Sistemleri Başkan Yardımcısı Jake Wertz, “Bu, 6’ncı nesil teknolojinin 5’inci nesil bir platforma taşındığını gösteren bir demonstrasyon” dedi. Wertz, yapay zekâ modelinin yerde yeniden programlanarak bir sonraki uçuşta kullanılabilir hâle getirilmesini, “hızla evrilen tehdit ortamında taktik üstünlüğün sürdürülmesi için temel bir adım” olarak tanımladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Daha geniş entegrasyon hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, yapay zekâ modelinin eğitim veri setini genişleterek güvenilirlik ve doğruluk oranını artırmayı planlıyor. Project Overwatch kapsamında elde edilen uçuş test sonuçlarının, gelecekteki geliştirme çalışmaları ve olası entegrasyon süreçleri için referans teşkil edeceği kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin, yapay zekâ alanındaki uzun vadeli yatırımlarının sistemleri daha akıllı, daha güvenli ve daha bağlantılı hâle getirmeyi amaçladığını vurguluyor. Şirket, bu tür girişimlerin farklı platformlara entegre edilebilir çözümler sunduğunu belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Halihazırda 12 ülkenin envanterinde bulunan ve 1.300’ün üzerinde teslim edilmiş uçakla hizmet veren F-35 filosunun, yazılım modernizasyonu ve yapay zekâ destekli karar destek sistemleri sayesinde önümüzdeki yıllarda da güncel tehdit ortamına uyum sağlaması hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-f-35-lightning-iide-yapay-zek-destekli-muharebe-tanimlamayi-ucusta-test-etti-uvqwjmv5eld</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:17 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN yarım asırlık haberleşme tecrübesini Çelik Kubbe’ye taşıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-yarim-asirlik-haberlesme-tecrubesini-celik-kubbeye-tasiyor-oc8b1txtsv</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, şirketin haberleşme alanındaki yarım asırlık birikiminin Türkiye’nin entegre hava savunma mimarisi Çelik Kubbe’nin temelini oluşturacağını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çelik Kubbe Sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, ASELSAN’ın geliştirdiği ileri haberleşme teknolojilerinin Çelik Kubbe kapsamındaki tüm unsurlar arasında anlık ve kesintisiz veri akışı sağlayacağını belirterek, “ASELSAN’ın haberleşme teknolojilerindeki bu güçlü deneyimi, ülkemizi baştan başa saran Çelik Kubbe mimarisinin de omurgası olacak. Çağın ötesine geçen haberleşme teknolojilerimiz, Çelik Kubbe’yi oluşturan tüm sistemlerin anlık ve kesintisiz iletişimini sağlayacak” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kritik yeni nesil teknolojiler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin yalnızca mevcut ihtiyaçlara değil, geleceğin harp ortamına yönelik çözümlere de yatırım yaptığını vurgulayan Akyol, LEO haberleşme uyduları, askeri 6G sistemleri ve kuantum şifreleme gibi alanlarda çalışmaların sürdüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Geleceğe damga vuracak LEO haberleşme uyduları, askeri 6G haberleşme sistemleri ve kuantum şifreleme gibi kritik teknolojiler üzerinde de çalışmaya devam ediyoruz” diyen Akyol, bu teknolojilerin modern savunma mimarilerinin güvenli ve yüksek hızlı veri altyapısını oluşturacağını kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel marka hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yayımlanan dergi çalışmasıyla ASELSAN’ın haberleşme alanındaki 50 yıllık dönüşüm sürecinin ortaya konduğunu belirten Akyol, yerli ve milli sistemlerin güçlenmesinin stratejik önemine dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, “Yerli ve milli haberleşme sistemlerinin güçlenmesi yalnızca günümüzün ihtiyaçlarını karşılamakla kalmayacak, ASELSAN’ı küresel ölçekte teknoloji üreten ve ihraç eden devler ligine taşıyacak” değerlendirmesinde bulundu.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-yarim-asirlik-haberlesme-tecrubesini-celik-kubbeye-tasiyor-oc8b1txtsv</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:14 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye savunma ihracatında ilk 10’u hedefliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiye-savunma-ihracatinda-ilk-10u-hedefliyor-43iqo022ir9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Cumhurbaşkanı Recep Tayyip Erdoğan, Ankara’da düzenlenen HAVELSAN Sancar İnsansız Deniz Aracı Hizmete Alma, Tesisler Temel Atma ve Açılış Töreni’nde yaptığı konuşmada Türkiye’nin savunma sanayii alanındaki ilerlemesine ve ihracat hedeflerine ilişkin değerlendirmelerde bulundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cumhurbaşkanı Recep Tayyip Erdoğan, Türkiye’nin artık kendi savaş gemisini tasarlayıp denize indirebilen sınırlı sayıdaki ülkeler arasında yer aldığını belirterek, “Şunu gururla ifade etmek isterim ki bugün Türkiye, kendi savaş gemisini geliştirip denize indirebilen dünyadaki 10 ülkeden biridir” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma ihracatında rekor artış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma ve havacılık ihracatında son yıllarda kaydedilen artışa dikkat çeken Erdoğan, “Savunma ve havacılık ihracatında her yıl yeni rekorlar kırıyoruz. Geçtiğimiz yıl ihracatımız yüzde 48 artarak 10 milyar doları aştı. Oysa 2002’de bu rakam sadece 248 milyon dolardı” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin bu alanda dünyada 11’inci sıraya yükseldiğini belirten Erdoğan, 2028 hedefini ise şu sözlerle açıkladı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2028’de 11 milyar dolarlık hedefimizi yakalayarak savunma ve havacılık ihracatında ilk 10 ülke arasına girmeyi amaçlıyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TB3 ve TCG Anadolu vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Erdoğan konuşmasında NATO’nun Almanya’daki tatbikatında Türk Silahlı Kuvvetleri unsurlarının sergilediği performansa da değindi. “Sizler de gördünüz. NATO’nun Almanya’daki tatbikatında ordumuz, Bayraktar TB3 ve TCG Anadolu ile adeta destan yazdı” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB3’ün Baltık Denizi’nde atışlı görev icra ettiğini belirten Erdoğan, “Bayraktar TB3, Baltık Denizi’nin zorlu şartlarında atışlı görev icra etti, ardından TCG Anadolu’ya emniyetli şekilde iniş yaptı. Eurofighter uçaklarıyla koordineli olarak 8 saat havada kaldı, 1700 kilometre mesafe kat etti ve kabiliyetlerini tüm dünyaya gösterdi” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TCG Anadolu’nun bu süreçteki rolüne işaret eden Erdoğan, görevde emeği geçen personeli tebrik etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli teknoloji ve 3T modeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin savunma alanında ulaştığı seviyeye vurgu yapan Erdoğan, “Artık kendi teknolojisini tasarlayan, kendi yazılımını üreten ve ürettiklerini tüm dünyaya ihraç eden bir Türkiye var” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Erdoğan ayrıca, “Artık 3T modelini yani tespit, teşhis ve taarruz süreçlerini yerli ve milli teknolojisiyle tatbik eden, dünyada yıldızı giderek yükselen bir Türkiye var” değerlendirmesinde bulundu.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiye-savunma-ihracatinda-ilk-10u-hedefliyor-43iqo022ir9</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:11 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN 50. yılını rekor finansal sonuçlarla tamamladı</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-50-yilini-rekor-finansal-sonuclarla-tamamladi-ww5yiijcy0m</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, enflasyon muhasebesi uygulanmış 2025 yılı finansal sonuçlarını Kamuyu Aydınlatma Platformu’na (KAP) bildirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklanan verilere göre şirket, hem operasyonel hem finansal göstergelerde tarihinin en yüksek seviyelerine ulaşarak 50. yılını güçlü bir performansla geride bıraktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hasılat ve siparişlerde tarihi zirve&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN’ın 2025 yılı hasılatı, 2024’e göre reel olarak yüzde 15 artışla 180,4 milyar TL’ye yükseldi. ABD doları bazında büyüme oranı ise yüzde 27 olarak gerçekleşti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yıl içinde imzalanan yeni sözleşmeler yüzde 46 artarak 9,6 milyar ABD dolarına ulaştı. Bunun 2,1 milyar ABD dolarlık kısmı ihracat sözleşmelerinden oluştu. İhracat sözleşmelerindeki artış oranı yüzde 104 olarak kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakiye siparişler de yüzde 46 artışla 20,4 milyar ABD dolarına çıkarak tarihi zirveye ulaştı. Şirket, 2025 yılında 16 ürünü ilk kez yurt dışına ihraç etti; doğrudan ve dolaylı yurt dışı teslimatlar ise yüzde 89 artarak 958 milyon ABD dolarına yükseldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel verimlilik ve kârlılık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025’i “Operasyonel Verimlilik Yılı” ilan eden ASELSAN’ın FAVÖK marjı bir önceki yıla göre 100 baz puan artarak yüzde 26,2 seviyesine çıktı. Genel yönetim giderleri yüzde 10 azalırken, Net Borç/FAVÖK oranı 0,53’ten 0,30’a geriledi. Net borç seviyesi yüzde 33 düşürüldü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Operasyonel nakit akışı 2024’teki 28 milyar TL seviyesinden 49 milyar TL’ye yükselirken, serbest nakit akışı 10 milyar TL olarak gerçekleşti. Finansal borçların aktifler içindeki payı da yüzde 13,4’ten yüzde 10’a indi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AR-GE ve seri üretime güçlü yatırım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin AR-GE harcamaları yüzde 40 artışla 1,36 milyar ABD dolarına ulaştı. Seri üretime yönelik sabit yatırım harcamaları ise yüzde 106 artarak 372 milyon ABD dolarına çıktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında 14 yeni üretim tesisi devreye alınırken, 10’dan fazla robotik otomasyon hattı faaliyete geçti. Oğulbey Teknoloji Üssü’nün temeli atıldı; söz konusu yatırım Cumhuriyet tarihinin tek seferde hayata geçirilen en büyük savunma sanayii yatırımı olarak nitelendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ÇELİKKUBBE ve kritik projeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 hasılatında ÇELİKKUBBE başta olmak üzere radar, elektronik harp, elektro-optik, akıllı ve güdümlü mühimmat, deniz ve sualtı sistemleri ile askeri haberleşme çözümleri belirleyici rol oynadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yıl içinde hava savunma sistemlerine yönelik toplam 2,76 milyar Avro tutarında sözleşme imzalandı. NATO üyesi bir ülke ile imzalanan 410 milyon ABD dolarlık sözleşme ise dikkat çeken ihracat kalemleri arasında yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ahmet Akyol: 50. yılımızı rekorlarla geride bırakıyoruz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, 2025 yılı sonuçlarını değerlendirirken şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılını, ASELSAN’ın 50 yıllık tarihini taçlandıran rekorlarla tamamlamış olmanın mutluluğunu yaşıyoruz. Tarihimizin en yüksek hasılatına, en yüksek yurt dışı teslimatına ve en yüksek sipariş rakamlarına ulaştık.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akyol, şirketin global emsallerine kıyasla pozitif ayrıştığını belirterek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;FAVÖK marjımızı yüzde 26,2’ye yükselttik. Net borçluluğumuzu yüzde 33 azaltarak finansal yapımızı güçlendirdik. Yatırımlarımızı güçlü nakit akışımızla finanse ettik.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İhracat performansına da değinen Akyol, “İhracat sözleşmelerimizi yüzde 104 artırdık; 16 ürünü ilk kez yurt dışına satarak Türk mühendisliğini yeni pazarlara taşıdık.” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026 hedefi: çift haneli büyüme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında çalışan sayısını yüzde 18 artırarak 14 bine çıkaran ASELSAN, 2 binden fazla yeni istihdam oluşturdu. Şirket, yılı ilk kez net pozitif beyin göçüyle tamamladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ahmet Akyol, 2026 yılına ilişkin hedefleri ise şöyle özetledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Küresel marka olma stratejimiz doğrultusunda ihracat odaklı büyümeye devam edeceğiz. ÇELİKKUBBE kapsamında teslimatlarımızı artıracak, üretim kapasitemizi daha da güçlendirerek yine çift haneli büyüme başarısına imza atacağız.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-50-yilini-rekor-finansal-sonuclarla-tamamladi-ww5yiijcy0m</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:08 +0300</pubDate></item><item><title>Tytan Technologies, Avrupa ve Ukrayna için yapay zekâ tabanlı hava savunma sistemlerini ölçeklendirmek üzere 30 milyon avro yatırım aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/tytan-technologies-avrupa-ve-ukrayna-icin-yapay-zek-tabanli-hava-savunma-sistemlerini-olceklendirmek-uzere-30-milyon-avro-yatirim-aldi-5qacba1qiku</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa merkezli savunma girişimi Tytan Technologies, tamamı Avrupa kaynaklı 30 milyon avroluk Seri A yatırım turunu kapattığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Armira ve NATO Innovation Fund’un eş liderliğinde gerçekleşen yatırım turuyla birlikte şirketin toplam finansmanı 46 milyon avroya ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yatırım turuna Visionaries Club, OTB Ventures, Lakestar, Magnetic, D3 ve 10x Group da katılım sağladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim kapasitesi ve yapay zekâ tabanlı önleyiciler ölçeklenecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketten yapılan açıklamaya göre sağlanan kaynak; Almanya, Ukrayna ve müttefik ülkelerde üretim kapasitesinin artırılmasında kullanılacak. Ayrıca yapay zekâ destekli önleyici (interceptor) sistemlerin geliştirilmesinin hızlandırılması ve yeni nesil füze tabanlı sistemler dâhil olmak üzere çok katmanlı hava savunma mimarilerine entegrasyonun güçlendirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tytan’ın kurucu ortakları Balazs Nagy ve Batuhan Yumurtacı, yatırım turuna ilişkin değerlendirmelerinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa, hava savunmasının nasıl tasarlandığı, üretildiği ve konuşlandırıldığı konusunda nesilde bir kez yaşanacak bir dönüşüm sürecine giriyor. Bu yatırım turu, Avrupa için Avrupa’da geliştirilen, yapay zekâ destekli ve egemen bir hava savunma mimarisinin endüstriyel ve teknolojik temelini sürdürülebilir şekilde inşa etmeye odaklanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO Innovation Fund’dan destek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NATO Innovation Fund Ortağı Patrick Schneider-Sikorsky ise şirketin özellikle Ukrayna’daki ihtiyaçlara cevap verdiğini belirterek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tytan’ın hava savunma teknolojisi, Ukrayna ve müttefikler için acil bir kabiliyet açığını gideriyor. İHA saldırılarına karşı hava sahasının, askerî üslerin ve kritik altyapının maliyet etkin ve ölçeklenebilir şekilde korunmasını sağlıyor. NATO İttifakı genelinde hava sahasını savunma hedefiyle Tytan ekibiyle iş birliği yapmaktan gurur duyuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kitle İHA saldırıları yeni mimarileri zorunlu kılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, modern kitle İHA savaşının geleneksel hava savunma sistemlerinin sınırlarını ortaya koyduğunu vurguladı. Ukrayna makamlarının açıklamalarına göre bazı gecelerde 500’den fazla İHA ile saldırılar gerçekleştirilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tytan’a göre bu tablo, baştan itibaren otonomi, ölçeklenebilirlik ve birlikte çalışabilirlik esas alınarak tasarlanmış yeni platformlara ihtiyaç doğuruyor. Şirket, yüksek değerli hedeflere yönelik sınırlı müdahaleler yerine sürekli ve kitlesel konuşlandırma kabiliyetinin öne çıktığını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yönetim kadrosu genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eski NATO Generali Chris Badia’nın şirket yönetim kuruluna katılacağı açıklandı. Badia, şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tytan, operasyonel deneyimi ölçeklenebilir endüstriyel üretimle birleştirebilen yeni nesil Avrupa savunma şirketlerini temsil ediyor. Platform yaklaşımı, modern katmanlı hava savunması için gerekli kabiliyetleri sunuyor ve kıta genelindeki uzun vadeli savunma programlarını destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin büyüme süreci kapsamında Tahsin Kart da eş CEO olarak göreve başlayacak. Daha önce CycloTech’te CTO, Roketsan’da ise başmühendis olarak görev yapan Kart, şirketin yeni nesil hava savunma çözümlerinin endüstriyel ölçeklenmesinden sorumlu olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kart, göreve ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa’nın egemenliğinin yeniden tesis edilmesi yalnızca iddia ile değil, derin teknik uzmanlık ve operasyonel disiplinle mümkündür. Kariyerim boyunca gelişmiş savunma sistemleri geliştirdim. Şimdi Tytan’ın karşı-İHA teknolojisindeki başarısını daha büyük bir vizyona taşımak istiyorum.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tytan-technologies-avrupa-ve-ukrayna-icin-yapay-zek-tabanli-hava-savunma-sistemlerini-olceklendirmek-uzere-30-milyon-avro-yatirim-aldi-5qacba1qiku</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:04 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Deniz Piyadeleri’nden 4,9 milyon dolarlık Scorpion Light mobil havan tedariki</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-deniz-piyadelerinden-49-milyon-dolarlik-scorpion-light-mobil-havan-tedariki-0efzjrfyenwj</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Deniz Piyadeleri, hafif ve dağınık birlik yapısına uygun dolaylı ateş kabiliyetini güçlendirmek amacıyla Scorpion Light mobil havan sistemlerinin tedariki için 4,9 milyon dolar değerinde sabit fiyatlı bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Global Military Products tarafından 24 Şubat 2026’da yapılan açıklamaya göre sistemler, canlı atış testleri ve kapsamlı değerlendirme sürecinden geçirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarik süreci, Naval Surface Technology &amp; Innovation Consortium üzerinden yürütülecek ve teslimatın ardından sistemler Deniz Piyadeleri envanterine alınmadan önce operasyonel doğrulama testlerine tabi tutulacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MRZR Alpha 6×6 üzerine entegre mobil havan çözümü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Global Military Products’ın ana şirketi Global Ordnance bünyesinde geliştirilen Scorpion Light, Polaris üretimi MRZR Alpha 6×6 taktik aracı üzerine entegre edilmiş tam kapsamlı bir mobil havan platformu olarak tasarlandı. Sistem; hareket kabiliyeti, ateş gücü, personel güvenliği ve hava taşınabilirliği unsurlarını tek bir platformda birleştirmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket açıklamasına göre sistem, özellikle çekili havanların hareket kabiliyeti açısından sınırlı kalabileceği zorlu arazi koşullarında görev yapan hafif piyade birliklerini desteklemek üzere geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Global Military Products Direktörü James Knight, sözleşmeye ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sözleşme, Deniz Piyadeleri’nin havan modernizasyonunda önemli bir adımı temsil ediyor. Ortaklığımız, yüksek tehdit ortamlarında ve dağınık konuşlu harekât alanlarında görev yapan birlikler için devrim niteliğinde bir ‘ateşle ve yer değiştir’ kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İki dakikadan kısa sürede konuşlanma ve yer değiştirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu “shoot and scoot” yaklaşımı, karşı batarya radarları ve insansız hava araçlarının yoğun olarak kullanıldığı modern muharebe sahasında hayatta kalma olasılığını artırmayı amaçlıyor. Hızlı mevzi alma ve terk etme kabiliyeti, atış sonrası tespit ve karşılık riskini azaltan temel unsur olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital atış kontrol sistemi ve artırılmış mühimmat kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Scorpion Light, gelişmiş bir dijital atış kontrol sistemi ile donatılmış durumda. Bu sistem sayesinde hedef tespiti, nişan alma ve yeniden hedefleme işlemleri minimum mürettebat müdahalesiyle gerçekleştirilebiliyor. Böylece kısa sürede birden fazla hedefe angajman mümkün hale geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araç, entegre silah sistemiyle birlikte 48 adede kadar havan mühimmatı taşıyabiliyor. Bu kapasite, küçük birliklerin harici lojistik desteğe ihtiyaç duymadan belirli süre boyunca organik ateş desteği sağlamasına imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüksek taşıma kapasitesi ve hava intikali&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Scorpion Light platformu, henüz seri üretim öncesi aşamada bulunan MRZR Alpha 6×6 aracı temel alınarak geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Toplam 3.600 pound taşıma kapasitesine sahip,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Bunun yaklaşık 3.000 poundu genişletilmiş kargo bölümünde kullanılabiliyor,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Önceki varyantlara kıyasla yüzde 65 daha büyük yük alanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üçüncü aksın eklenmesi ve kısa dingil mesafesi, yumuşak zemin, çamur ve bataklık koşullarında hareket kabiliyetini artırıyor. Ayrıca platform, ABD Deniz Piyadeleri ve ABD Özel Kuvvetleri envanterinde bulunan mevcut MRZR Alpha araçlarıyla yüzde 90’ın üzerinde parça ortaklığına sahip. Bu durum bakım ve lojistik süreçlerinde kolaylık sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemin dikkat çeken bir diğer özelliği ise V-22 Osprey tiltrotor hava aracı içinde taşınabiliyor olması. Bu kabiliyet, havan timlerinin ağır nakliye uçaklarına veya gelişmiş altyapıya ihtiyaç duymadan uzak ve zorlu bölgelere hızla intikal etmesine imkân veriyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-deniz-piyadelerinden-49-milyon-dolarlik-scorpion-light-mobil-havan-tedariki-0efzjrfyenwj</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:46:02 +0300</pubDate></item><item><title>İran, Çin’in CM-302 süpersonik gemisavar füzeleri için görüşüyor</title><link>https://gdh.digital/haber/iran-cinin-cm-302-supersonik-gemisavar-fuzeleri-icin-gorusuyor-02u0cpyiugk</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İran’ın, Çin üretimi CM-302 süpersonik gemisavar seyir füzelerini tedarik etmek üzere görüşmeler yürüttüğü bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a dayandırılan haberlere göre henüz resmî olarak doğrulanmayan bu olası anlaşma, Basra Körfezi ve Umman Denizi’nde görev yapan ABD deniz unsurlarına yönelik riskleri artırabilecek bir gelişme olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, tarafların görüşmeleri sürdürdüğü ancak Tahran ve Pekin’den konuya ilişkin resmî bir teyit gelmediği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CM-302’nin teknik çerçevesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CM-302, Çin’in YJ-12 füze ailesiyle ilişkilendirilen ve ihracata yönelik geliştirilen bir süpersonik gemisavar füze olarak tanımlanıyor. Açık kaynaklara göre ihracat versiyonunun menzili yaklaşık 290 kilometre seviyesinde bulunuyor. Bu değer, Füze Teknolojisi Kontrol Rejimi (MTCR) kapsamındaki 300 kilometre eşiğine uygun bir sınır olarak görülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Füzenin yaklaşık 250 kilogram sınıfında harp başlığı taşıdığı ve deniz yüzeyine yakın (sea-skimming) uçuş profili benimsediği ifade ediliyor. Süpersonik hız ile düşük irtifa birleşimi, hedef gemilerin savunma sistemleri açısından daha kısa reaksiyon süresi anlamına geliyor. Terminal safhada manevra kabiliyetine sahip olduğu da belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İran’ın mevcut kıyı savunma yapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İran, kıyı konuşlu gemisavar füze sistemleri, insansız hava araçları ve mobil lançerler içeren katmanlı bir kıyı savunma mimarisi oluşturmuş durumda. CM-302 gibi süpersonik bir sistemin envantere eklenmesi, mevcut altyapıya yüksek hızlı bir unsur kazandırabilir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açık kaynak değerlendirmelerine göre bu tür füzeler, özellikle çoklu ve eş zamanlı saldırı senaryolarında daha etkili olabilir. Deniz trafiğinin yoğun olduğu ve coğrafi olarak dar alanlara sahip Basra Körfezi gibi bölgelerde, kıyı konuşlu mobil sistemler operasyonel esneklik sağlayabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Anlaşma henüz doğrulanmadı&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/iran-cinin-cm-302-supersonik-gemisavar-fuzeleri-icin-gorusuyor-02u0cpyiugk</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:45:58 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Donanması Kings Bay’de 136 milyon dolarlık nükleer bakım tesisinde önemli eşiği geçti</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-kings-bayde-136-milyon-dolarlik-nukleer-bakim-tesisinde-onemli-esigi-gecti-fkuv3x9fq7s</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Donanması, Georgia eyaletindeki Naval Submarine Base Kings Bay’de inşa edilen 136 milyon dolar bütçeli yeni Nükleer Bölgesel Bakım Departmanı (Nuclear Regional Maintenance Department) tesisi için “topping out” töreni düzenledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;29 Ocak’ta gerçekleştirilen törende yapının son çelik kirişi yerine yerleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törene ev sahipliği yapan Naval Facilities Engineering Systems Command (NAVFAC) Southeast yetkilileri, projenin yapısal olarak en üst seviyeye ulaştığını belirtti. “Topping out” geleneği, bir yapının nihai yüksekliğine ulaşmasını simgelerken, bu kapsamda son çelik kiriş proje paydaşları ve çalışanlar tarafından imzalanarak yerine monte edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Stratejik caydırıcılığa destek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni tesis, Trident balistik füze sistemine sahip denizaltıların bakım ve onarım faaliyetlerini tek bir merkezde toplamak üzere tasarlandı. Proje, hâlihazırda üs içinde geçici ve dağınık alanlarda yürütülen operasyonları modern ve merkezi bir yapıda birleştirmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NAVFAC Southeast İcra Subayı Kaptan Elizabeth Durika, törende yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Temel atımından sadece bir yıl sonra bu aşamaya gelmiş olmak ekibimizin yetkinliğinin ve özverisinin göstergesidir. Bu tesis, ülkemizin stratejik caydırıcılığı açısından kritik bir yatırımdır ve denizaltı filomuzun onlarca yıl boyunca hazır kalmasını sağlayacak modern bir altyapıya bir adım daha yaklaşmış bulunuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş kapsamlı inşaat çalışmaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sahada tamamlanan işin ölçeği gerçekten dikkat çekici. Ortaklarımız adeta dağları yerinden oynattı. Proje alanının tamamında dört feet’ten fazla kaya ve toprak kazıldı, yaklaşık 35 bin kübik yard uygunsuz zemin çıkarılarak sağlam bir temel oluşturuldu. 530 tondan fazla yapısal çelik monte edildi, yaklaşık 3 bin beton kazık yerleştirildi ve 100 bin metrekareyi aşan yapısal beton döküldü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2028’de tamamlanması planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;15 Ocak 2025’te temeli atılan 136 milyon dolarlık tesisin Aralık 2028’de tamamlanması planlanıyor. Tesis; nükleer onarım atölyeleri, gemi hizmet destek alanları ve uygulamalı eğitim bölümlerini içerecek. Böylece bakım süreçlerinde koordinasyon ve verimliliğin artırılması amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nuclear Regional Maintenance Department Direktörü James Haas da projenin önemine dikkat çekerek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugünkü aşama yalnızca son kirişin yerine konulması değil; aynı zamanda sivil çalışanlarımız ve denizcilerimiz için son teknolojiye sahip bir çalışma alanına doğru atılmış büyük bir adımdır. Bu tesis, geleceğimize ve bu görevi her gün yerine getiren insanlara yapılan bir yatırımdır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Proje, NAVFAC Southeast tarafından yönetiliyor ve ana yüklenici olarak BL Harbert International görev yapıyor. Jacksonville merkezli NAVFAC Southeast; ABD Donanması başta olmak üzere çeşitli federal kurumlar için planlama, tasarım, inşaat ve tesis bakım hizmetleri sunuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-kings-bayde-136-milyon-dolarlik-nukleer-bakim-tesisinde-onemli-esigi-gecti-fkuv3x9fq7s</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:45:54 +0300</pubDate></item><item><title>Birleşik Krallık, AUKUS kapsamında Avustralya’da ilk nükleer denizaltı bakımını gerçekleştirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-aukus-kapsaminda-avustralyada-ilk-nukleer-denizalti-bakimini-gerceklestirdi-4vqysgps9is</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Birleşik Krallık Kraliyet Donanması’na ait nükleer tahrikli taarruz denizaltısı HMS Anson, Batı Avustralya’daki HMAS Stirling üssünde planlı bakım sürecine alındı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu gelişme, AUKUS çerçevesinde Avustralya’nın ilk kez bir Birleşik Krallık nükleer denizaltısına doğrudan bakım desteği vermesi açısından önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu faaliyet, yalnızca bir liman ziyareti değil; Avustralya’nın gelecekte müttefik nükleer denizaltılarını destekleyebilme kapasitesini test eden uygulamalı bir süreç olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AUKUS’un denizaltı ayağı güçleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AUKUS, Avustralya, Birleşik Krallık ve Amerika Birleşik Devletleri arasında kurulan üçlü güvenlik ortaklığı olarak, Avustralya’ya nükleer tahrikli ancak konvansiyonel silahlı denizaltılar kazandırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Optimal Pathway” adı verilen yol haritasına göre:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2027’den itibaren Batı Avustralya’da dönüşümlü olarak ABD ve Birleşik Krallık denizaltıları konuşlandırılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2030’lu yıllarda Avustralya’nın kendi nükleer denizaltı kapasitesi devreye girecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2040’lı yılların başında ise SSN-AUKUS sınıfı denizaltıların teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HMS Anson’un HMAS Stirling’de bakım sürecine girmesi, bu hedeflerin altyapı ve personel boyutunda test edilmesi anlamına geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bakım sürecine üçlü ekip katılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakım faaliyeti; Birleşik Krallık, ABD ve Avustralya’dan personelin yer aldığı ortak bir ekip tarafından yürütülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kraliyet Donanması&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Birleşik Krallık Denizaltı Teslimat Ajansı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Avustralya Kraliyet Donanması&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASC Pty Ltd&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ABD deniz tersane uzmanları dahil oluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 100 personelin görev aldığı belirtilirken, Avustralyalı şirketlerin de sürece parça üretimi ve teknik destekle katkı sağladığı ifade ediliyor. İki Avustralyalı deniz subayı da eğitim ve operasyonel tecrübe kazanmak amacıyla denizaltıda görev alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;HMS Anson’un teknik özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HMS Anson, Astute sınıfı bir nükleer tahrikli taarruz denizaltısıdır. Açık kaynaklara göre:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yaklaşık 7.400 ton deplasmana sahip&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 97 metre uzunluğunda&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 30 knot civarında azami hıza ulaşabiliyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Nükleer reaktörü sayesinde menzil sınırlaması bulunmuyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizaltı; Tomahawk seyir füzeleri ve Spearfish ağır torpidoları taşıyabiliyor. Gelişmiş sonar sistemleri ve düşük görünürlük özellikleriyle keşif, denizaltı savunma harbi ve hassas taarruz görevlerinde kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2027 rotasyon modeli için prova niteliğinde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HMS Anson’un bakım süreci, 2027’den itibaren planlanan dönüşümlü nükleer denizaltı konuşlandırması için bir hazırlık niteliği taşıyor. Bu model kapsamında HMAS Stirling’de bir Birleşik Krallık ve en fazla dört ABD nükleer denizaltısının dönemsel olarak bulunması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Süreç; altyapı, güvenlik prosedürleri, nükleer denetim standartları ve sanayi entegrasyonunun pratikte test edilmesini sağlıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-aukus-kapsaminda-avustralyada-ilk-nukleer-denizalti-bakimini-gerceklestirdi-4vqysgps9is</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:45:51 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Hava Kuvvetleri YFQ-48A Talon Blue’u uçuş testlerine hazırlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-yfq-48a-talon-blueu-ucus-testlerine-hazirliyor-aml926wimud</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Northrop Grumman tarafından geliştirilen YFQ-48A Talon Blue, ABD Hava Kuvvetleri’nin Collaborative Combat Aircraft (CCA) programı kapsamında uçuş testlerine hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;YFQ-48A görev tasarım serisi (Mission Design Series) kodunun verilmesi, platformun yalnızca bir şirket içi demonstratör olmadığını, Hava Kuvvetleri’nin gelecekteki CCA safhalarında değerlendirmeye devam etmek istediği bir aday olduğunu gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Otonom kanat adamı konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Talon Blue, F-35A ve gelecekteki insanlı savaş uçaklarıyla birlikte görev yapacak yarı otonom bir “kanat adamı” olarak tasarlandı. Amaç; sensör, mühimmat taşıma kapasitesi ve taktik seçenekleri artırarak insanlı platformların beka kabiliyetini yükseltmek ve bunu daha düşük maliyetli, ölçeklenebilir bir yapı üzerinden gerçekleştirmek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri, CCA konseptini “uygun maliyetli kütle” yaklaşımıyla tanımlıyor. Bu çerçevede insansız platformlar, gelişmiş hava savunma sistemlerine daha yakın riskli görevler icra edebilecek; ancak nihai karar zinciri insan kontrolünde kalacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tasarımda düşük görünürlük ve üretilebilirlik vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ön gövdedeki keskin hatlar, test sürecinde kullanılan hava veri probları ve çeşitli anten yerleşimleri platformun yoğun bir test takvimine hazırlandığını gösteriyor. Ana iniş takımlarının mevcut bir uçak tasarımından alınması ise geliştirme riskini ve maliyeti düşürmeye yönelik bir tercih olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, dahili silah bölmesi konfigürasyonunu doğrulamasa da gövde altındaki geniş panel yapısı, iç hacimde görev yükü alanı bulunduğuna işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim hızında iddialı hedefler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman’a göre Talon Blue, şirketin önceki CCA teklifine kıyasla yaklaşık 1.000 pound daha hafif. Parça sayısı yüzde 50 azaltılırken, üretim süresinin de yaklaşık yüzde 30 kısaltıldığı belirtiliyor. Kompozit yapı kullanımının artırılması, hem montaj süresini hem de parça çeşitliliğini azaltmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konseptten tekerlek üstüne inişe kadar geçen sürenin yaklaşık 15 ay olduğu, ilk uçuşun ise 2026 takviminde planlandığı ifade ediliyor. Bu yaklaşım, CCA programında yalnızca uçuş performansının değil, savaş zamanı kayıplarının telafi edilebilmesi için üretim ölçeğinin de kritik olduğunu ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Otonomi mimarisi: Project Talon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Talon Blue, Northrop’un daha geniş kapsamlı “Project Talon” portföyünün bir parçası olarak geliştiriliyor. Şirket, Talon IQ adı verilen ayrı bir uçan laboratuvar üzerinden otonom görev yazılımlarını hızlı biçimde olgunlaştırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prism adı verilen otonomi paketi ise görev zekâsı ve komuta-kontrol katmanı olarak tanımlanıyor. Bu yapı, hava aracında yapılacak değişikliklerden bağımsız şekilde otonomi yazılımının geliştirilmesini mümkün kılarak program riskini azaltmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok rollü görev seti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CCA konsepti; taarruz, keşif, elektronik harp, iletişim desteği ve aldatma görevlerini kapsayacak şekilde tasarlanıyor. Talon Blue’un düşük görünürlük özellikleri ve görev yükü hacmi; ileri sensör yerleştirme, dağıtık elektronik karıştırma ve düşman radarlarını açığa çıkarmaya yönelik aldatma görevleri gibi senaryolara uygun bir yapı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu tür görevler, entegre hava savunma sistemlerinin bastırılması ve müşterek kuvvetlerin hareket serbestisinin artırılması açısından kritik görülüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-yfq-48a-talon-blueu-ucus-testlerine-hazirliyor-aml926wimud</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:45:48 +0300</pubDate></item><item><title>BRP Rajah Sulayman ve BRP Audrey Bañares Filipinler Donanması’nda göreve başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/brp-rajah-sulayman-ve-brp-audrey-baares-filipinler-donanmasinda-goreve-basladi-ei7sdqz0kij</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Filipinler Donanması’nın en yeni iki savaş gemisi, Subic Körfezi’ndeki Naval Operating Base’te düzenlenen törenle resmen hizmete alındı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açık deniz devriye gemisi BRP Rajah Sulayman (PS-20) ile süratli taarruz önleme botu BRP Audrey Bañares (PG-910), düzenlenen vaftiz ve sancak çekme töreninin ardından aktif göreve başladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törene Filipinler Silahlı Kuvvetleri Genelkurmay Başkanı Orgeneral Romeo S. Brawner Jr. ve donanmanın üst düzey komutanları katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Orgeneral Brawner törende yaptığı konuşmada, yeni platformların yalnızca filo envanterine eklenen iki gemi olmadığını vurgulayarak şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BRP Rajah Sulayman ve BRP Audrey Bañares’in hizmete alınması, filomuza iki gemi katılmasından çok daha fazlasını ifade ediyor. Bu adım, savunma duruşumuzun olgunlaşmasını ve sahip olduklarımızı barışçıl, hukuka uygun ve onurlu bir şekilde koruma kararlılığımızın güçlenmesini simgeliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BRP Rajah Sulayman: 2.400 tonluk yeni nesil OPV&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BRP Rajah Sulayman, 2022 yılında Güney Koreli tersane HD Hyundai ile imzalanan yaklaşık 30 milyar Filipin pesosu (573 milyon dolar) tutarındaki sözleşme kapsamında sipariş edilen altı açık deniz devriye gemisinden ilki olarak hizmete girdi. Gemi, teslimat sonrası teknik inceleme ve kabul süreçlerinin tamamlanmasının ardından resmen envantere katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sulayman sınıfı gemilerin başlıca teknik özellikleri şöyle:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Deplasman: 2.400 ton&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 94 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Genişlik: 14 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Seyir hızı: 15 knot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Operasyonel menzil: 5.500 deniz mili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah ve sensör donanımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BRP Rajah Sulayman aşağıdaki sistemlerle donatıldı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Leonardo üretimi Super Rapid 76 mm ana top&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASELSAN üretimi SMASH 30 mm uzaktan komutalı silah sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Terma C-Guard aldatma lançer sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Leonardo SPS-732 arama radarı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Safran Paseo XLR elektro-optik/kızılötesi (EO/IR) sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filipinler Donanması’nın altı OPV’den üçü için modüler çekili dizi sonar (TASS) sistemi tedarik etmeyi planladığı da daha önce açıklanmıştı. Bu durum, platformların ilerleyen dönemde denizaltı savunma harbi kapasitesinin artırılabileceğine işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HD Hyundai yaptığı ayrı bir açıklamada, Rajah Sulayman’ın planlanandan beş ay önce teslim edildiğini belirtti. Şirket açıklamasında şu ifadeler yer aldı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Erken teslimat, güvenilirlik ve takvim disiplinine olan bağlılığımızı yansıtmakta; Filipinler Donanması’nın filo modernizasyonu ve erken operasyonel hazırlığına katkı sağlamaktadır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kalan beş OPV’nin 2026–2028 döneminde yılda iki gemi teslim edilecek şekilde tamamlanması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BRP Audrey Bañares: Süratli taarruz ve füze kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törende hizmete alınan ikinci platform olan BRP Audrey Bañares ise İsrail Shipyards Ltd. tarafından tasarlanan Shaldag Mk. V sınıfı hücumbot programının son gemisi olarak envantere katıldı. 2021 yılında yaklaşık 10 milyar Filipin pesosu (180 milyon dolar) değerinde dokuz adet bot siparişi verilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tam yük deplasmanı: 95 ton&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Su çekimi: 1,25 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mürettebat: 10 personel&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami hız: 40 knot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 12 knot hızda 1.000 deniz mili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alüminyum gövdeli ve yüksek süratli yapısıyla Shaldag Mk. V sınıfı botlar, kıyı ve sığ su ortamlarında hızlı müdahale görevleri için tasarlandı. Platformlar farklı silah sistemleriyle donatılabiliyor; dokuz bottan dördünün Rafael üretimi Spike NLOS (Görüş Hattı Dışı) füzeleriyle silahlandırıldığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni üs ve altyapı ihtiyacı gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı gün düzenlenen bir kongre oturumunda Savunma Bakanlığı Satın Alma ve Kaynak Yönetimi Müsteşar Yardımcısı Salvador Melchor Mison Jr., donanmanın artan platform sayısı nedeniyle yeni deniz ve hava üslerine ihtiyaç duyduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mison, Nabasan Wharf’ın Filipinler Filosu için gelecekteki üs konumu olarak değerlendirildiğini belirterek, mevcut altyapının özellikle yakıt depolama ve mühimmat tesisleri açısından yetersiz olduğunu vurguladı. Bir firkateynin tek seferde bir milyon litreye kadar yakıt yükleyebildiğini hatırlatan Mison, bu kapasiteyi destekleyecek tesislerin inşa edilmesi gerektiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/brp-rajah-sulayman-ve-brp-audrey-baares-filipinler-donanmasinda-goreve-basladi-ei7sdqz0kij</guid><pubDate>Wed, 25 Feb 2026 10:45:44 +0300</pubDate></item></channel></rss>