<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 13:58:10 +0000</lastBuildDate><item><title>Safran, Rafale ve Boeing motorları için Le Creusot tesisine 70 milyon avro yatırım yapacak</title><link>https://gdh.digital/haber/safran-rafale-ve-boeing-motorlari-icin-le-creusot-tesisine-70-milyon-avro-yatirim-yapacak-5u0y9d05y4a</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Safran Aircraft Engines, Fransa’nın doğusunda bulunan Le Creusot tesisini genişletmek amacıyla 70 milyon avroluk bir yatırım programı başlattığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Döner motor parçalarının hassas işlenmesinde uzmanlaşan tesis, bu genişleme ile hem askeri hem sivil havacılık programlarına yönelik üretim kapasitesini artıracak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yatırım kapsamında, Rafale savaş uçağında kullanılan M88 motoru ile Boeing 777 yolcu uçağının GE90 motoruna ait parçalar için yeni üretim hatları kurulacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut üretim altyapısı genişletilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Le Creusot tesisinde halihazırda CFM International tarafından geliştirilen LEAP ve CFM56 motorları için düşük basınç türbin diskleri üretiliyor. Bu motorlar Airbus A320 ve Boeing 737 ailesi uçaklarda görev yapıyor. Planlanan 9 bin metrekarelik yeni alanın tamamlanmasıyla birlikte tesisin toplam kapalı alanı 26 bin metrekareye ulaşacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Genişleme projesi, mevcut 200 kişilik iş gücünün 2032 yılına kadar 300 çalışana çıkarılmasını da öngörüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;M88 motoru için ikinci üretim kaynağı olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2029 yılında tam kapasiteyle faaliyete geçmesi planlanan genişletilmiş tesis, Safran’ın M88 motoru için ikinci ana üretim merkezi olacak. Bu rol, hâlihazırda Fransa’daki Évry-Corbeil tesisine ek olarak Le Creusot’ya verilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni üretim alanı devreye girmeden önce, 2026 yılında mevcut tesiste işleme faaliyetleri başlatılacak ve kademeli olarak yeni bölüme taşınacak. Bu yaklaşımın, motor teslimatlarında sürekliliği sağlaması ve üretim temposunu artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tedarik zincirimizi güçlendiriyoruz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Safran Aircraft Engines Endüstriyel Operasyonlar ve Tedarik Zinciri Başkan Yardımcısı Claude Quillien, yatırımla ilgili yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Le Creusot tesisimizin genişletilmesi, büyüyen iş hacmimizi desteklemek için iç tedarik zincirimizi güçlendirme hedefimizin bir yansımasıdır. Bu proje, hem sivil hem askeri müşterilerimizin ihtiyaçlarını karşılarken endüstriyel ve teknolojik egemenliğimizi de pekiştirecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endüstri 4.0 standartlarında üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Safran, Le Creusot tesisini Endüstri 4.0 standartlarına uygun, dijitalleşmiş ve otomasyona dayalı bir üretim merkezi olarak tanımlıyor. Tesis bünyesindeki birçok işleme faaliyeti, kapalı sistemlerde yürütülüyor. Bu sayede otomatik işleme merkezleri, insan müdahalesi olmadan gece saatleri dâhil kesintisiz çalışabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/safran-rafale-ve-boeing-motorlari-icin-le-creusot-tesisine-70-milyon-avro-yatirim-yapacak-5u0y9d05y4a</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:58 +0300</pubDate></item><item><title>İsveç ordusu için üretilen yeni Archer obüsleri teslimat sürecine girdi</title><link>https://gdh.digital/haber/isvec-ordusu-icin-uretilen-yeni-archer-obusleri-teslimat-surecine-girdi-5za5t0j3s8t</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, İsveç Kara Kuvvetleri için tamamen yeni üretim olarak inşa edilen ilk Archer 155 mm kundağı motorlu obüsünü, MAN HX2 8x8 askeri kamyon şasisi üzerinde tamamlayarak teslimat sürecine aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu araç, İsveç’in ulusal Archer üretiminin yeniden başlatılması açısından kritik bir dönüm noktasını temsil ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni üretim sözleşmesi ve teslimat planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Archer’ların üretimi, İsveç Savunma Materyal İdaresi (FMV) ile BAE Systems Bofors arasında Eylül 2023’te imzalanan sözleşmeye dayanıyor. Londra’da düzenlenen DSEI 2023 Savunma Fuarı sırasında duyurulan anlaşma kapsamında, İsveç ordusu için 48 adet tamamen yeni üretim Archer sistemi tedarik edilmesi kararlaştırıldı. Sözleşmenin toplam bedelinin birkaç milyar İsveç kronu seviyesinde olduğu açıklanmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, daha önce Ukrayna’ya devredilen Archer sistemlerinin ardından İsveç’in topçu kapasitesini yeniden inşa etmeyi ve uzun vadeli endüstriyel sürekliliği sağlamayı hedefliyor. Bu kapsamda üretilen sistemler, ikinci el ya da modernize edilmiş platformlar değil, sıfırdan inşa edilen yeni araçlardan oluşuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MAN HX2 şasisine geçişin teknik gerekçeleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önceki Archer konfigürasyonu, Volvo A30D 6x6 mafsallı kamyon şasisi üzerine kuruluydu ve zorlu İskandinav arazi koşullarında yüksek hareket kabiliyeti sunuyordu. Ancak bu platform, taşıma kapasitesi, ilave zırh entegrasyonu ve NATO standartlarındaki askeri lojistikle uyum açısından sınırlamalar barındırıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAN HX2 8x8 şasisi ise güçlendirilmiş gövde yapısı, daha yüksek azami ağırlık kapasitesi, geliştirilmiş aktarma organları ve opsiyonel balistik ile mayın koruma kitleri sayesinde daha yüksek hayatta kalma kabiliyeti sağlıyor. Ayrıca artan elektrik üretim kapasitesi, gelişmiş sensörler, dijital komuta-kontrol sistemleri ve gelecekteki modernizasyonlara altyapı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Archer sisteminin öne çıkan kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Archer, hizmetteki en gelişmiş tekerlekli kundağı motorlu obüs sistemlerinden biri olarak öne çıkıyor. Sistem, 155 mm L52 namluya sahip topu ve tamamen otomatik doldurma mekanizması sayesinde dakikada 8 atışa kadar çıkabiliyor. MRSI (Multiple Rounds Simultaneous Impact) kabiliyetiyle tek bir obüsten çıkan mühimmatların aynı anda hedefe ulaşması mümkün oluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Standart uzun menzilli mühimmatlarla 40 kilometrenin üzerinde, M982 Excalibur gibi hassas güdümlü mühimmatlarla ise 50 kilometreyi aşan menziller elde edilebiliyor. Tüm nişan alma, yükleme ve ateşleme işlemleri mürettebat zırhlı kabinden çıkmadan gerçekleştiriliyor. Dur-kalk süresi 30 saniyenin altına inebiliyor ve bu da Archer’ı karşı batarya ateşine karşı son derece dayanıklı hale getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvec-ordusu-icin-uretilen-yeni-archer-obusleri-teslimat-surecine-girdi-5za5t0j3s8t</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:55 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Büyükelçisi Barrack’tan Ankara–Washington hattına S-400 ve F-35 mesajı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-buyukelcisi-barracktan-ankarawashington-hattina-s-400-ve-f-35-mesaji-e5vlv0ljuk6</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’nin Ankara Büyükelçisi ve aynı zamanda Suriye Özel Temsilcisi Tom Barrack, Türkiye’nin S-400 hava savunma sistemi ve F-35 programındaki durumuna ilişkin dikkat çeken açıklamalarda bulundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’nin Ankara Büyükelçisi ve aynı zamanda Suriye Özel Temsilcisi Tom Barrack, sürecin teknik ve hukuki boyutlarına işaret ederek, önümüzdeki aylarda çözüm ihtimalinin güçlü olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;S-400 konusunda iki temel gereklilik var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;S-400 meselesinin iki ayrı başlık altında ele alındığını vurgulayan Barrack, bunlardan ilkinin işletilebilirlik (operability) olduğunu, bu konunun Türkiye tarafından çözüldüğünü belirtti. Asıl zorlu başlığın ise sahiplik (possession) meselesi olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;S-400 konusunda iki gereklilik var… işletilebilirlik, bunu çözdüler; bir de sahiplik, o biraz daha zor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Benim inancım, bu konuların önümüzdeki dört ila altı ay içinde çözüleceği yönünde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Herkes yükümlülüklerine uymuş durumda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’li Büyükelçi, bugüne kadar yürütülen sürecin karşılıklı taahhütler çerçevesinde ilerlediğini belirterek, tarafların sorumluluklarını yerine getirdiğini dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şimdiye kadar her şey çok sağlam ve iyi ilerledi ve herkes kendi yükümlülüklerine uymuş durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin savunma sanayiine vurgu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tom Barrack, açıklamalarında Türkiye’nin savunma sanayiindeki mevcut kapasitesine ve geldiği noktaya da özel bir parantez açtı. Türkiye’nin artık yalnızca alıcı değil, güçlü bir üretici konumunda olduğunu vurgulayan Barrack, özellikle insansız hava araçları alanına dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin zaten bir savunma sanayii var; Türkiye’nin insansız hava aracı sektörü, Ukrayna’nın en büyük İHA tedarikçisi konumunda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kendi jetleri var, KAAN jetleri var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Barrack, Türkiye’nin havacılık alanındaki ilerlemesine de değinerek, milli muharip uçak programını doğrudan işaret etti. ABD’nin Türkiye’ye savaş uçağı satmadığı bir dönemde, Ankara’nın alternatif ve yerli çözümler geliştirdiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kendi jetleri var, KAAN jetleri var ve biz onlara jet satmazken, onlar Eurojet’leri satın alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35 vurgusu: Hangarda bekleyen dört uçak var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35’leri üretiyorlar. Şu anda Kaliforniya’da hangarda bekleyen dört adet F-35’leri var. Gövde montaj programında çok büyük bir role sahiplerdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-buyukelcisi-barracktan-ankarawashington-hattina-s-400-ve-f-35-mesaji-e5vlv0ljuk6</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:52 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Ukrayna F-16’ları için Sabena ile 235 milyon dolarlık bakım anlaşması yaptı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ukrayna-f-16lari-icin-sabena-ile-235-milyon-dolarlik-bakim-anlasmasi-yapti-nxcd0zgmjd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Savunma Bakanlığı, Ukrayna’ya tedarik edilen F-16 savaş uçaklarının bakım ve idame faaliyetleri için Belçika merkezli Sabena Aerospace Engineering ile 235,4 milyon dolar tutarında bir sözleşme imzaladığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pentagon tarafından duyurulan sözleşmenin, 28 Ocak 2029 tarihine kadar geçerli olacağı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşme çoklu fiyatlandırma modelini kapsıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tavan bedelli, zaman ve malzeme esaslı ile sabit fiyatlı unsurları içeren sözleşme; Ukrayna’ya sağlanan F-16 filosu için ara seviye ve depo seviyesinde uçak ve motor bakımı, ayrıca malzeme yönetimi desteğini kapsıyor. Çalışmalar, Yabancı Askeri Satışlar (FMS) çerçevesinde yürütülen F-16 Sistem Program Ofisi altında gerçekleştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tüm faaliyetler Belçika’da yürütülecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pentagon açıklamasına göre sözleşme kapsamındaki tüm bakım ve idame faaliyetleri, Sabena’nın Belçika’nın Woluwe-Saint-Lambert bölgesinde bulunan tesislerinde icra edilecek. Anlaşma, tek kaynaklı (sole-source) usulle verilirken, Ukrayna’ya yönelik FMS kapsamındaki destek faaliyetlerini içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin imzalandığı tarihte, toplam bedelin 69,7 milyon dolarlık kısmının FMS fonları üzerinden tahsis edildiği de açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmenin yürütücüsü Hill Hava Üssü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın sözleşme makamı olarak Hill Hava Üssü bünyesindeki Hava Kuvvetleri Yaşam Döngüsü Yönetim Merkezi görev yapıyor. Bu merkez, ABD Hava Kuvvetleri’nin büyük ölçekli havacılık platformlarının bakım, modernizasyon ve idame süreçlerinden sorumlu ana kurumlardan biri konumunda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna’ya F-16 teslimatlarının ardından geldi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sözleşme, Ukrayna’nın Ağustos 2024’te ilk F-16 savaş uçaklarını teslim almasının ardından imzalandı. Anlaşma, Rusya ile devam eden savaş kapsamında ABD ve müttefik ülkelerin Ukrayna’ya sağladığı askeri destek paketlerinin önemli bir parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlara göre bu bakım ve idame sözleşmesi, Ukrayna Hava Kuvvetleri’nin F-16 filosunu uzun vadeli ve sürdürülebilir şekilde operasyonel tutabilmesi açısından kritik bir rol oynayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ukrayna-f-16lari-icin-sabena-ile-235-milyon-dolarlik-bakim-anlasmasi-yapti-nxcd0zgmjd</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:49 +0300</pubDate></item><item><title>Tayvan M1A2T Abrams tanklarının son partisini teslim almaya hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/tayvan-m1a2t-abrams-tanklarinin-son-partisini-teslim-almaya-hazirlaniyor-ljtfw6fn7g</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, ABD’den tedarik ettiği M1A2T Abrams ana muharebe tanklarının üçüncü ve son partisini teslim almaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan Savunma Bakanlığı, toplam 28 tanktan oluşan son partinin üretiminin ABD’de tamamlandığını ve deniz yoluyla sevkiyat hazırlıklarının sürdüğünü açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, ikinci ve üçüncü parti teslimatlar arasında eğitim ve entegrasyon sürecinde herhangi bir boşluk oluşmaması için sevkiyat takviminin dikkatle koordine edildiğini belirtti. Son teslimatla birlikte Tayvan’ın 108 adetlik M1A2T Abrams tedarik programı tamamlanmış olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimat takvimi ve eğitim süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan, yaklaşık 40,5 milyar Tayvan doları değerindeki program kapsamında ilk 38 tankı Aralık 2024’te, ikinci parti olan 42 tankı ise Temmuz 2025’te teslim almıştı. Üretimi tamamlanan üçüncü ve son partiyle birlikte program nihai aşamasına girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci partideki M1A2T tanklarıyla donatılan birlikler, Aralık ayında Hsinchu’nun Xinfeng bölgesindeki Kengzikou eğitim sahasına intikal etti. Burada 120 mm ana top atışları, gece atışları, eş eksenli ve harici makineli tüfeklerle muharebe atışları ile sistem entegrasyon eğitimleri icra edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Envantere giriş ikinci çeyrekte&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eğitimlerin tamamlanmasının ardından birliklerin ana üslerine dönerek hazırlık ve değerlendirme faaliyetlerine başlaması planlanıyor. Tayvan ordusu, yılın ikinci çeyreğinde yapılacak iç aktivasyon töreninin ardından M1A2T tanklarıyla donatılan birlikleri resmen muharip hazırlık kuvvetleri envanterine dahil etmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kuzey Tayvan savunmasında kritik rol&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M1A2T Abrams tankları, Tayvan’ın başkent bölgesi dâhil olmak üzere kuzey kesimlerin savunmasından sorumlu Altıncı Ordu Kolordusu emrinde görev yapacak. Bu birlikler, adanın kara savunma konseptinde ön safta yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan ordusu hâlihazırda CM-11 Brave Tiger ve M60A3 dâhil olmak üzere yaklaşık 1.000 tank işletiyor. Ancak yetkililer, modernize edilen M60A3’lerin uzun vadeli ihtiyaçları karşılamakta yetersiz kaldığını vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tayvan-m1a2t-abrams-tanklarinin-son-partisini-teslim-almaya-hazirlaniyor-ljtfw6fn7g</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:46 +0300</pubDate></item><item><title>Peru hava kuvvetlerini F-16 Block 70 ile yenileme kararı aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/peru-hava-kuvvetlerini-f-16-block-70-ile-yenileme-karari-aldi-8ovlyxy7l7c</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Peru, hava kuvvetlerini modernize etme sürecinde kritik bir adım atarak ABD’den 24 adet yeni üretim F-16 Block 70 savaş uçağı tedarik etmeyi prensipte kabul etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Diario Expreso gazetesinin Savunma Bakanlığı kaynaklarına dayandırdığı habere göre karar, Nisan 2026’da yapılacak genel seçimlerin ardından resmi olarak kamuoyuna sunulacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu adım, Peru Hava Kuvvetleri için son on yılların en kapsamlı modernizasyon hamlesi olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yaşlanan filo ve operasyonel baskılar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Peru’nun savaş uçağı tedarik süreci; Pasifik kıyıları, geniş iç bölgeler ve Kolombiya, Brezilya, Ekvador ve Bolivya ile olan uzun sınır hatları üzerindeki hava sahası kontrol ihtiyacından kaynaklanıyor. Mevcut filoda yer alan MiG-29 ve Mirage 2000 uçakları, bakım, yedek parça temini ve modernizasyon sınırları nedeniyle operasyonel açıdan giderek daha fazla zorlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Süreç boyunca Saab üretimi JAS 39 Gripen E/F ile Dassault Aviation imzalı Rafale F4 de adaylar arasında yer aldı. Ancak Peru’nun tercihi, olgun modernizasyon altyapısı ve ABD destekli lojistik ekosistemi nedeniyle F-16 Block 70 yönünde şekillendi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD teklifi ve paket içeriği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’nin sunduğu ilk teklif, 10 adet tek koltuklu F-16C Block 70 ve 2 adet çift koltuklu F-16D Block 70 uçağını kapsıyor. Bu paket, Eylül 2025’te Foreign Military Sales (FMS) mekanizması kapsamında onaylandı ve yaklaşık 3,42 milyar dolar değerinde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçakların General Electric F110-GE-129 motorlarıyla donatılması planlanıyor. Pakette toplam 14 motor bulunması, bakım ve rotasyon süreçleri açısından filonun sürdürülebilirliğini desteklemeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Silah ve sensör paketinde ise AIM-9X Block II kısa menzilli hava-hava füzeleri, AIM-120C-8 orta-uzun menzilli füzeler ve AN/AAQ-28 Litening hedefleme podları yer alıyor. Bu konfigürasyon, Peru’ya katmanlı ve modern bir hava muharebe kabiliyeti kazandırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AESA radar ve ağ merkezli harp kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-16 Block 70, Northrop Grumman AN/APG-83 AESA radar ile donatılmış durumda. Beşinci nesil teknolojilerden türetilen bu radar, daha hızlı hedef tespiti ve çoklu hedef takibi sağlıyor. Gelişmiş görev bilgisayarları ve modern kokpit mimarisiyle birlikte uçak, gece-gündüz ve her hava koşulunda görev icra edebilecek seviyeye ulaşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca Link 16 taktik veri bağı sayesinde F-16 Block 70, tek başına hareket eden bir platformdan ziyade ağ merkezli harp yapısının aktif bir unsuru olarak görev yapabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun hizmet ömrü ve stratejik mesaj&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Diario Expreso’nun aktardığı bilgilere göre F-16 Block 70 platformu 12.000 uçuş saatine kadar yapısal ömre sahip. Bu durum, Peru’nun yalnızca kısa vadeli bir tedarik değil; pilot eğitimi, bakım altyapısı, silah stokları ve yazılım güncellemeleriyle onlarca yıla yayılan öngörülebilir bir kapasite planlaması yaptığını gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar aynı zamanda Peru’nun güvenlik mimarisini ABD ve müttefikleriyle daha uyumlu hale getirme yönünde stratejik bir tercih olarak değerlendiriliyor. Bu tercihin, Latin Amerika’daki savunma tedarik rekabeti ve büyük güçler arasındaki nüfuz mücadelesi bağlamında da siyasi ve jeopolitik bir mesaj taşıdığı belirtiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/peru-hava-kuvvetlerini-f-16-block-70-ile-yenileme-karari-aldi-8ovlyxy7l7c</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:43 +0300</pubDate></item><item><title>KORAL-200, DIRCM ve ALP radarları 2026’da envantere giriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/koral-200-dircm-ve-alp-radarlari-2026da-envantere-giriyor-c64i2xyzkhs</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SSB Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, elektronik harp, radar ve sensör alanlarında yürütülen kritik projelere ilişkin 2026 hedeflerini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanlığı koordinasyonunda yürütülen çalışmalar kapsamında KORAL-200 elektronik harp sistemi, Ilgar elektronik harp sisteminin ikinci versiyonu, DIRCM teknolojisi ile ALP 100G ve ALP 300G radar sistemleri envantere kazandırılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KORAL-200 ve Ilgar-II teslimat takvimi netleşti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SSB Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, elektronik harp alanında önemli bir kabiliyet artışı sağlayacak KORAL-200 sisteminin 2026 yılında Türk Silahlı Kuvvetleri envanterine alınacağını belirtti. Mevcut KORAL ailesinin gelişmiş bir versiyonu olan sistem, elektronik destek ve elektronik taarruz yeteneklerini tek platformda birleştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı kapsamda, Ilgar elektronik harp sisteminin ikinci versiyonuna yönelik teslimatların da 2026 yılı içinde tamamlanacağı ifade edildi. Ilgar-II’nin, özellikle radar ve haberleşme tehditlerine karşı daha geniş bir etki spektrumu sunması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;DIRCM helikopterlere entegre edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2026 hedefleri arasında dikkat çeken bir diğer başlık ise DIRCM (Directed Infrared Countermeasure) teknolojisi oldu. Görgün, ASELSAN ana yükleniciliğinde geliştirilen DIRCM sisteminin bir helikoptere entegre edilerek envantere alınacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu teknoloji, kızılötesi güdümlü füzelere karşı hava platformlarının beka kabiliyetini artırmayı amaçlıyor ve özellikle alçak irtifa tehditlerine karşı kritik bir koruma katmanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ALP 100G ve ALP 300G radarlarında teslimatlar başlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radar ve sensör projeleri kapsamında ise ALP radar ailesine ait önemli teslimatlar yapılacak. Görgün, ALP 100G alçak irtifa radarları ile ALP 300G erken ihbar radarlarından en az ikişer adet olmak üzere teslimatların bu yıl gerçekleştirileceğini duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN tarafından geliştirilen ALP 100G, çok fonksiyonlu AESA mimarisiyle alçak, orta ve yüksek irtifa hedeflerin üç boyutlu tespit ve takibini sağlarken; ALP 300G ise balistik füzeler ve düşük radar kesit alanına sahip hedefler dahil olmak üzere geniş bir tehdit setine karşı uzun menzilli erken ihbar kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ALP 300G’nin, veri füzyonu, NATO uyumlu Mod-5 IFF entegrasyonu, elektronik korunma tedbirleri ve 7/24 operasyon kabiliyetiyle hava ve füze savunma mimarisinde kritik bir rol üstlenmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elektronik harp ve radar mimarisinde bütüncül yaklaşım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklanan takvimle birlikte, 2026 yılı itibarıyla elektronik harp, hava savunma ve erken ihbar katmanlarında eş zamanlı bir yetenek artışı hedefleniyor. KORAL-200, Ilgar-II, DIRCM ve ALP radarları; ağ merkezli harp, hava savunma entegrasyonu ve platform beka kabiliyeti açısından Türk Silahlı Kuvvetleri’nin operasyonel kapasitesini önemli ölçüde genişletecek sistemler olarak öne çıkıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/koral-200-dircm-ve-alp-radarlari-2026da-envantere-giriyor-c64i2xyzkhs</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:39 +0300</pubDate></item><item><title>Danimarka, Rheinmetall ile yedi yıllık kapsamlı mühimmat tedarik anlaşması imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/danimarka-rheinmetall-ile-yedi-yillik-kapsamli-muhimmat-tedarik-anlasmasi-imzaladi-hxgpdn77ixv</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Danimarka, silahlı kuvvetlerinin mühimmat tedarikini uzun vadeli güvence altına almak amacıyla Rheinmetall ile yedi yıllık bir çerçeve anlaşmaya imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;30 Ocak 2026 tarihinde düzenlenen imza töreniyle resmiyet kazanan anlaşma kapsamında, ilk siparişlerin toplam değerinin yüz milyonlarca avro seviyesinde olduğu bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş mühimmat yelpazesi kapsama alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çerçeve anlaşma; piyade savaş araçları ve kendinden tahrikli uçaksavar sistemleri için orta kalibre mühimmatları, ana muharebe tankları için 120 mm tank mühimmatı ile topçu birlikleri için 155 mm topçu mühimmatını kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk aşamada verilen orta kalibre mühimmat siparişlerinin, 30 mm x 173 ve 35 mm x 228 tiplerinde, beş haneli adetlerde olduğu ve bu siparişlerin toplam değerinin düşük üç haneli milyon avro seviyesinde bulunduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tank mühimmatı teslimatları da anlaşmaya dahil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma çerçevesinde Rheinmetall, Danimarka’ya ayrıca 1.000 adedin üzerinde 120 mm kinetik enerjili tank mühimmatı da tedarik edecek. Bu kalemdeki siparişlerin sözleşme değerinin ise yüksek tek haneli milyon avro düzeyinde olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO ve AB uyumlu uzun vadeli planlama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hem NATO hem de Avrupa Birliği üyesi olan Danimarka için bu anlaşma, mühimmat tedarik zincirinin uzun vadeli planlama çerçevesinde güçlendirilmesi açısından önemli bir adım olarak değerlendiriliyor. Anlaşma, artan güvenlik ihtiyaçları ve stok sürdürülebilirliği hedefleri doğrultusunda Danimarka Silahlı Kuvvetleri’nin operasyonel hazırlığını desteklemeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rheinmetall’den güven vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall AG Üst Yöneticisi Armin Papperger, anlaşmaya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Danimarka’nın mühimmat tedariki konusunda bize duyduğu güvenden dolayı müteşekkiriz. Rheinmetall, bu anlaşmayı dünyanın önde gelen mühimmat üreticilerinden biri olduğunun bir teyidi olarak görüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/danimarka-rheinmetall-ile-yedi-yillik-kapsamli-muhimmat-tedarik-anlasmasi-imzaladi-hxgpdn77ixv</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:36 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin, Tayvan’ın F-16’ları için 328,5 milyon dolarlık IRST21 Legion-ES sözleşmesi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-tayvanin-f-16lari-icin-3285-milyon-dolarlik-irst21-legion-es-sozlesmesi-aldi-ihby64mc8j</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin, ABD hükümeti tarafından Foreign Military Sales (FMS) kapsamında 328,5 milyon dolar tutarında bir sözleşmeye layık görüldü.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, Tayvan Hava Kuvvetleri için IRST21 Legion-ES kızılötesi arama ve takip (IRST) sensör sistemlerinin üretimini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket tarafından yapılan açıklamaya göre söz konusu anlaşma, ABD hükümetinin Tayvan ile kısa süre önce imzaladığı FMS mutabakatını destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;IRST21 Legion-ES: pasif algılamada yeni nesil kabiliyet&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IRST21, Lockheed Martin’in yeni nesil kızılötesi arama ve takip çözümü olarak öne çıkıyor. Uzun dalga boylu kızılötesi sensör teknolojisini kullanan sistem, hava hedeflerini aktif radar yayını yapmadan, yani pasif şekilde, uzun menzillerde tespit ve takip edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Legion-ES konfigürasyonu, özellikle F-16 savaş uçakları için geliştirildi ve uçağın genel sensör ve muharebe performansını tamamlayıcı bir unsur olarak tasarlandı. Düşük görünürlüklü platformlara karşı etkinlik, elektronik karıştırma ortamlarında görev icrası ve farkındalık artırımı, sistemin öne çıkan kabiliyetleri arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan ilk uluslararası kullanıcı olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sözleşmeyle birlikte Tayvan, IRST21 Legion-ES konfigürasyonunu envanterine alan ilk uluslararası müttefik konumuna geliyor. Lockheed Martin IRST21 Program Direktörü Cristin Stengel, gelişmeye ilişkin şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sözleşme, Tayvan’ın Legion-ES IRST21 konfigürasyonunu alan ilk uluslararası ortak olması açısından önemli bir dönüm noktasını temsil ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Stengel, sistemin sağladığı kazanımlara da dikkat çekerek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistem, gelişmiş pasif algılama kabiliyetiyle durumsal farkındalığı güçlendirecek, karar alma süreçlerini hızlandıracak ve müttefik hava kuvvetlerini destekleyecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-tayvanin-f-16lari-icin-3285-milyon-dolarlik-irst21-legion-es-sozlesmesi-aldi-ihby64mc8j</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:33 +0300</pubDate></item><item><title>Fransa, Yunanistan’a üç ilave Kimon sınıfı fırkateyn teklif etti</title><link>https://gdh.digital/haber/fransa-yunanistana-uc-ilave-kimon-sinifi-firkateyn-teklif-etti-vprv68gqpp</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fransa, Yunanistan Deniz Kuvvetleri için üç adet ilave Kimon sınıfı (FDI HN/Belharra) fırkateynin Yunan tersanelerinde inşa edilmesini içeren yeni bir teklifi Atina’ya sundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kimon sınıfı fırkateyn&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teklif, teknoloji transferi ve yerli sanayinin üretim zincirine doğrudan katılımını da kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;29 Ocak 2026 tarihinde Defence Review tarafından aktarılan bilgilere göre Fransa ile Yunanistan arasında yürütülen görüşmeler, 2021 Fransa–Yunanistan Stratejik Ortaklık Anlaşması’nın yenilenmesine yönelik hazırlıklarla eş zamanlı olarak ilerliyor. Süreç, Yunanistan’ın ilk Kimon sınıfı fırkateynini teslim almasının hemen ardından hız kazandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Constellation programının iptali süreci etkiledi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teklifin gündeme gelmesi, ABD’nin Constellation sınıfı fırkateyn programını sonlandırması ve Yunanistan’ın alternatif platform arayışlarını yeniden değerlendirmesiyle doğrudan bağlantılı görülüyor. Bu çerçevede İtalya’nın FREMM Bergamini sınıfı fırkateynleri de seçenekler arasında yer alsa da Fransa, mevcut Kimon programı üzerinden devam edilmesini öncelikli çözüm olarak öne çıkarıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Filo 7 veya 8 fırkateyne çıkabilir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransız teklifinin kabul edilmesi durumunda Yunanistan Deniz Kuvvetleri envanterindeki Kimon sınıfı fırkateyn sayısının 7 ya da 8’e ulaşması öngörülüyor. Bu yaklaşım, platform homojenliği sayesinde eğitim, bakım, lojistik, sertifikasyon ve modernizasyon maliyetlerinin düşürülmesini hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli sanayi payı yüzde 30’un üzerinde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teklif, ilk olarak Nisan 2025’te Naval Group tarafından gündeme getirildi. Üç ilave fırkateynin Yunan tersanelerinde inşa edilmesini, bilgi birikimi transferini, eğitim faaliyetlerini ve Yunan firmalarının üretim ile idame zincirine entegrasyonunu kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sanayi katılım oranının yüzde 30’un üzerinde, bazı kalemlerde ise yüzde 40’a kadar çıkabileceği belirtiliyor. Yerli katkının yalnızca gövde inşasıyla sınırlı kalmayacağı; sistem entegrasyonu ve takip eden destek faaliyetlerini de içereceği vurgulanıyor. Öne çıkan tersaneler arasında Salamis Tersaneleri ile Skaramangas Tersaneleri bulunuyor. Ana yüklenicinin Fransız Naval Group mu yoksa Yunan tarafı mı olacağı ise henüz netlik kazanmadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Denizaltılar ve insansız sistemler de gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu teklif, Fransa’nın Yunanistan ile daha geniş kapsamlı deniz programları yürütme isteğinin bir parçası olarak değerlendiriliyor. Gündemde Barracuda sınıfı denizaltılar, farklı yüzey platformları ve insansız deniz sistemleri de yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda Naval Group CEO’su Pierre Éric Pommellet Atina’da temaslarda bulunurken, Fransa Silahlı Kuvvetler Bakanı Catherine Vautrin de Salamis tersanelerini kapsayan resmi bir ziyaret gerçekleştirdi. Görüşmelerde, 2021 tarihli ve karşılıklı yardım maddesi içeren stratejik anlaşmanın güncellenmesi öncelik olarak ele alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli üretim altyapısı halihazırda hazır&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan tersanelerinde 2023 yılından bu yana, hem Yunanistan hem de Fransa için üretilecek FDI fırkateynlerine ait ön donatımlı blokların imalatı sürüyor. Salamis tersanesi, uluslararası tedarik zincirinde alt yüklenici olarak aktif rol üstleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üçüncü Yunan fırkateyni Formion için üretilen bloklar ile Fransız donanmasına ait gemiler için hazırlanan bölümler, sözleşme takviminden önce teslim edildi. Ayrıca Kasım 2024’te her iki donanmanın fırkateynlerini kapsayan 6 yıllık bir Follow-on Support anlaşması imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;HS Kimon’un teslimi dönüm noktası oldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Süreç, Yunanistan’ın HS Kimon adlı ilk fırkateynini 15 Ocak 2026’da resmen envantere almasıyla yeni bir aşamaya geçti. Bu gemi, Yunanistan’ın son 28 yılda hizmete aldığı ilk yeni fırkateyn olma özelliğini taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat süreci, 18 Aralık 2025’te Lorient’te gerçekleştirilen ad verme ve Yunan bayrağının çekilmesiyle başladı. Ardından gemi Brest’e geçerek sensör, savaş sistemi ve silah entegrasyonunun ilk tam konfigürasyon testlerinden geçti ve daha sonra Salamis’e intikal etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karşılama törenine Başbakan Kyriakos Mitsotakis, Cumhurbaşkanı Konstantinos Tassoulas ve Savunma Bakanı Nikos Dendias katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kimon sınıfının teknik özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kimon sınıfı fırkateynler, Fransız FDI sınıfına kıyasla daha ağır ve daha güçlü silahlandırmaya sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Temel teknik özellikler şöyle:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yaklaşık 4.500 ton deplasman&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yaklaşık 122 metre uzunluk&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• CODAD tahrik sistemi, yaklaşık 32 MW güç&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami 27 knot sürat&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 15 knot hızda 5.000 deniz mili menzil&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 45 güne kadar görev dayanımı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gemilerde Sea Fire AESA radar, KingKlip baş sonar, CAPTAS-4 çekili sonar ve PSIM panoramik sensör sistemi bulunuyor. Havacılık unsurları olarak MH-60R Seahawk helikopteri ve Schiebel Camcopter S-100 İHA destekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Silah sistemleri arasında 32 hücreli Sylver A50 VLS (Aster 30), 21 hücreli RAM Block 2B, 8 adet Exocet MM40 Block 3C, MU90 torpidolar, 76 mm Super Rapid top, uzaktan komutalı silah sistemleri ve CANTO torpido karşı tedbirleri yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Daha ileri standartlar planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dördüncü gemi Themistoklis, Standard II konfigürasyonunda inşa edilecek. Gövde maliyetinin silahlar hariç 1 milyar euronun altında kalması hedefleniyor. Orta vadede Standard 2++ yol haritası kapsamında A70 VLS hücreleri, 1.000 km üzeri menzilli ELSA stratejik füzeleri, gelişmiş elektronik harp kabiliyeti ve KENTAUROS anti-drone sistemi entegrasyonu planlanıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/fransa-yunanistana-uc-ilave-kimon-sinifi-firkateyn-teklif-etti-vprv68gqpp</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:30 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN’dan SİPER-1 ile uzun menzilli hava savunmada kritik eşik</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsandan-siper-1-ile-uzun-menzilli-hava-savunmada-kritik-esik-seu5wwephlm</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, milli uzun menzilli bölge hava ve füze savunma sistemi SİPER-1 ile Türkiye’nin entegre hava savunma mimarisinde önemli bir aşamaya ulaşıldığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SİPER Hava Savunma Sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, kısa süre önce tamamlanan kabul testlerinin ardından operasyonel olgunluğunu teyit ederek envantere giriş sürecine hazır hale geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Entegre hava savunma mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SİPER-1, hava savunma planlama ve koordinasyon kabiliyeti sayesinde çok katmanlı savunma yapısı içerisinde görev yapacak şekilde tasarlandı. Sistem; birleştirilmiş hava resmi üretimi, çoklu hedef takibi ve tehdit değerlendirme ile silah tahsisini aynı mimari içinde gerçekleştirebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Link-16 Taktik Veri Bağı ve JREAP üzerinden Türk Hava, Kara ve Deniz Kuvvetleri komuta kontrol unsurlarıyla koordineli çalışabilen SİPER-1, ağ merkezli harp konseptinin önemli bir bileşeni olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çoklu angajman ve yüksek hassasiyet&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN tarafından geliştirilen sistem, manuel, yarı otomatik ve tam otomatik angajman modlarıyla görev yapabiliyor. Çoklu angajman ve ardışık ateşleme yeteneği sayesinde aynı anda birden fazla hava hedefini etkisiz hale getirebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aktif radar arayıcı başlıkla terminal safha güdüm yapan SİPER-1 füzesi, yüksek etkili harp başlığıyla modern hava tehditlerine karşı yüksek imha olasılığı sunuyor. Füze ile çift yönlü veri iletişimi, angajman sırasında hedefe ilişkin güncel bilgilerin aktarılmasına imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;360 derece kapsama ve zorlu koşullarda görev&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SİPER-1, 360 derece yanca kapsama alanı sayesinde her yönden gelebilecek tehditlere karşı sürekli koruma sağlıyor. Sistem; gündüz, gece ve kötü hava koşullarında görev icra edebilecek şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Batarya ve filo seviyesi yapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SİPER-1 bataryası; Atış Kontrol Merkezi, Atış Kontrol Radarı, Füze Fırlatma Sistemleri, tam atım füzeler, haberleşme ve destek ekipmanlarından oluşuyor. Füze fırlatma sistemi üzerinde bulunan altı adet füze ile görev yapılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filo seviyesinde ise Filo Kontrol Merkezi ve arama radarlarıyla desteklenen yapı sayesinde sistem, savaş uçakları, seyir füzeleri, helikopterler, insansız hava araçları ve stratejik İHA’lara karşı etkin koruma sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzilli önleme kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SİPER-1’in azami önleme menzili 70 kilometrenin üzerinde, önleme irtifası ise 20 kilometre seviyesinde bulunuyor. Sistem, batarya seviyesinde aynı anda çok sayıda hedefi takip edebilme ve belirlenen sayıda hedefe angaje olabilme kapasitesiyle Türkiye’nin uzun menzilli hava savunma kabiliyetine önemli katkı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsandan-siper-1-ile-uzun-menzilli-hava-savunmada-kritik-esik-seu5wwephlm</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:27 +0300</pubDate></item><item><title>MKE'nin ürettiği KBRN teçhizatları, Mehmetçiğe ileri düzeyde koruma sağlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/mkenin-urettigi-kbrn-techizatlari-mehmetcige-ileri-duzeyde-koruma-sagliyor-6l7sz9v26q7</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Makine ve Kimya Endüstrisi AŞ (MKE), Kimyasal Biyolojik Radyolojik Nükleer (KBRN) tehditlere karşı geliştirdiği yerli ve milli savunma ürünleriyle en zorlu operasyonel koşullarda Mehmetçiğe ileri düzeyde koruma sağlıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE, Türk Silahlı Kuvvetleri için ürettiği yüksek teknolojili silah sistemleri ve mühimmatların yanı sıra KBRN tehditlerine yönelik de çalışmalar yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ar-ge ve yerli üretim altyapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda MKE bünyesinde bulunan AR-GE laboratuvarlarında, yüksek teknolojiyle üretilip geliştirilen yerli ve milli ekipmanlarla, KBRN tehdidi olan zorlu bölgelerde görev yapan personele tam koruma sağlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İki ayrı fonksiyonel katman teknolojisi ve dört farklı model esas alınarak geliştirilen kıyafetler, sekiz ayrı ürün konfigürasyonuyla farklı görev profilleriyle kullanıcı ihtiyaçlarına cevap verecek esnek yapı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savaş ajanlarına karşı koruma ve ergonomi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buhar, sıvı ve partikül formundaki savaş ajanlarına karşı etkin bariyer oluşturan özel teknolojili koruyucu kıyafetler, taktik operasyonlar sırasında yüksek düzeyde ergonomi ve hareket kabiliyeti sunacak şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zorlu saha koşulları göz önünde bulundurularak diz, dirsek, sırt ve temas bölgeleri özel olarak güçlendirilen kıyafetler, aşırı sıcak ve soğuk havanın yanı sıra zorlu çevre koşullarında da güvenli ve uzun süreli kullanım imkanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Aktif karbon ve çok katmanlı üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca ekipmanlar, aktif karbon teknolojisiyle çok katmanlı olarak aralıksız şekilde üretiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda üretilen, KBRN Nefes Gaz Maskesi, düşük aerosol geçirgenliği ve buğu önleyici panoramik cam yapısı sayesinde eksi 30 ila 50 santigrat arasındaki sıcaklıklarda, görüş kabiliyetinden ödün vermeden kesintisiz solunum güvenliği sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yüksek kimyasal dayanımı ve artırılmış parmak ucu hassasiyetiyle üretilen KBRN Koruyucu Eldiven yağmur, çamur ve düşük sıcaklık gibi olumsuz hava koşullarında operasyonel kontrolün korunmasına katkı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KBRN Koruyucu Bot Kılıfları ise kimyasallara karşı yüksek dirençli yapısı ve ayarlanabilir tasarımı sayesinde ıslak zeminler, kirli arazi ve zorlu saha şartlarında personelin hareket kabiliyetini ve güvenliğini destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlave güvenlik ve tahliye özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Farklı görev profilleri ve kullanıcı ihtiyaçları gözetilerek tasarlanan bu kıyafetlerde, el ve ayak bileği bölgelerinde uygulanan çift katmanlı koruma, sıvı ve buhar girişine karşı ek güvenlik sağlarken, sırt bölgesinde yer alan acil tahliye taşıma aparatı operasyonel koşullarda hızlı müdahale ve yaralı tahliyesini destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üretilen koruyucu ekipmanlarının tamamı NATO standartlarına uygun olarak geliştiriliyor ve Türkiye'nin KBRN alanındaki yetkinliğini ileri seviyeye taşıyan sistem, güvenlik güçlerine her senaryoda hazır olma kabiliyeti kazandırıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mkenin-urettigi-kbrn-techizatlari-mehmetcige-ileri-duzeyde-koruma-sagliyor-6l7sz9v26q7</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:24 +0300</pubDate></item><item><title>JF-17 talebi Pakistan’ın üretim kapasitesini zorluyor</title><link>https://gdh.digital/haber/jf-17-talebi-pakistanin-uretim-kapasitesini-zorluyor-uc5tgd9whso</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Pakistan’ın Çin ile ortak geliştirdiği JF-17 Thunder savaş uçağına yönelik uluslararası ilginin son aylarda hızla artması, ülkenin mevcut üretim kapasitesini zorlayabilecek bir tabloyu beraberinde getiriyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan Silahlı Kuvvetleri, son dönemde beş ülkeden JF-17 için resmi ve gayriresmi talepler aldıklarını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Beş ülkeden ilgi, sınırlı üretim kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan ordusunun verdiği bilgilere göre Irak, Bangladeş ve Endonezya son bir ay içinde JF-17 ile ilgilendiklerini resmen iletti. Ayrı kaynaklara dayandırılan haberlerde Suudi Arabistan ve Libya’nın da uçağı değerlendiren ülkeler arasında yer aldığı belirtildi. İlginin artmasında, Pakistan’ın Mayıs 2025’te Hindistan ile yaşadığı çatışmalarda Çin menşeli platformların performansına yaptığı vurgu etkili oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak Pakistan yılda 16–18 adet JF-17 üretebiliyor ve bu uçakların neredeyse tamamı Pakistan Hava Kuvvetleri envanterine giriyor. Mevcut kapasitenin, ihracat taleplerini karşılayacak ölçüde artırılıp artırılamayacağı ise belirsizliğini koruyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Pazar bozucu olarak görülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Singapur’daki S. Rajaratnam Uluslararası Çalışmalar Okulu’ndan araştırmacı Manoj Harjani, JF-17’nin uygun maliyeti ve sahadaki performansı nedeniyle dikkat çektiğini belirterek, “JF-17, fiyat avantajı ve yakın dönemdeki muharebe tecrübesi sayesinde bir pazar bozucu olarak görülüyor” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan Savunma Üretim Bakanı Raza Hayat Harraj, BBC Urdu’ya yaptığı açıklamada JF-17’nin birim maliyetinin varyant ve konfigürasyona bağlı olarak 40–50 milyon dolar arasında olduğunu söyledi. Bu rakam, Rafale ve F-16 gibi Batılı muadillerin bazı sürümlerinde 100 milyon doların üzerine çıkabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Batılı platformlardan olası yön değişimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eğer Endonezya ve Suudi Arabistan JF-17 alımına yönelirse, bu durum her iki ülkenin uzun yıllardır ağırlıklı olarak Batı menşeli savaş uçaklarını tercih etmesi nedeniyle önemli bir kırılma olarak değerlendiriliyor. Endonezya kısa süre önce Fransa’dan Rafale teslim alırken, 2023’te ABD’den F-15 alımı için anlaşma imzalamıştı. Suudi Arabistan ise envanterinde büyük ölçüde ABD ve Avrupa yapımı uçaklara dayanıyor ve F-35’i de talep eden ülkeler arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortak üretim modeli ve darboğaz riski&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-17, Pakistan Aeronautical Complex ile Çinli AVIC Chengdu tarafından ortak üretiliyor. Mevcut yapıda üretimin yüzde 58’i Pakistan’da (gövde ve nihai montaj), yüzde 42’si Çin’de (aviyonik ve sistemler) gerçekleştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eski Hava Kuvvetleri yetkilileri, ihracatın gerçekleşebilmesi için iki tarafın üretim takvimleri ve kapasite artırımı konusunda mutabakata varmasının şart olduğunu vurguluyor. Ayrıca tedarik zincirindeki en kritik unsurlardan biri olan Rus yapımı Klimov motorlarının, Ukrayna savaşı nedeniyle uygulanan yaptırımlar sebebiyle risk oluşturabileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Block III ile 4,5 nesil sınıfında&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-17’nin en güncel Block III varyantı, AESA radar, gelişmiş aviyonikler ve hava-hava/hava-yer yetenekleriyle 4,5 nesil sınıfında konumlandırılıyor. Pakistan, Mayıs 2025’teki çatışmalarda JF-17 ve J-10 uçaklarının “yüksek performans” sergilediğini açıklamıştı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/jf-17-talebi-pakistanin-uretim-kapasitesini-zorluyor-uc5tgd9whso</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:20 +0300</pubDate></item><item><title>Rusya, 2025’te 15 milyar dolarlık silah ihracatı açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/rusya-2025te-15-milyar-dolarlik-silah-ihracati-acikladi-46j59xy7osd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya Devlet Başkanı Vladimir Putin, 2025 yılında ülkesinin 15 milyar doları aşan silah ihracatı gerçekleştirdiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Moskova’da 30 Ocak’ta düzenlenen Askerî-Teknik İşbirliği Komisyonu toplantısında konuşan Putin, Batı yaptırımlarına rağmen Rus savunma sanayiinin 30’dan fazla ülkeye teslimat yaptığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Putin, ihracat sözleşmelerinin “güvenilir şekilde yerine getirildiğini” belirterek, elde edilen gelirin savunma tesislerinin modernizasyonu, üretim kapasitesinin artırılması ve araştırma-geliştirme programlarının finansmanında kullanılacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yaptırımlara rağmen ihracat iddiası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklanan rakam, Rusya’nın Ukrayna’daki savaşının dördüncü yılına yaklaşırken savunma sanayii için önemli bir gelir kalemi olarak öne çıkıyor. Kremlin’e göre bu gelir, Batı’nın bankacılık, teknoloji ve ticaret alanlarında uyguladığı yaptırımların etkisini kısmen dengelemeye yardımcı oluyor. Ancak uzmanlar, Rusya’nın artan iç askeri tüketimi ve diplomatik izolasyonu nedeniyle bu seviyelerin sürdürülebilirliğinin belirsiz olduğunu vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eğer rakamlar doğruysa, Rusya’nın silah ihracatında savaş öncesi seviyelere yakın bir toparlanma yakaladığı anlamına geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SIPRI verileriyle çelişiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak Stockholm International Peace Research Institute (SIPRI) verileri farklı bir tablo ortaya koyuyor. Kurumun değerlendirmesine göre Rusya’nın büyük silah ihracatı 2022–2024 döneminde yüzde 47 gerilerken, 2015–2019 ile 2020–2024 dönemleri karşılaştırıldığında düşüş yüzde 64 seviyesinde oldu. Bu gerileme, Ukrayna işgalinden önce başlamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIPRI verilerine göre Rusya, 2024 itibarıyla küresel silah ihracatında ABD ve Fransa’nın ardından üçüncü sıraya geriledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Resmi rakamların güvenilirliği sorgulanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Batılı analiz kuruluşları, Moskova’nın açıkladığı ihracat rakamlarının doğruluğu konusunda temkinli. Rus hükümeti 2024 için 13,75 milyar dolarlık ihracat açıklamıştı ancak Batılı tahminler bu rakamın milyarlarca dolar daha düşük olabileceğini öne sürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Washington merkezli Jamestown Foundation tarafından yapılan bir analizde, Rus silah ihracatının 2021–2023 döneminde 14,6 milyar dolardan yaklaşık 3 milyar dolara kadar düşmüş olabileceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Afrika ile askeri işbirliği vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Putin’in açıklamalarıyla eş zamanlı olarak, Rosoboronexport Genel Müdürü Alexander Mikheyev, Rusya’nın Afrika ülkeleriyle askeri-teknik işbirliğinin Sovyetler Birliği dönemindeki seviyelere ulaştığını, hatta bazı alanlarda aştığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mikheyev’e göre Rosoboronexport, Afrika’daki faaliyetlerini genişletiyor. Şirket, Rusya’nın askeri ihracatının yüzde 85’inden fazlasını yönetiyor ve kuruluşundan bu yana 122 ülkeyle 30 binden fazla sözleşme imzaladı. Toplam ihracat hacmi ise 230 milyar doları aşmış durumda. Şirketin mevcut sipariş portföyünün 60 milyar doların üzerinde olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İç talep artışı ihracat kaybını telafi ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIPRI verileri, Rusya’nın önde gelen savunma şirketleri Rostec ve United Shipbuilding Corporation gelirlerinin 2025’te yüzde 23 arttığını, ancak bu artışın büyük ölçüde iç askeri talep kaynaklı olduğunu gösteriyor. Araştırmacılar, iç talebin düşen ihracat gelirlerini “fazlasıyla telafi ettiğini” belirtiyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rusya-2025te-15-milyar-dolarlik-silah-ihracati-acikladi-46j59xy7osd</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:17 +0300</pubDate></item><item><title>Milli Muharip Uçak KAAN’da dijital montaj eşiği aşıldı</title><link>https://gdh.digital/haber/milli-muharip-ucak-kaanda-dijital-montaj-esigi-asildi-mga4876fphf</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Milli Muharip Uçak KAAN projesi kapsamında, montaj süreçlerinde dijital üretim kabiliyetlerini ileri seviyeye taşıyan Otomatik Konumlandırma ve Hizalama Fikstürü (Automated Positioning and Alignment Jig – APAJ) sistemi üretim hattında devreye alındı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Stratejik bir teknoloji olarak değerlendirilen APAJ, özellikle hassas entegrasyon gerektiren havacılık yapılarında montaj doğruluğunu ve tekrarlanabilirliği artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;APAJ nedir?&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;APAJ sistemi, büyük ve karmaşık uçak bileşenlerinin montaj öncesinde, sırasında ve sonrasında otomatik konumlandırma ve hizalama işlemlerini gerçekleştiren gelişmiş bir fikstür altyapısı olarak tanımlanıyor. Sistem; yüksek hassasiyetli ölçüm sensörleri, yazılım tabanlı kontrol mekanizmaları ve CAD modelleriyle doğrudan uyumlu çalışabilen bir mimariye sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde montajı yapılacak parçaların geometrik doğruluğu, referans alınan dijital tasarım verileriyle sürekli karşılaştırılıyor ve kök ortalama kare hata (RMS) gibi ölçütlerle konumsal sapmalar anlık olarak izlenebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN montaj hattına sağladığı avantajlar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN üretim sürecinde APAJ kullanımı, geleneksel sabit fikstür ihtiyacını büyük ölçüde azaltıyor. Sistem, farklı konfigürasyonlara sahip bileşenlerin tek bir altyapı üzerinden yüksek doğrulukla hizalanmasına imkân tanıyor. Bu durum, prototipten seri üretime geçiş sürecinde hem zaman hem de maliyet açısından önemli kazanımlar sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;APAJ’ın sunduğu otomatik konumlandırma kabiliyeti sayesinde:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Montaj doğruluğu artıyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İnsan kaynaklı hizalama hataları azalıyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Montaj süresi kısalıyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tekrarlanabilirlik ve kalite standardı yükseliyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital üretim altyapısıyla tam entegrasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;APAJ sistemi, modern üretim hatlarında kullanılan Ürün Yaşam Döngüsü Yönetimi (PLM) ve Üretim Yürütme Sistemleri (MES) ile entegre çalışacak şekilde kurgulandı. Bu entegrasyon sayesinde montaj sürecine ait tüm veriler dijital ortamda kayıt altına alınabiliyor ve süreç boyunca izlenebilirlik sağlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elde edilen ölçüm ve konum verileri, yalnızca anlık montaj kontrolü için değil; aynı zamanda kalite güvence, süreç optimizasyonu ve ileri analiz çalışmaları için de kullanılabiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/milli-muharip-ucak-kaanda-dijital-montaj-esigi-asildi-mga4876fphf</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 16:58:14 +0300</pubDate></item></channel></rss>