<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Thu, 12 Feb 2026 14:04:36 +0000</lastBuildDate><item><title>ASELSAN, Azerbaycan'daki faaliyetlerinin 28. yılını kutluyor</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-azerbaycandaki-faaliyetlerinin-28-yilini-kutluyor-vjjzp9nlak</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin savunma sanayisindeki öncü kuruluşu ASELSAN, ilk yurt dışı iştiraki ASELSAN Bakü’nün 28. yılını kutlarken; savunma, güvenlik ve ileri teknoloji projeleriyle iki ülke arasındaki stratejik ortaklığa katkısını sürdürüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;1990'lı yıllarda 1. Karabağ Savaşı ve bağımsızlık hareketiyle Azerbaycan'da faaliyetlerine başlayan ASELSAN, bugün yalnızca bir tedarikçi değil, aynı zamanda ortak teknoloji geliştiren ve yerel kapasitenin oluşmasına katkı sunan stratejik bir ortak konumunda bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bakü ofisinin kuruluş süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN, ilk uluslararası birimini 1995'te Bakü’de açtı. 11 Şubat 1998'de kayıtlı şirket olarak faaliyete başlayan ASELSAN Bakü, Sovyetler Birliği’nin dağılmasının ardından Azerbaycan'daki ilk uluslararası firmalardan biri oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma ve sivil alandaki projeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugün ASELSAN ürünleri, Azerbaycan'ın güvenlik birimleri ile sivil kurumlarında yoğun şekilde kullanılıyor. Azerbaycan Silahlı Kuvvetlerinin ihtiyaçları doğrultusunda haberleşme, elektro-optik, radar, komuta-kontrol ve elektronik harp alanlarında çözümler sunan ASELSAN, sivil alanda ise tasarruflu, verimli ve çevre dostu uygulamalar hayata geçiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Özgür kürüm’ün değerlendirmeleri ve hedefler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Bakü Genel Müdürü Özgür Kürüm, AA muhabirine yaptığı açıklamada, ASELSAN'ın Azerbaycan'daki faaliyetlerinin bağımsızlığın ilk yıllarına ve 1. Karabağ Savaşı dönemine uzandığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kürüm, "Bugün, Azerbaycan’daki faaliyet, proje sayısı ve çeşitliliği önemli ölçüde artmış durumda. Hem sivil hem de askeri alanlara hizmet sağlıyoruz." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Bakü'de görev yapan 42 personelden 38'inin Azerbaycan vatandaşı olduğunu belirten Kürüm, "Bunların 20’si mühendis ve teknisyen. Süreçlerin tamamında aktif yer alıyor ve katkı sunuyorlar." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN'ın 16 ana faaliyet alanının 13'ünde Azerbaycan'da projeler yürüttüğünü aktaran Kürüm, telsiz sistemlerinden elektro-optik ve keşif-gözetleme çözümlerine, kara yollarında kurulan yüksek hızlı ağırlık ölçüm projelerinden uydu ve radyolink sistemlerine kadar çok geniş bir yelpazede çalışmalar yaptıklarını kaydetti.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-azerbaycandaki-faaliyetlerinin-28-yilini-kutluyor-vjjzp9nlak</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:05:21 +0300</pubDate></item><item><title>Yunanistan 170 Leopard 2A4 tankını modernize etmeye hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/yunanistan-170-leopard-2a4-tankini-modernize-etmeye-hazirlaniyor-7kwzr7jri7p</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunanistan Kara Kuvvetleri, envanterindeki yaklaşık 170 Leopard 2A4 ana muharebe tankı için kapsamlı bir modernizasyon programı başlatma kararı aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2005 yılında hizmete giren platformlarda planlanan bazı kabiliyet artışlarının bugüne kadar uygulanamadığı, yeni süreçle birlikte bu eksikliklerin giderilmesinin hedeflendiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Genelkurmay kaynakları, programın uzun süredir gündemde olduğunu vurgulayarak, “Mevcut konfigürasyon günümüz muharebe sahasının gereksinimlerinin gerisinde kalıyor” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Atış kontrol sisteminde kapsamlı yenileme planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modernizasyonun merkezinde, Leopard 2A4 tanklarının atış kontrol sisteminin güncel bir versiyonla değiştirilmesi yer alıyor. Askeri kaynaklara göre mevcut sistem, yalnızca Leopard 2A6 HEL tanklarının değil, 1993’te modernize edilerek hizmete giren Leopard 1A5 tanklarının da gerisinde bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir yetkili, “Yeni sistemle birlikte hedef tespit, takip ve angajman süreçlerinde ciddi performans artışı öngörülüyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Aktif ve pasif koruma tedbirlerinin güçlendirilmesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında tanklara yönelik aktif koruma çözümlerinin entegre edilmesi planlanıyor. Ayrıca Ukrayna’daki savaşın ortaya koyduğu tehdit ortamı doğrultusunda, mevcut pasif koruma önlemlerinin güçlendirilmesi ve koruyucu kafes (slat armor) sistemlerinin yaygınlaştırılması gündemde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma çevreleri, özellikle insansız hava araçları ve tanksavar mühimmatlara karşı ilave tedbirlerin öncelikli başlıklar arasında yer aldığını aktarıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernizasyonun yerli sanayi boyutu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu modernizasyonun, Yunan savunma sanayii şirketi METKA tarafından ülke içinde gerçekleştirilmesi planlanıyor. Bu tercih, Atina’nın savunma projelerinde yerli sanayi katılımını artırma stratejisinin bir uzantısı olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, “Programın ülke içinde yürütülmesi teknik bilgi birikimi ve sürdürülebilirlik açısından önem taşıyor” açıklamasında bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Evros hattındaki operasyonel rol ve envanter büyüklüğü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leopard 2A4 tankları, özellikle Türkiye sınırındaki Evros (Meriç) hattında konuşlu birliklerin ana unsurlarından biri olarak görev yapıyor. Bu nedenle modernizasyonun, bölgedeki zırhlı birliklerin operasyonel etkinliği açısından kritik olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunanistan envanterinde 850’den fazla Leopard tankı bulunuyor. ABD menşeli M48 varyantları da dahil edildiğinde toplam tank sayısı yaklaşık 1.200’e ulaşıyor. Bu büyüklük, ülkeyi Avrupa’daki en geniş tank filolarından biri konumuna taşıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yunanistan-170-leopard-2a4-tankini-modernize-etmeye-hazirlaniyor-7kwzr7jri7p</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:05:18 +0300</pubDate></item><item><title>Miilux OY, FNSS ve Nurol Makina Türk savunma sanayii için stratejik ortaklık kurdu</title><link>https://gdh.digital/haber/miilux-oy-fnss-ve-nurol-makina-turk-savunma-sanayii-icin-stratejik-ortaklik-kurdu-a7vwpc1fmxg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Miilux OY, FNSS ve Nurol Makina ile imzaladığı protokolle Türkiye’nin zırh çeliğinde tam bağımsızlık hedefini güçlendirdi. Bu iş birliği sayesinde yerli zırhlı araçların çelik ihtiyacı tamamen milli imkanlarla karşılanmaya başlandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• FNSS ve Nurol Makina'nın tüm zırh çeliği ihtiyacı Miilux OY Türkiye tarafından karşılanacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İş birliği kapsamında artan talebi karşılamak amacıyla Miilux OY'un üretim hatlarına yeni yatırımlar yapılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Protokol, Türkiye'nin savunma sanayiinde dışa bağımlılığını bitirme ve küresel pazardaki gücünü artırma vizyonunu taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;OYAK bünyesinde faaliyet gösteren Miilux OY, Türkiye'nin zırhlı araç üretimindeki dışa bağımlılığını sonlandırmak adına kritik bir adım attı. 10 Şubat tarihinde World Defense Show’da düzenlenen törenle, üç dev şirket güçlerini birleştirdiklerini tüm dünyaya ilan etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma sanayiinde millileşme hedefiyle dev imzalar atıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törende konuşan Miilux OY Türkiye Genel Müdürü Yavuz Yeldan ortaklığın önemini şu sözlerle vurguladı: “FNSS ve Nurol Makina ile imzaladığımız bu teknik iş ortaklığı protokolü, Miilux OY Türkiye’nin savunma sanayiindeki uzun vadeli büyüme vizyonunun önemli bir parçasıdır.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli zırh çeliği ile gelecek nesil projelere tam destek sağlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Protokolün hayata geçmesiyle birlikte, FNSS ve Nurol Makina’nın mühendislik yetenekleri yerli hammadde gücüyle birleşti. Bu stratejik ittifakın sadece bugünkü ihtiyaçları değil, gelecekte tasarlanacak platformları da kapsaması kararlaştırıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yavuz Yeldan, şirketin teknik yetkinliğine dair beklentilerini şu ifadelerle dile getirdi: “Bu iş birliğiyle, yalnızca mevcut projelere değil, gelecek nesil savunma sanayii projelerine de yüksek kalite standartlarımız ve teknik yetkinliğimizle katkı sunmayı hedefliyoruz.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel pazarda sürdürülebilir bir savunma ekosistemi oluşturuldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu iş birliği sayesinde Miilux OY, uluslararası projelerde ana zırh çeliği tedarikçisi konumuna yükselerek stratejik konumunu pekiştirdi. Şirketlerin platform kabiliyetleri ve üretim güçleri, Türkiye'nin savunma ekosistemini küresel rekabette daha üst seviyelere taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerli üretim kapasitesinin artırılması için planlanan yeni yatırımlar, hem iç pazardaki talebi karşılamayı hem de ihracat potansiyelini güçlendirmeyi amaçladı. İmza töreninin ardından taraflar, sürdürülebilir bir savunma sanayii geleceği için teknik çalışmaların hızlandırılması konusunda mutabık kaldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/miilux-oy-fnss-ve-nurol-makina-turk-savunma-sanayii-icin-stratejik-ortaklik-kurdu-a7vwpc1fmxg</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:05:15 +0300</pubDate></item><item><title>GÖKBERK kuvvet çarpanı yetenekleriyle göreve hazır</title><link>https://gdh.digital/haber/gokberk-kuvvet-carpani-yetenekleriyle-goreve-hazir-9v0ljpjgcr5</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN’ın TÜBİTAK BİLGEM iş birliğiyle geliştirdiği oyun değiştirici etkiye sahip GÖKBERK Mobil Lazer Silah Sistemine, yine ASELSAN tarafından yerli ve milli imkânlarla geliştirilen AURA 200-G AESA radarı entegre edildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu entegrasyonla birlikte sistemin hedef tespit, takip ve angajman kabiliyetinin önemli ölçüde artırıldığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;7/24 operasyon ve hassas hedef takibi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GÖKBERK Mobil Lazer Silah Sistemi, 180 derece yanca dönüş kabiliyetine sahip yönlendirme birimi ve üzerinde bulunan elektro-optik sensörler sayesinde hassas hedef takibi gerçekleştirebiliyor. Sistem bünyesinde 7 gün 24 saat operasyon yapmaya imkân tanıyan TV kamera, termal kamera, aktif takip kamerası ve aydınlatma lazeri yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Stabilize odaklayıcı içerisinde bulunan aktif takip kamerası ve gelişmiş optik bileşenler sayesinde GÖKBERK, çok daha hassas bir takip performansı sunuyor. Bu sayede özellikle FPV dronlar gibi ani manevralar yapabilen, düşük irtifada ve yüksek hızda seyreden hedeflere karşı yüksek performanslı takip ve etkili angajman sağlanabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem üzerinde bulunan ve 7/24 çalışma prensibine göre tasarlanmış soğutucu altyapı sayesinde GÖKBERK’in uzun süreli ve kesintisiz atış kabiliyeti bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Düşük maliyetli yüksek etki&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gelişmiş ve üstün takip yeteneğinin yanı sıra yüksek lazer hüzme çıkış kalitesi sayesinde GÖKBERK, hedef setinde yer alan tehditlere oldukça kısa sürelerde, minimum güç ile maksimum etki oluşturabiliyor. Bu durum, atış başına maliyetlerin oldukça düşük seviyelerde kalmasını sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mobil intikal yeteneğine sahip sistem; meskûn mahal kullanımına uygun yapısıyla kritik öneme sahip sabit tesislerin savunulmasında geniş bir uygulama alanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ahmet Akyol: Modern harp sahasında ışık hızında etki&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AURA 200-G AESA Radarının GÖKBERK sistemine entegrasyonuna ilişkin sosyal medya hesabından açıklama yapan ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modern harp sahasında ışık hızında etki. AURA 200-G AESA radar entegrasyonu ile GÖKBERK artık çok daha etkin. Yüksek hızlı ve manevralı, alçak irtifada gizlenerek yaklaşan FPV dronları da imha edebilen GÖKBERK kuvvet çarpanı yetenekleriyle göreve hazır. ÇELİKKUBBE’yi en alçaktan en yükseğe ilmek ilmek örmeye devam edeceğiz.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/gokberk-kuvvet-carpani-yetenekleriyle-goreve-hazir-9v0ljpjgcr5</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:05:12 +0300</pubDate></item><item><title>L3Harris Vampire anti-İHA sistemi Polonya’daki testte Thales üretimi 70 mm lazer güdümlü roketi ateşledi</title><link>https://gdh.digital/haber/l3harris-vampire-anti-iha-sistemi-polonyadaki-testte-thales-uretimi-70-mm-lazer-gudumlu-roketi-atesledi-w77zawhaxf8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;L3Harris Technologies, modüler yapıya sahip Vampire anti-İHA sisteminin Polonya’daki bir askeri üste icra edilen canlı atış testinde Thales Belgium üretimi 70 mm FZ275 lazer güdümlü roketi başarıyla ateşlediğini duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, bunun söz konusu mühimmatın FZ605 lançer üzerinden Vampire platformunda ilk kez kullanılması anlamına geldiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gerçekleştirilen gösterimde L3Harris’in WESCAM MX-10D elektro-optik/kızılötesi hedefleme sistemi ile Widow görev yönetim yazılımı, Thales’in roket ve lançer çözümüyle entegre edildi. Test kapsamında birden fazla kara hedefinin isabetle vurulduğu aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, bu entegrasyonun özellikle Avrupa’da sınır güvenliği gibi operasyonel ihtiyaçlara hızlı yanıt verebilecek bir çözüm sunduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah seçeneklerini genişletmeye yönelik entegrasyon süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;L3Harris, söz konusu atışın Vampire sisteminin hem düşman İHA’lara hem de kara tehditlerine karşı silah seçeneklerini genişletmeye yönelik daha kapsamlı bir entegrasyon faaliyetleri dizisinin parçası olduğunu açıkladı. Açıklamada, sistemin esnek mimarisi sayesinde yeni mühimmatların kısa sürede entegre edilebildiği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket yetkilileri, testin sistemin hassasiyetini ve farklı görev profillerine uyarlanabilirliğini ortaya koyduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Şirketten açıklama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;L3Harris Hedefleme ve Sensör Sistemleri Başkanı Tom Kirkland, Polonya’daki gösterime ilişkin yaptığı değerlendirmede şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya’daki bu tür devam eden gösterimler, müşterilerimize gelişen savunma ortamında sunabileceğimiz çözüm yelpazesi hakkında somut bir perspektif sağlıyor ve Avrupa’nın Readiness 2030 girişimini destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kirkland ayrıca Vampire sisteminin çok modlu yapısına dikkat çekerek, “Gelişmiş sensörlerin birden fazla mühimmat seçeneğiyle birlikte kullanıldığı Vampire sistemimiz, farklı platformlara kolaylıkla entegre edilebilen güçlü ve güvenilir bir çözüm sunuyor” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025’te genişleyen Vampire ailesi ve yapay zekâ entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, 2025 yılında Vampire ürün ailesini kara, deniz, hava ve elektronik harp görevlerine yönelik altı yeni özel varyantla genişlettiğini açıkladı. Bu kapsamda hassas güdümlü mühimmatlar, elektronik karıştırıcılar ve farklı alanlarda kinetik olmayan etki çözümleri sisteme entegre edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;L3Harris ayrıca yapay zekâ ve makine öğrenimi tabanlı kabiliyetleri de sisteme dahil ettiğini belirtti. 2025 yılında Shield AI ile birlikte sergilenen yapay zekâ destekli drone tespit sisteminin, kısmen gizlenmiş hedefler de dahil olmak üzere daha uzun menzillerde tehditlerin tespit ve angajmanını iyileştirdiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;WESCAM MX serisinin küresel kullanımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirkete göre WESCAM MX Serisi çok spektrumlu sistemler, sürekli gözetleme ve hassas hedefleme kabiliyeti sunacak şekilde yüksek stabilizasyon ve güvenilirlik esas alınarak tasarlandı. L3Harris bugüne kadar yaklaşık 90 ülkedeki müşterilere, 280’den fazla platform üzerinde kullanılan 8.000’den fazla WESCAM MX Serisi ISR ve hedefleme sistemi teslim ettiğini bildirdi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/l3harris-vampire-anti-iha-sistemi-polonyadaki-testte-thales-uretimi-70-mm-lazer-gudumlu-roketi-atesledi-w77zawhaxf8</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:05:10 +0300</pubDate></item><item><title>Kanada 14 ilave F-35 için uzun vadeli bileşen ödemelerine başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/kanada-14-ilave-f-35-icin-uzun-vadeli-bilesen-odemelerine-basladi-e626nq6xyze</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada hükümeti, hâlihazırda sözleşme altına alınmış 16 adet F-35A savaş uçağının dışında, 14 ilave uçakla bağlantılı uzun vadeli bileşenler için ödeme sürecini başlattı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu ödemelerin, nihai montajdan yıllar önce sipariş edilmesi gereken yapısal parçalar, aviyonik sistemler ve kritik alt montaj kalemlerini kapsadığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üretim süreci ana yüklenici Lockheed Martin tarafından yürütülürken, bu tür “long-lead” bileşenlerin zamanında sipariş edilmemesi durumunda üretim slotlarının başka müşterilere kaydırılabileceği ifade ediliyor. Kanada makamları, geniş kapsamlı filo planlamasına yönelik incelemenin sürdüğünü belirtmekle birlikte ek uçaklara ilişkin nihai bir sipariş teyidi vermedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CF-18’in yerini alacak geçiş süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Halihazırda finansmanı kesinleşmiş 16 F-35A’nın 2026 sonundan itibaren teslim edilmeye başlanması ve mevcut CF-18 filosunun kademeli olarak hizmetten çekilmesi sürecine paralel ilerlemesi planlanıyor. İlave 14 uçakla bağlantılı bileşen ödemeleri ise Kanada’nın üretim takvimindeki yerini korumayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzun vadeli tedarik kalemleri; gövde yapıları, aviyonik alt sistemler ve üretim zincirinde erken aşamada sözleşmeye bağlanması gereken kritik bileşenleri içeriyor. Bu adım, nihai montaj kararından bağımsız olarak üretim hattındaki sürekliliği güvence altına almayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Programın mali çerçevesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35 programının toplam maliyet projeksiyonları zaman içinde değişiklik gösterdi. İlk açıklamalarda yaklaşık 19 milyar Kanada doları seviyesinde ifade edilen program büyüklüğünün, idame ve altyapı giderleri dahil edildiğinde 27,7 milyar Kanada dolarına kadar ulaşabileceği belirtiliyor. Birim maliyet hesaplamaları ise farklı metodolojilere göre değişiklik gösterdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şu aşamada yalnızca 16 uçak için kesin finansman sağlanmış durumda. İlave uçaklara ilişkin karar süreci teknik ve mali değerlendirmeler kapsamında devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Programın geçmişi ve sanayi boyutu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada, 1997 yılında Müşterek Taarruz Uçağı (Joint Strike Fighter) programına katılarak sürece dahil oldu. 2002’de Sistem Geliştirme ve Gösterim aşamasına yatırım yaptı ve 2006’da üretim, idame ve takip eden geliştirme safhalarını kapsayan mutabakat zaptına imza attı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lockheed Martin verilerine göre Kanada’nın programdaki seviye-3 sanayi ortağı statüsü kapsamında, 2002-2012 döneminde Kanada merkezli şirket, üniversite ve kamu kuruluşlarına toplam 490 milyon ABD doları değerinde 144 sözleşme verildi. 2013-2023 döneminde bu rakamın 1,1 milyar ABD dolarına ulaştığı, toplam potansiyel sanayi katkısının ise 4,8 ila 6,8 milyar ABD doları arasında değerlendirildiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada sanayii; kompozit üretimi, hassas imalat ve lojistik alanlarında küresel F-35 tedarik zincirine entegre olmuş durumda. Bu çerçevede uzun vadeli bileşen ödemeleri, yalnızca filo planlaması açısından değil, üretim zinciri içindeki konumun korunması bakımından da önem taşıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kanada-14-ilave-f-35-icin-uzun-vadeli-bilesen-odemelerine-basladi-e626nq6xyze</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:05:07 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail, David’s Sling hava ve füze savunma sisteminde ileri seviye modernizasyon testlerini başarıyla tamamladı</title><link>https://gdh.digital/haber/israil-davids-sling-hava-ve-fuze-savunma-sisteminde-ileri-seviye-modernizasyon-testlerini-basariyla-tamamladi-ondvyrpxujb</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail tarafından yapılan açıklamada, David’s Sling hava ve füze savunma sisteminin gelecek tehditlere hazırlık amacıyla yürütülen kapsamlı bir test serisini başarıyla tamamladığı bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Testlerin, İsrail Füze Savunma Organizasyonu (IMDO) tarafından; U.S. Missile Defense Agency ve Rafael Advanced Defense Systems iş birliğiyle icra edildiği aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Senaryolar kapsamında sistem; roketler, balistik ve taktik füzeler, seyir füzeleri, savaş uçakları ve insansız hava araçlarını içeren geniş bir tehdit yelpazesine karşı test edildi. Değerlendirmelerin hem mevcut hem de ortaya çıkan yeni nesil tehditleri kapsadığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel tecrübeler modernizasyona entegre edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, test sürecinin son dönemdeki çatışmalardan elde edilen operasyonel dersleri de içerdiği ifade edildi. Sisteminin savaş sürecinde yüksek performans sergilediği, çok sayıda önleme gerçekleştirerek can kayıplarını ve ciddi altyapı hasarlarını önlediği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;David’s Sling, İsrail’in çok katmanlı hava ve füze savunma mimarisinin ana unsurlarından biri olarak konumlanıyor. Sistem; Arrow missile system, Iron Dome ve lazer tabanlı Iron Beam ile birlikte entegre bir savunma yapısının parçasını oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geliştirme süreci ve sanayi iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın geliştirme faaliyetleri IMDO koordinasyonunda yürütülürken, ana yüklenici konumunda Rafael Advanced Defense Systems yer alıyor. Sistem bünyesindeki MMR radarının, Elta Systems tarafından geliştirildiği; komuta kontrol merkezinin ise Elbit Systems tarafından üretildiği belirtildi. Elta Systems’in, Israel Aerospace Industries iştiraki olduğu kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;IMDO’dan açıklama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IMDO Direktörü Moshe Patel, test sürecine ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savaş sırasında ve özellikle Rising Lion Harekâtı esnasında, hava ve füze savunma sistemlerinin kabiliyetlerini artırmaya yönelik gerçek zamanlı değişiklikler ve uyarlamalar gerçekleştirdik. Planlı geliştirme programlarımız çerçevesinde gelecekteki yetenekleri ve çoklu, çeşitli tehditlerle mücadele kapasitesini değerlendirmek amacıyla kapsamlı bir test serisi yürüttük. Seri tam başarıyla sonuçlandı ve hava ve füze savunma mimarisinde önemli bir yükseltmeye imkân sağladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rafael’den değerlendirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rafael Üst Yöneticisi Yoav Tourgeman ise yaptığı açıklamada, sistemin yeni kabiliyetlerinin zorlu senaryolar altında test edildiğini belirterek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sürekli evrilen tehdit ortamı karşısında David’s Sling sisteminin ileri test serisini başarıyla tamamlamaktan gurur duyuyoruz. Sistem sürekli olarak modernize edilmekte ve uyarlanmaktadır. Bu test süreci, David’s Sling’in dünyanın önde gelen hava savunma sistemlerinden biri olduğunu bir kez daha göstermiştir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israil-davids-sling-hava-ve-fuze-savunma-sisteminde-ileri-seviye-modernizasyon-testlerini-basariyla-tamamladi-ondvyrpxujb</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:05:04 +0300</pubDate></item><item><title>GA-ASI YFQ-42A ABD Deniz Piyadeleri’nin CCA değerlendirme sürecine dahil edildi</title><link>https://gdh.digital/haber/ga-asi-yfq-42a-abd-deniz-piyadelerinin-cca-degerlendirme-surecine-dahil-edildi-0db5ov69fyz</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Deniz Piyadeleri, GA-ASI tarafından geliştirilen YFQ-42A insansız hava aracını, MUX TACAIR CCA programı kapsamında değerlendirmeye aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rekabetçi bir seçim sürecinin ardından verilen sözleşme, GA-ASI’nin otonomi ve insansız sistemler konusundaki uzmanlığını, hükümet tarafından sağlanan görev paketiyle entegre etmeyi amaçlıyor. YFQ-42A platformu, insanlı savaş uçaklarıyla entegrasyonun test edilmesi için “surrogate” (temsili) bir uçuş platformu olarak kullanılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sözleşme, Deniz Piyadeleri’ne ait görev kitinin YFQ-42A’ya entegrasyonunu ve Marine Air-Ground Task Force bünyesinde kapsamlı değerlendirmelerini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Otonomi geliştirme ve görev kiti entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program yalnızca fiziksel entegrasyonla sınırlı değil. Aynı zamanda hükümet tarafından sağlanan görev paketi için hızlı otonomi geliştirme sürecini de içeriyor. Yetkililerin tanımlamasına göre görev kiti; sensör yoğun, yazılım tabanlı ve hem kinetik hem de kinetik olmayan etki üretme kapasitesine sahip, maliyet etkin bir çözüm olarak tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapının özellikle ileri konuşlu ve seyyar harekât konseptlerine uyumlu olması hedeflenirken, gelecekteki MUX TACAIR kabiliyetlerinin değerlendirilmesine de veri sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GA-ASI’den açıklama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GA-ASI Gelişmiş Programlar Başkan Yardımcısı Mike Atwood, konuya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu seçim, bugün sahada kullanılan GA-ASI otonom sistemlerinin üzerine inşa ediliyor ve kritik USMC görevleri için yeni nesil kabiliyetler sunma taahhüdümüzü ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Atwood ayrıca, platformun mevcut otonomi mimarisi ve entegrasyon tecrübesiyle birlikte uygun maliyetli bir CCA çözümünün hızla teslim edilebileceğini belirterek, “FQ-42 platformumuz, kanıtlanmış otonomi altyapımızla birleştiğinde, çekişmeli harekât ortamlarında Marine Air-Ground Task Force’un operasyonel etkinliğini artıracak bir çözüm sunuyor” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Hava Kuvvetleri süreci ve ilk uçuş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;United States Air Force, GA-ASI’yi Nisan 2024’te CCA programı kapsamında üretim temsili uçuş test araçları geliştirmek üzere seçmişti. YFQ-42A, ilk uçuşunu Ağustos 2025’te gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, bu uçuşun hızlı, modüler ve düşük maliyetli insansız savaş uçağı geliştirme yaklaşımını ifade eden “genus/species” konseptini doğruladığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;YFQ-42A’nın teknik yaklaşımı ve konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;YFQ-42A, GA-ASI’nin yeni nesil otonom muharip hava sistemlerine yönelik yatırımlarının bir ürünü olarak geliştirildi. Platform, modüler tasarım yapısı sayesinde görev sistemlerinin hızlı entegrasyonuna imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin farklı canlı uçuş testlerinde sergilediği otonomi mimarisi ise karmaşık muharebe senaryolarında insanlı ve insansız platformların birlikte görev icra edebilmesine yönelik bir temel oluşturuyor. Bu yönüyle YFQ-42A’nın, ABD Deniz Piyadeleri’nin gelecekteki insansız taktik hava unsurlarını şekillendirme sürecinde önemli bir değerlendirme aracı olarak konumlandığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ga-asi-yfq-42a-abd-deniz-piyadelerinin-cca-degerlendirme-surecine-dahil-edildi-0db5ov69fyz</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:05:01 +0300</pubDate></item><item><title>Hanwha Aerospace Romanya’da ilk Avrupa K9 üretim tesisinin temelini attı</title><link>https://gdh.digital/haber/hanwha-aerospace-romanyada-ilk-avrupa-k9-uretim-tesisinin-temelini-atti-636rlw46k6j</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Kore merkezli Hanwha Aerospace, Romanya’nın Dâmbovița iline bağlı Petrești’de yeni bir zırhlı araç üretim tesisinin temelini attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin Avrupa’daki ilk üretim tesisi olma özelliğini taşıyan yatırım, uzun vadeli bir sanayi ortaklığı çerçevesinde hayata geçiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Armoured Vehicle Centre of Excellence (H-ACE) Europe adı verilen tesisin, Romanya’nın yerli savunma üretim kapasitesini desteklemesi ve NATO ile Avrupa güvenlik mimarisine katkı sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üst düzey katılım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Temel atma törenine Romanya’dan Cumhurbaşkanlığı Ulusal Güvenlik ve Dış Politika Danışmanı Marius-Gabriel Lazurca, Başbakan Yardımcısı Barna Tanczos, Ekonomi Bakanı Ambrozie-Irineu Darău ve Dâmbovița İl Konseyi Başkanı Corneliu Ştefan katıldı. Güney Kore tarafını ise Savunma Tedarik Programı İdaresi Bakanı Yong-chul Lee temsil etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace, projenin Avrupa savunma sanayi altyapısının güçlendirilmesine yönelik uzun vadeli taahhüdünün bir göstergesi olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace Başkanı ve CEO’su Jae-il Son, törende yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugünkü temel atma töreni yalnızca bir üretim tesisinin inşasını değil, Hanwha Aerospace Romanya’nın gerçek anlamda bir Romen savunma şirketine evrilmesinin temelini temsil ediyor. Aynı zamanda iki ülke arasında uzun vadeli savunma iş birliği için stratejik bir platform oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son ayrıca, “Bu tesis Hanwha Aerospace’in Avrupa’daki ilk üretim merkezi olacak ve Avrupa kara sistemleri için çekirdek üretim üssüne dönüşecek. Üretimin ötesinde teknoloji transferi ve yerel iş birliğine büyük önem veriyoruz. Amacımız, Romanya’yı küresel savunma tedarik zincirinin kilit bir unsuru hâline getirmek” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;K9 ve K10 üretimi yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 181 bin metrekarelik bir alan üzerine kurulacak tesis; gelişmiş montaj hatları, performans ve doğrulama test altyapısı, 1.751 metre uzunluğunda sürüş test pisti ile kara sistemlerinin tüm yaşam döngüsünü destekleyecek Ar-Ge laboratuvarlarını içerecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tesisin ilk aşamada K9 Thunder kundağı motorlu obüs ve K10 Ammunition Resupply Vehicle mühimmat ikmal aracının yerel üretimine destek vermesi planlanıyor. Montaj, entegrasyon, test ve yaşam döngüsü destek faaliyetlerini kapsayan programda, Romanya sanayisinin katılımı ile yüzde 80’e kadar yerlilik oranına ulaşılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2.000’e kadar istihdam potansiyeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace, tesisin ilerleyen aşamalarda piyade savaş araçları, uzun menzilli hassas vuruş sistemleri ve çok maksatlı insansız kara araçları gibi diğer gelişmiş kara platformlarının üretimine de ev sahipliği yapabileceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özellikle olası bir piyade savaş aracı programı kapsamında genişleme durumunda, doğrudan ve dolaylı olarak 2.000’e kadar istihdam yaratılabileceği ifade ediliyor. Bu durumun, Romanya’yı Avrupa savunma ekosistemi içinde üretici ve ihracatçı konuma taşıyabileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Romanya K9 kullanıcı kulübüne katıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace, Temmuz 2024’te Romanya ile 54 adet K9 kundağı motorlu obüs ve 36 adet K10 mühimmat ikmal aracı tedarikine yönelik sözleşme imzalamıştı. Bu anlaşma ile Romanya, K9 Kullanıcı Kulübü’nün onuncu üyesi ve 155 mm/52 kalibre K9 sistemini kullanan altıncı NATO ülkesi oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında kurulan Hanwha Aerospace Romanya, Güney Koreli grubun ülkedeki iştiraki olarak uzun vadeli sanayi iş birliği, yerlileştirme ve savunma kabiliyeti geliştirme hedefleri doğrultusunda faaliyet gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hanwha-aerospace-romanyada-ilk-avrupa-k9-uretim-tesisinin-temelini-atti-636rlw46k6j</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:04:58 +0300</pubDate></item><item><title>F-35’ler radarsız mı teslim ediliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/f-35ler-radarsiz-mi-teslim-ediliyor-anl4kfmcso6</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’de teslim edilen bazı F-35 Lightning II savaş uçaklarının radarsız olarak verildiği yönündeki iddialar, programda yaşanan geçiş süreciyle bağlantılı görünüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haziran 2025’ten bu yana Lockheed Martin, ABD için üretilen F-35’lere yeni nesil AN/APG-85 yerine geçici olarak balast ağırlığı yerleştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AN/APG-85 radarının henüz seri üretime hazır olmaması nedeniyle uygulanan bu çözüm, uçakların ağırlık ve denge karakteristiklerini korumayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Önceki radar AN/APG-81 kullanılmaya devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35’in önceki üretim bloklarında AN/APG-81 aktif elektronik taramalı radar (AESA) sistemi bulunuyordu. Bu radar, hâlihazırda tüm ihracat kullanıcılarına teslim edilen uçaklarda kullanılmaya devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dolayısıyla söz konusu durum, tüm F-35’leri kapsayan bir “radarsız teslimat” uygulaması değil; yalnızca ABD’ye yönelik ve yeni radar konfigürasyonuna geçiş sürecini ilgilendiren bir düzenleme niteliği taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AN/APG-85’in hizmete giriş takvimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni AN/APG-85 radarının, daha gelişmiş elektronik harp dayanımı, artırılmış menzil ve hedef takip kapasitesi sunması bekleniyor. Ancak sistemin seri üretim ve tam operasyonel entegrasyon sürecinin planlanandan daha uzun sürdüğü anlaşılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut takvime göre AN/APG-85 ile donatılmış F-35’lerin ABD hizmetine 2028 yılında girmesi öngörülüyor. Bu tarihe kadar teslim edilen bazı ABD uçaklarının geçici konfigürasyonla teslim edilmesi ve radar entegrasyonunun daha sonra gerçekleştirilmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35B görüntüsü dikkat çekti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlara göre bu uygulama, programın tamamen durdurulması yerine üretim hattının devamlılığını korumaya yönelik geçici bir teknik çözüm olarak değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/f-35ler-radarsiz-mi-teslim-ediliyor-anl4kfmcso6</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:04:55 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Yunanistan’a MQ-1C Gray Eagle İHA teklif etti</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-yunanistana-mq-1c-gray-eagle-iha-teklif-etti-7dc70o786h7</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, envanterinden çıkardığı MQ-1C Gray Eagle tipi İnsansız Hava Araçlarını (İHA) Yunanistan’a silah yardımı kapsamında teklif etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan havacılık dergisi flight.com.gr’nin özel haberine göre Atina yönetimi teklife olumlu yaklaşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MQ-9B yerine ikinci el çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunanistan, önceki yıllarda MQ-9B Reaper tedariki için ABD ile temaslarda bulunmuştu. Ancak bütçe kısıtları ve Washington’un artan operasyonel ihtiyaçları nedeniyle süreç ilerlememişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İHA kapasitesi açısından sınırlı bir envantere sahip olan Atina’nın, hizmet dışına çıkarılan MQ-1C’leri geçiş çözümü olarak değerlendirdiği belirtiliyor. Yunan Genelkurmayı’nın, ikinci el platformlarla kademeli bir İHA yapılanmasına gitmeyi ve Kara, Hava ve Deniz unsurları arasında ortak bir altyapı kurmayı hedeflediği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MALE sınıfında bir platform&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MQ-1C Gray Eagle, General Atomics Aeronautical Systems tarafından geliştirilen, orta irtifa uzun havada kalış (MALE) sınıfında bir platform. Predator ve Reaper ailesinin bir üyesi olan sistem, ABD Ordusu tarafından ISTAR (İstihbarat, Gözetleme, Keşif, Hedefleme) ve taarruz görevlerinde kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;En önemli silahı AGM-114 Hellfire&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MQ-1C’nin temel taarruz kapasitesi kanat altında taşıdığı dört adet AGM-114 Hellfire güdümlü füze ile sağlanıyor. Yaklaşık 45–50 kilogram ağırlığındaki Hellfire, 11 kilometreye kadar menzile sahip hassas güdümlü bir hava-yer mühimmatı olarak biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sensör paketi ise elektro-optik/kızılötesi (EO/IR) sistemler, lazer işaretleyici, STARLite Sentetik Açıklık Radarı (SAR) ve yer hareketli hedef göstergesi (GMTI) gibi modülleri içerebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD neden emekli etti?&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD, MQ-1C’yi yüksek yoğunluklu ve gelişmiş hava savunma tehditlerinin bulunduğu çatışma ortamlarında sınırlı etkinlik gösterdiği gerekçesiyle yeni alım planlarından çıkardı. Washington’un, kısa/dikey kalkış-iniş (S/VTOL) kabiliyetine sahip yeni nesil platformlara yöneldiği biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede envanterden çıkarılan Gray Eagle’ların müttefik ülkelere teklif edilmesi süreci hız kazanmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dergide yer alan değerlendirmede şu ifadeye yer verildi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konu henüz resmi bir anlaşma aşamasına gelmemiş olsa da, ABD-Yunanistan savunma iş birliğinin derinleştiği bir dönemde bu teklifin dikkatle incelendiği anlaşılıyor. Karar, bütçe kısıtları ve bölgesel tehdit algısı doğrultusunda şekillenecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Standart MQ-1C Gray Eagle için öne çıkan teknik veriler şöyle:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 8,53 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kanat açıklığı: 17 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Maksimum kalkış ağırlığı: 1.633 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Motor: Thielert Centurion 1.7 (165 hp)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Maksimum hız: 309 km/sa (167 knot)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Servis tavanı: 8.839 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Havada kalış süresi: 25 saate kadar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Toplam faydalı yük kapasitesi: 488 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Silah yükü: 4 × AGM-114 Hellfire&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha gelişmiş Gray Eagle Extended Range (GE-ER) varyantı ise daha yüksek kalkış ağırlığı, artırılmış yakıt kapasitesi ve 35–40 saati aşan havada kalış süresi sunuyor. Ancak Yunanistan’a teklif edilen platformun standart MQ-1C konfigürasyonu olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-yunanistana-mq-1c-gray-eagle-iha-teklif-etti-7dc70o786h7</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:04:52 +0300</pubDate></item><item><title>Northrop Grumman Polonya’da yıllık 180 bin 155 mm mühimmat üretecek</title><link>https://gdh.digital/haber/northrop-grumman-polonyada-yillik-180-bin-155-mm-muhimmat-uretecek-qu2argu73ti</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD merkezli Northrop Grumman ile Polonyalı silah üreticisi Niewiadow-PGM, Polonya’da yılda 180 bin adedin üzerinde 155 mm topçu mühimmatı üretmeyi hedefliyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;155 mm topçu mühimmatı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a konuşan Northrop Grumman’ın Polonya Genel Müdürü Quinn Canole, şirketin teknolojik kapasitesinin Niewiadow’un yıllık 180 bin mühimmat üretim hedefini destekleyebileceğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çerçeve anlaşma imzalandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Niewiadow, şirketlerin 155 mm mühimmatın ortak üretimine yönelik bir çerçeve anlaşma imzaladığını duyurdu. Canole, “Teknolojimizle destekleyebileceğimiz kapasite bu üretim seviyesini karşılayabilir” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kalifikasyon mühimmatlarının üretimine bu yıl içinde başlanmasının planlandığını belirten Canole, ticari üretimin ise ABD, Polonya ve daha geniş Avrupa pazarına yönelik olacağını söyledi. Ukrayna’ya olası satış ihtimalini de dışlamadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;155 mm mühimmat, Ukrayna’nın Rusya ile süren savaşında yoğun biçimde kullanılıyor ancak son dönemde tedarik sıkıntıları yaşanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ADI teknolojisiyle üretim artışı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman, Polonya’daki iş birliğinin şirketin Austempered Ductile Iron (ADI) teknolojisini uluslararası alanda yaygınlaştırmasına katkı sağlayacağını belirtti. ADI, geleneksel dövme yöntemlerine kıyasla daha düşük maliyetli ve daha hızlı adapte edilebilen ticari ısıl işlem ve döküm süreçlerini kullanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Canole, “Bu bölgede güçlü bir ihtiyaç var. Polonya, bu teknolojiyi uluslararası ölçekte ileri taşımak için doğal bir lokasyon” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ADI kullanımının üretim kapasitesini artırma potansiyeline dikkat çeken Canole, “Teknoloji sahada kendini kanıtladıkça üretim kapasitesini önemli ölçüde ölçeklendirebileceğiz” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Polonya Northrop için stratejik konumda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman’ın Polonya Ülke Müdürü Krzysztof Krystowski ise anlaşmayı, Avrupa’daki savunma harcamalarındaki artış bağlamında “doğal bir fırsat” olarak nitelendirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya bu yıl gayrisafi yurt içi hasılasının yüzde 4,8’ini savunmaya ayırmayı planlıyor ve bu oran NATO ülkeleri arasında en yüksek seviyede bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Krystowski, “Yaklaşık iki yıl önce Polonya’nın Northrop Grumman için kıta Avrupası’nda stratejik bir merkez olmasına karar verdik. Bunun nedeni yalnızca savunma harcamaları değil, aynı zamanda ülkenin güvenlik ve sanayi açısından taşıdığı önem” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mesko ile görüşmeler ileri aşamada&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket ayrıca Polonya devlet kontrolündeki mühimmat üreticisi Mesko ile 30 mm ve 120 mm mühimmatların ortak üretimine yönelik görüşmelerin “çok ileri aşamada” olduğunu açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Krystowski, “Polonya, Northrop için stratejik bir pazar ve ülkedeki endüstriyel ayak izimizi büyütme planlarımızın merkezinde yer alıyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/northrop-grumman-polonyada-yillik-180-bin-155-mm-muhimmat-uretecek-qu2argu73ti</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:04:49 +0300</pubDate></item><item><title>MSB TCG İzmir ve TCG İçel’in satıldığı iddiasını yalanladı</title><link>https://gdh.digital/haber/msb-tcg-izmir-ve-tcg-icelin-satildigi-iddiasini-yalanladi-uxqsztqkib</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Milli Savunma Bakanlığı (MSB), basında yer alan İstif sınıfı fırkateynlerin üçüncü ülkelere satıldığı yönündeki iddialara ilişkin açıklama yaptı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık, söz konusu haberlerin gerçeği yansıtmadığını bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MSB açıklamasında, Katar’da düzenlenen DIMDEX-2026 fuarında TAIS Shipyards ile Katar merkezli Barzan Holdings arasında iki adet İstif sınıfı fırkateyn inşasını kapsayan bir mutabakat zaptı (MoU) imzalandığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada şu ifadelere yer verildi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katar ve üçüncü ülkeler için Türk deniz sistemlerinin tedarikini içeren mutabakat kesinleşmiş bir anlaşma olmadığı gibi gemilerin inşa ve teslimat takvimi konusunda da bir hüküm içermemektedir. Bu nedenle basında yer alan iddialar gerçeği yansıtmamaktadır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endonezya iddiası gündeme gelmişti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Naval News tarafından yayımlanan haberde, Türk tersane konsorsiyumu TAIS ile Barzan Holdings arasında imzalanan anlaşma kapsamında iki adet İstif sınıfı fırkateynin Endonezya’ya satılacağı öne sürülmüştü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, başlangıçta Türk Deniz Kuvvetleri için planlanan ve TCG İzmir ile TCG İçel adlarını alması öngörülen gemilerin ihracat programına aktarıldığı iddia edildi. Anlaşmanın yaklaşık 1 milyar ABD doları değerinde olduğu ve finansmanın Barzan Holdings tarafından sağlanacak kredi ile gerçekleştirileceği de öne sürülen bilgiler arasında yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MİLGEM programı kapsamında geliştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynler, MİLGEM projesi kapsamında Ada sınıfı korvetlerin devamı olarak geliştirildi. Sınıfın ilk gemisi olan TCG İstanbul, Ocak 2024’te Türk Deniz Kuvvetleri Komutanlığı envanterine girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan, söz konusu mutabakat zaptının bağlayıcı bir satış sözleşmesi olmadığı ve gemilerin inşa veya teslimat takvimine ilişkin kesin bir hüküm içermediği MSB tarafından açık şekilde vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hisar-A kapsamında yeni teslimatlar envantere alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milli Savunma Bakanlığı ayrıca Kara Kuvvetleri Komutanlığı için Hisar-A Projesi kapsamında çeşitli miktarlarda Füze Fırlatma Sistemi (FFS) ve Tam Atım Füze’nin muayene ve kabul faaliyetlerinin tamamlanarak envantere alındığını duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu teslimatın, Türk Silahlı Kuvvetleri’nin alçak irtifa hava savunma kapasitesini güçlendirmeye yönelik önemli bir adım olduğu değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/msb-tcg-izmir-ve-tcg-icelin-satildigi-iddiasini-yalanladi-uxqsztqkib</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:04:46 +0300</pubDate></item><item><title>MKE’den Suudi Arabistan’a yakın hava savunma sistemi: TOLGA’dan üçüncü ihracat başarısı</title><link>https://gdh.digital/haber/mkeden-suudi-arabistana-yakin-hava-savunma-sistemi-tolgadan-ucuncu-ihracat-basarisi-in57xip1ge</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE Genel Müdürü İlhami Keleş&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE Tolga Yakın Hava Savunma Sistemi teknolojisi, son bir ayda Katar ve Mısır’ın ardından üçüncü ihracat başarasına Suudi Arabistan’la ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda MKE, Suudi Arabistan’da yerleşik Al Talbiah firması ile MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi ve 122 mm ÇNRA (Çok Namlulu Roketatar) mühimmatının Suudi Arabistan’da ortak üretimine yönelik Mutabakat Zaptı (MoU) imzaladı. Mutabakat zaptı, World Defense Show 2026 (WDS 2026) kapsamında Al Talbiah CEO’su ile MKE Genel Müdürü İlhami Keleş tarafından imza altına alındı. Anlaşma ile MKE’nin hava savunma ve roket sistemlerindeki mühendislik kabiliyeti, bölgesel ölçekte yeni bir stratejik ortaklıkla daha güç kazanmış oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dünyanın gözü MKE TOLGA’da&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;122 mm ÇNRA (Çok Namlulu Roketatar) mühimmatında ortak üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE, mühimmat üretiminde asırlara dayanan kurumsal birikimini, ileri üretim teknolojileri ve kalite standartlarıyla birlikte Suudi Arabistan’a taşıyacak. Anlaşma kapsamında 122 mm ÇNRA (Çok Namlulu Roketatar) mühimmatının ortak üretimine yönelik teknik ve endüstriyel süreçlerin geliştirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu mutabakat, MKE’nin bölgesel savunma sanayii ekosistemindeki etkinliğini artıran ve uluslararası ortaklıklarını kalıcı, sürdürülebilir yapılar hâline dönüştüren önemli bir adım niteliğinde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bir imza da ortak patlayıcı üretimi için atıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE, Suudi Arabistan’da gerçekleştirilen World Defense Show (WDS) 2026 fuarında patlayıcı üretimine ilişkin de bir anlaşma imzaladı. Suudi Arabistan’da yerleşik ‘Saudi Chemical Company Limited’ ile mühimmat üretiminde kullanılan patlayıcı ham madde ve enerjetik malzemelerin ortak üretimi ve satışına yönelik bir mutabakat zaptı imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE’den Suudi Arabistan’a fişek üretim hattı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayii alanında dost ve müttefik ülkelerle iş birliğini güçlendirmeye devam eden MKE, fişek üretim ve silah montaj hatlarının kurulumu konusunda gelen taleplere de yanıt vermeye devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudi Arabistan devlet bünyesindeki en büyük savunma şirketi Suudi Arabistan Askeri Sanayii (SAMI) ile geçtiğimiz yıl varılan anlaşma kapsamında MKE, Suudi Arabistan’da kovan ve fişek üretim hatları kuracak. Anlaşma kapsamında kurulacak hatların ekipmanları MKE tarafından tedarik edilecek ve Türk mühendisler üretim sürecinde teknik asistanlık desteği sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa, Amerika, Asya ve Afrika’nın da yer aldığı 4 kıta 9 ülkede fişek üretim tesisi kurulumu gerçekleştiren MKE, en son 2025 yılında Moğolistan ve Ürdün’de fişek üretim hatlarının kurulumunu tamamlamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Boran obüsünün ihracatı için temaslar sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sahadaki performansı, hafifliği ve yüksek hareket kabiliyetiyle öne çıkan 105 mm Hafif Çekili Obüsü BORAN’ın Suudi Arabistan’a ihracatına yönelik görüşmeler ise taraflar arasında devam ediyor. Anlaşmanın sağlanması halinde 42 adet Boran Obüsü de Suudi Arabistan’a ihraç edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE tarafından geliştirilen BORAN 105 mm Hafif Çekili Obüs, Türkiye’nin ilk yurt dışı obüs ihracatı kapsamında 2024 yılında Bangladeş’e teslim edilerek önemli bir eşiği geride bırakmış; 2025 yılında Kuzey Makedonya ile gerçekleştirilen anlaşmayla Avrupa pazarına açılarak stratejik bir başarıya imza atmıştı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mkeden-suudi-arabistana-yakin-hava-savunma-sistemi-tolgadan-ucuncu-ihracat-basarisi-in57xip1ge</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:04:42 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN Konya, özgün otomatik bomba atarını yurt dışında ilk kez sergiledi</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-konya-ozgun-otomatik-bomba-atarini-yurt-disinda-ilk-kez-sergiledi-3u2o0nbbmzy</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN Konya, özgün mühendislik kabiliyetleriyle geliştirdiği MAKS40 40 mm Otomatik Bomba Atar sistemini, Suudi Arabistan’ın başkenti Riyad’da düzenlenen World Defense Show (WDS) 2026 kapsamında ilk kez uluslararası arenada sergiledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAKS40'ın fuarda piyade kullanımı için çatalayak (tripod/üç ayak) üzerine monte edilmiş versiyonu tanıtıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hafif ve ergonomik tasarım avantajı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAKS40, aynı kalibredeki rakipleri ile kıyaslandığında oldukça hafif ve ergonomik tasarımıyla uzaktan komutalı silah sistemlerine ana silah veya yardımcı silah olarak entegre edilebiliyor, çatalayak üzerinde bağımsız olarak da kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Akıllı mühimmat ve dronlara karşı etkinlik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Silah sistemi, akıllı mühimmat atışına imkan tanıyor olması sayesinde başta mini/mikro dronlara karşı etkinlik olmak üzere farklı görev ihtiyaçlarına uyarlanabilen esnek yapısıyla öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAKS40, kara, deniz ve hava platformlarına entegre edilebilen çok yönlü bir kuvvet çarpanı olarak tasarlandı. Yüksek hassasiyetli atış yeteneğiyle donatılan sistem, hem tekli hem de seri atış modlarında üstün operasyonel performans sergiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mühimmat besleme ve taktiksel avantaj&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Operasyonel ihtiyaca göre hem sağdan hem de soldan mühimmat besleme seçeneği sunarak kullanıcıya taktiksel avantaj sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Konya Genel Müdürü Serhan Özsoy, AA muhabirine yaptığı açıklamada, ASELSAN Konya olarak, yerli ve milli imkanlarla geliştirdiğikleri MAKS40'ı ilk kez uluslararası bir etkinlikte vitrine çıkarmanın gururunu yaşadıklarını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel rekabet ve ihracat hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistemin, modern savaş alanının değişen dinamiklerine, özellikle dron tehditlerine karşı ATOM akıllı mühimmat yeteneğiyle çok etkili yanıt verdiğini vurgulayan Özsoy, şunları kaydetti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Muadillerine göre sağladığı 22 kilogramlık hafiflik avantajı, hem personelimize hareket kabiliyeti kazandırıyor hem de farklı platformlara entegrasyonu kolaylaştırıyor. WDS 2026'da gördüğümüz yoğun ilgi, Konya'daki yüksek teknoloji tasarım ve üretim kapasitemizin küresel pazarda ne kadar rekabetçi olduğunu bir kez daha kanıtladı. Hedefimiz, faaliyet alanımızda Türkiye'nin ihtiyaçlarını uçtan uca karşılarken ihracat potansiyelimizi en üst seviyeye çıkarmak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-konya-ozgun-otomatik-bomba-atarini-yurt-disinda-ilk-kez-sergiledi-3u2o0nbbmzy</guid><pubDate>Thu, 12 Feb 2026 17:04:39 +0300</pubDate></item></channel></rss>