<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Thu, 26 Feb 2026 14:05:45 +0000</lastBuildDate><item><title>BRP Rajah Sulayman ve BRP Audrey Bañares Filipinler Donanması’nda göreve başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/brp-rajah-sulayman-ve-brp-audrey-baares-filipinler-donanmasinda-goreve-basladi-ei7sdqz0kij</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Filipinler Donanması’nın en yeni iki savaş gemisi, Subic Körfezi’ndeki Naval Operating Base’te düzenlenen törenle resmen hizmete alındı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açık deniz devriye gemisi BRP Rajah Sulayman (PS-20) ile süratli taarruz önleme botu BRP Audrey Bañares (PG-910), düzenlenen vaftiz ve sancak çekme töreninin ardından aktif göreve başladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törene Filipinler Silahlı Kuvvetleri Genelkurmay Başkanı Orgeneral Romeo S. Brawner Jr. ve donanmanın üst düzey komutanları katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Orgeneral Brawner törende yaptığı konuşmada, yeni platformların yalnızca filo envanterine eklenen iki gemi olmadığını vurgulayarak şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BRP Rajah Sulayman ve BRP Audrey Bañares’in hizmete alınması, filomuza iki gemi katılmasından çok daha fazlasını ifade ediyor. Bu adım, savunma duruşumuzun olgunlaşmasını ve sahip olduklarımızı barışçıl, hukuka uygun ve onurlu bir şekilde koruma kararlılığımızın güçlenmesini simgeliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BRP Rajah Sulayman: 2.400 tonluk yeni nesil OPV&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BRP Rajah Sulayman, 2022 yılında Güney Koreli tersane HD Hyundai ile imzalanan yaklaşık 30 milyar Filipin pesosu (573 milyon dolar) tutarındaki sözleşme kapsamında sipariş edilen altı açık deniz devriye gemisinden ilki olarak hizmete girdi. Gemi, teslimat sonrası teknik inceleme ve kabul süreçlerinin tamamlanmasının ardından resmen envantere katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sulayman sınıfı gemilerin başlıca teknik özellikleri şöyle:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Deplasman: 2.400 ton&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 94 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Genişlik: 14 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Seyir hızı: 15 knot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Operasyonel menzil: 5.500 deniz mili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah ve sensör donanımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BRP Rajah Sulayman aşağıdaki sistemlerle donatıldı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Leonardo üretimi Super Rapid 76 mm ana top&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• ASELSAN üretimi SMASH 30 mm uzaktan komutalı silah sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Terma C-Guard aldatma lançer sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Leonardo SPS-732 arama radarı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Safran Paseo XLR elektro-optik/kızılötesi (EO/IR) sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filipinler Donanması’nın altı OPV’den üçü için modüler çekili dizi sonar (TASS) sistemi tedarik etmeyi planladığı da daha önce açıklanmıştı. Bu durum, platformların ilerleyen dönemde denizaltı savunma harbi kapasitesinin artırılabileceğine işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HD Hyundai yaptığı ayrı bir açıklamada, Rajah Sulayman’ın planlanandan beş ay önce teslim edildiğini belirtti. Şirket açıklamasında şu ifadeler yer aldı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Erken teslimat, güvenilirlik ve takvim disiplinine olan bağlılığımızı yansıtmakta; Filipinler Donanması’nın filo modernizasyonu ve erken operasyonel hazırlığına katkı sağlamaktadır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kalan beş OPV’nin 2026–2028 döneminde yılda iki gemi teslim edilecek şekilde tamamlanması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BRP Audrey Bañares: Süratli taarruz ve füze kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törende hizmete alınan ikinci platform olan BRP Audrey Bañares ise İsrail Shipyards Ltd. tarafından tasarlanan Shaldag Mk. V sınıfı hücumbot programının son gemisi olarak envantere katıldı. 2021 yılında yaklaşık 10 milyar Filipin pesosu (180 milyon dolar) değerinde dokuz adet bot siparişi verilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tam yük deplasmanı: 95 ton&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Su çekimi: 1,25 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mürettebat: 10 personel&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami hız: 40 knot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 12 knot hızda 1.000 deniz mili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alüminyum gövdeli ve yüksek süratli yapısıyla Shaldag Mk. V sınıfı botlar, kıyı ve sığ su ortamlarında hızlı müdahale görevleri için tasarlandı. Platformlar farklı silah sistemleriyle donatılabiliyor; dokuz bottan dördünün Rafael üretimi Spike NLOS (Görüş Hattı Dışı) füzeleriyle silahlandırıldığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni üs ve altyapı ihtiyacı gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı gün düzenlenen bir kongre oturumunda Savunma Bakanlığı Satın Alma ve Kaynak Yönetimi Müsteşar Yardımcısı Salvador Melchor Mison Jr., donanmanın artan platform sayısı nedeniyle yeni deniz ve hava üslerine ihtiyaç duyduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mison, Nabasan Wharf’ın Filipinler Filosu için gelecekteki üs konumu olarak değerlendirildiğini belirterek, mevcut altyapının özellikle yakıt depolama ve mühimmat tesisleri açısından yetersiz olduğunu vurguladı. Bir firkateynin tek seferde bir milyon litreye kadar yakıt yükleyebildiğini hatırlatan Mison, bu kapasiteyi destekleyecek tesislerin inşa edilmesi gerektiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/brp-rajah-sulayman-ve-brp-audrey-baares-filipinler-donanmasinda-goreve-basladi-ei7sdqz0kij</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:36 +0300</pubDate></item><item><title>Yunanistan’ın İsrail destekli hava savunma kalkanında C2 egemenlik pazarlığı</title><link>https://gdh.digital/haber/yunanistanin-israil-destekli-hava-savunma-kalkaninda-c2-egemenlik-pazarligi-4cle5hi5pa6</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunanistan’ın uzun süredir planladığı çok katmanlı hava ve füze savunma sistemi projesinde sözleşme müzakerelerinin son aşamaya geldiği bildiriliyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Atina ile İsrail arasında yürütülen temaslarda özellikle Komuta ve Kontrol (C2) mimarisinin yerli katkıyla şekillendirilmesi temel başlık olarak öne çıkıyor. Yunan basınına konuşan askeri kaynaklar, “Komuta ve Kontrol sisteminde Yunan imzası olmadan anlaşma ilerlemez” sözleriyle sürecin hassasiyetine dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, sözleşmenin ana çerçevesinin önümüzdeki ay içinde tamamlanmasının hedeflendiğini, ancak teknoloji transferi ve yazılım erişimi gibi konularda görüşmelerin “zorlu” geçtiğini belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok katmanlı savunma mimarisi şekilleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan savunma planlaması, İsrail modeline benzer ancak ulusal ihtiyaçlara göre uyarlanmış çok katmanlı bir hava savunma yapısını öngörüyor. Proje, münferit sistem alımlarından ziyade sensörler, önleyiciler ve komuta merkezlerini tek bir ağda birleştiren bütünleşik bir mimariye dayanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan yapı; alçak ve orta irtifa için SPYDER All-in-One, orta ve uzun menzil için Barak MX, balistik tehditlere karşı David’s Sling ve mevcut Patriot sistemleri ile ELM-2084 MMR radarlarını kapsıyor. Sistem, sensörden atıcı unsura ve oradan ulusal harekât merkezine uzanan gerçek zamanlı, ağ merkezli bir işletim anlayışına dayanacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SPYDER All-in-One alt katmanda görev alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SPYDER All-in-One sisteminin özellikle İskeçe–Evros hattı ve Ege adalarında konuşlandırılması planlanıyor. Python-5 ve Derby füzeleriyle donatılan sistemin, insansız hava araçları, helikopterler ve alçak irtifa tehditlerine karşı hızlı reaksiyon kabiliyeti sunması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan kaynaklara göre SPYDER, kademeli olarak TOR-M1 ve OSA sistemlerinin yerini alacak ve NATO ağlarıyla tam uyumlu çalışacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Barak MX bölgesel hava savunmasının omurgası olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Barak MX sistemi, 150 kilometreye kadar menzil sunan füze ailesiyle orta ve uzun menzil katmanında temel unsuru oluşturacak. 360 derece kapsama ve savaş uçağı, İHA ile seyir füzelerine karşı angajman kabiliyeti sağlayan sistemin, Doğu Akdeniz’de hâlihazırda kullanımda olması Atina açısından ek bir avantaj olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunanistan için Barak MX’in, eski HAWK bataryalarının yerini alması ve alt ile üst savunma katmanları arasında bağlantı rolü üstlenmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;David’s Sling ve Patriot üst katmanda entegre edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma mimarisinin en üst katmanında David’s Sling sisteminin, Patriot bataryalarıyla birlikte görev yapması öngörülüyor. Stunner önleyicisi ve hit-to-kill prensibiyle çalışan sistem, taktik balistik füzeler ve seyir füzelerine karşı kapasite sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan askeri çevreleri, bu entegrasyonun Girit’te konuşlu S-300 sistemlerinin rolünü zaman içinde azaltabileceğini ifade ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ELM-2084 radarları erken uyarı ağının temelini oluşturacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ELM-2084 çok görevli AESA radarlarının, yüzlerce hedefi eş zamanlı takip edebilme ve düşük radar kesit alanına sahip unsurları tespit edebilme kabiliyetiyle ağın “dijital gözleri” olacağı belirtiliyor. Evros’tan Girit’e uzanacak radar ağının, Atina FIR sınırlarının ötesine taşan bir erken uyarı kapasitesi yaratması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Komuta kontrol mimarisinde teknoloji transferi pazarlığı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Müzakerelerin en zorlu başlığını Komuta ve Kontrol sistemi oluşturuyor. İsrail tarafının Rafael Advanced Defense Systems tarafından geliştirilen MIC4AD mimarisini temel çözüm olarak önerdiği, ancak Atina’nın ulusal yazılım kontrolü ve veri yönetimi konusunda ısrarcı olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan kaynaklar, “Bu sadece bir offset meselesi değil, gerçek bir ortak üretim ve teknoloji transferi talebidir” değerlendirmesinde bulunuyor. Atina’nın talepleri arasında yazılım protokollerinde ulusal kontrol, veri güvenliği altyapısında egemenlik ve gelecekte farklı silah sistemlerinin entegrasyonuna açık bir mimari yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel etkiler ve takvim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Projenin hayata geçirilmesiyle birlikte Yunan hava savunmasının NATO ile tam uyumlu, tek ağ üzerinden yönetilen bir yapıya kavuşması amaçlanıyor. Patriot sistemleri ile yeni İsrail menşeli unsurların entegrasyonu; Kara Kuvvetleri, Hava Kuvvetleri ve Deniz Kuvvetleri arasında ortak bir operasyonel resim oluşturulmasını hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rafale, modernize edilmiş F-16V ve gelecekte tedarik edilmesi planlanan F-35 uçaklarının da aynı ağ merkezli yapıda çalışması öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Atina, sözleşme çerçevesinin Mart ayı sonuna kadar tamamlanmasını hedefliyor. Nihai siyasi onayın ardından ilk bağlayıcı kararların 2026 içinde alınması ve sistemin tam kapasiteye ulaşmasının yaklaşık on yıllık bir takvime yayılması planlanıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yunanistanin-israil-destekli-hava-savunma-kalkaninda-c2-egemenlik-pazarligi-4cle5hi5pa6</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:31 +0300</pubDate></item><item><title>İsrailli silah firmalarının ambargoya karşı Avrupa'daki yan kuruluşları kullandığı iddia edildi</title><link>https://gdh.digital/haber/israilli-silah-firmalarinin-ambargoya-karsi-avrupadaki-yan-kuruluslari-kullandigi-iddia-edildi-m3wmvhkhbnc</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail merkezli bağımsız haber platformu +972 Magazine, İsrail’de silah fuarları daralırken savunma ihracatının arttığını ve ambargo uygulayan Avrupa ülkelerine satışların yan kuruluşlar üzerinden sürdürüldüğünü ileri sürdü.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrailli ve Filistinli bağımsız gazetecilerin oluşturduğu internet dergisi ve haber sitesi +972 Magazine'in haberinde, geçen hafta Tel Aviv'de gerçekleştirilen "Savunma Teknolojisi Fuarı"nın, İsrail'in Gazze'deki saldırılarının başlangıcından bu yana gerçekleştirdiği en büyük silah fuarı olduğu kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Satışlar artsa da katılım beklentinin altında kaldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, İsrail'in silah satışlarının 2022'den bu yana yüzde 18'den fazla artmasına rağmen bu yılki fuarın 2023 öncesindekilere göre çok daha küçük boyutlu olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ülkenin savunma sanayi alanında en büyüğü olan "İsrail Savunma Ekipmanları Fuarı"nın (ISDEF), en son 2022'de 36 ülkeden 12 bin ziyaretçi ve heyete ev sahipliği yaptığı hatırlatılan haberde, bu yılki fuarın resmi rakamlarının henüz yayınlanmadığı ancak fuara ev sahipliği yapan alanın yalnızca 450 katılımcıyı ağırlayabileceğine işaret edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, sızdırılan bir belgeye göre, organizatörlerin davet edilen yaklaşık 20 uluslararası heyeti getirmek için uğraştığı ve bunlardan birkaçının da fuara hiç gelmediğine dikkat çekildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sergi alanındaki gözlemlere göre de katılımcıların ezici çoğunluğunun İsrailli olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma ihracatındaki artış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, çok sayıda ülkenin İsrail ile silah ticaretini durduracaklarını veya kısıtlayacaklarını açıklamasına rağmen İsrail'in savunma ihracatının 2022'de 12,5 milyar dolardan 2024'te 14,7 milyar dolara yükseldiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 rakamlarının henüz yayımlanmamasına rağmen bu sayının artmaya devam etmesinin beklendiği kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, İsrail Askeri ve Güvenlik İhracatları Veritabanı'na (DIMSE) dayandırılarak, bu ihracatın çoğunluğunun (yüzde 54'ü) Avrupa ülkelerine yapıldığı ve sadece geçen yıl Almanya’nın, İsrail silah sistemleri için 7 milyar avro değerinde tedarik anlaşması imzaladığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Silah fuarlarının küçülmesi ve buralara gelen yabancı konukların sayısının azaldığı vurgulanan haberde, "Gazze'deki soykırımda kullanılan silah sistemlerinin satışları hızla artıyor." ifadelerine yer verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Büyük şirketlerin fuarlardaki yokluğu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, İsrail'in en büyük üç silah şirketinden ikisinin, yaklaşık son dört yılda ülkede düzenlenen en büyük silah fuarında stant açmadığına dikkat çekilerek, şöyle devam edildi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail silah şirketlerinin teknolojilerini satmak için halka açık silah fuarlarına ihtiyaçları yok. Ana alıcıları da buralarda (bu fuarlarda) görünmekle ilgilenmiyor. İsrail ile silah ticareti ne durdu ne de azaldı sadece yeraltına indi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna gerekçe olarak, silah fuarlarında büyük satıcı ve alıcıların bulunmamasına işaret edilen haberde, aynı zamanda Avrupa ülkelerinde İsrail silah sistemlerinin satın alınmasına olanak sağlayan daha fazla yan kuruluş ve ortaklıklar kurulduğu iddiasına yer verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’daki yan kuruluş iddiaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, İspanya’nın 3 Haziran 2025'te İsrail şirketi Rafael'den Spike füzeleri satın almak için yaptığı 285 milyon avroluk anlaşmayı iptal ettiği anımsatılarak, "Ancak İspanya’nın geçen hafta, bunun yerine Rafael'in yüzde 20 hissesine sahip olduğu, Alman ve İsrail şirketlerinin ortak girişimi EuroSpike'tan füzeler satın almayı planladığı belirtildi." ifadeleri yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı şekilde, Hırvatistan ve Sırbistan'ın da İsrail ile silah anlaşmalarını durduracaklarını açıkladığı aktarılan haberde, "Ancak Spike füzelerini satın almayı sürdürüyorlar ve Hırvatistan, Rafael tarafından üretilen Trophy silah sistemini de satın almaya devam ediyor." değerlendirmesinde bulunuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, bu örneklerin çoğunun Avrupa’dan olmasına rağmen "Kolombiya’nın bile kötü şöhretli İsrail firması Cellebrite'ten satın alınan teknolojiyi kullanmaya devam ettiği" belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israilli-silah-firmalarinin-ambargoya-karsi-avrupadaki-yan-kuruluslari-kullandigi-iddia-edildi-m3wmvhkhbnc</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:27 +0300</pubDate></item><item><title>Rusya Krasnopol-M2 güdümlü topçu mühimmatı üretimini on kat artırdı</title><link>https://gdh.digital/haber/rusya-krasnopol-m2-gudumlu-topcu-muhimmati-uretimini-on-kat-artirdi-r4kshx8m7d</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya’nın devlet savunma ve teknoloji holdingi Rostec, Krasnopol-M2 güdümlü topçu mühimmatının üretimini son dört yılda on kat artırdığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, artışın muharebe sahasında elde edilen hassasiyet kazanımları ve artan talep doğrultusunda gerçekleştiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;25 Şubat 2026’da TASS ajansına konuşan Rostec yetkilileri, Krasnopol-M2’nin alan baskı atışından nokta hedef angajmanına geçişi simgeleyen modernizasyon sürecinin merkezinde yer aldığını vurguladı. Şirket, sistemin doğruluk açısından Batılı muadillerini aştığını iddia ederken, üretim kapasitesindeki büyümeye ve ihracat potansiyeline dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim kapasitesinde büyük artış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rostec’e bağlı Yüksek Hassasiyetli Sistemler holdinginin verdiği bilgilere göre, güdümlü mühimmat üretimi son yıllarda “onlarca kat” arttı. Özellikle güdümlü topçu mühimmatlarının üretiminin dört yılda on kat yükseldiği bildirildi. Krasnopol-M2’nin de aynı üretim trendini izlediği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, güdümlü mühimmat kullanımının hedef başına atış sayısını azalttığını ve toplam mühimmat tüketimini düşürdüğünü savunuyor. Bu yaklaşım, Rus topçu doktrininde daha kısa “sensörden atıcıya” (sensor-to-shooter) süresine ve daha düşük karşı batarya riskiyle angajmana dayanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2S19 Msta-S ile hızlı at-kaç konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rostec, Krasnopol-M2’nin özellikle 2S19 Msta-S kundağı motorlu obüs ile kullanıldığında yüksek hareket kabiliyeti ve otomatik atış kontrol sistemi sayesinde tespit-angajman-yer değiştirme döngüsünün yaklaşık iki ila üç dakika içinde tamamlanabildiğini belirtti. Bu sürenin, karşı batarya ateşine maruz kalma riskini azalttığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler ve güdüm prensibi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Krasnopol-M2, kökeni Sovyet dönemine uzanan 2K25 Krasnopol sisteminin modernize edilmiş bir versiyonu olarak geliştirildi. Sistem, yarı aktif lazer güdüm (SALH) prensibine dayanıyor. Mermi, ilk ve orta safhada balistik yörünge izledikten sonra terminal safhada kontrol yüzeylerini açarak lazerle işaretlenen hedefe yöneliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lazer işaretleme; ileri gözetleyiciler, kara unsurları veya insansız hava araçları tarafından sağlanıyor. Merminin üzerinde yalnızca arayıcı başlık bulunuyor; lazer işaretleyici entegre değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;152 mm’lik versiyon yaklaşık 8 kg yüksek patlayıcı parçacık etkili harp başlığı taşıyor. Standart obüslerden atıldığında 20 km, daha modern veya uzun namlulu sistemlerde ise yaklaşık 25 km menzile ulaşabildiği bildiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hangi platformlarla uyumlu?&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Krasnopol-M2’nin Rus envanterindeki çeşitli platformlarla uyumlu olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2S19 Msta-S&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2S5 Giatsint-S&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2A65 Msta-B&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2S43 Malva (tekerlekli sistem)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aerodinamik iyileştirmeler ve güdüm güncellemeleri sayesinde sabit ve yavaş hareketli hedeflere karşı angajman güvenilirliğinin artırıldığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO standardı 155 mm ihracat versiyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rostec, Krasnopol-M2’nin 155 mm’lik NATO standardına uygun bir ihracat versiyonunu da geliştirdi. Bu modelin M109 ve CAESAR gibi sistemlerle uyumlu olduğu belirtiliyor. Açık kaynak verilerine göre 155 mm versiyonunun azami menzili yaklaşık 26 km’ye kadar çıkabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, Suudi Arabistan’da düzenlenen 2026 World Defense Show fuarında ve daha önce Abu Dabi’deki IDEX 2025 etkinliğinde sergilendi. Böylece hem iç pazar hem de ihracat odaklı çift kalibreli bir çözüm olarak konumlandırılıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rusya-krasnopol-m2-gudumlu-topcu-muhimmati-uretimini-on-kat-artirdi-r4kshx8m7d</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:24 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Donanması Virginia ve Columbia sınıfı denizaltılar için 26 gizli haberleşme seti sipariş etti</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-virginia-ve-columbia-sinifi-denizaltilar-icin-26-gizli-haberlesme-seti-siparis-etti-p7sg9mni73e</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Donanması, Virginia sınıfı taarruz denizaltıları ile Columbia sınıfı balistik füze denizaltılarında kullanılmak üzere 26 adet entegre haberleşme gemi seti (shipset) tedariki için sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Columbia sınıfı denizaltı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu tam oranlı seri üretim sözleşmesi, General Dynamics Electric Boat tarafından L3Harris Technologies’e verildi ve üretimin 2033 yılına kadar sürmesini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sipariş, denizaltıların gizlilik kabiliyetini zayıflatmadan bağlantı sürekliliğini sağlamayı ve düşük görünürlüklü, beka seviyesi yüksek komuta-kontrol altyapısını standartlaştırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2033’e kadar sürecek üretim planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında 26 entegre haberleşme seti teslim edilecek. Bu sistemler, her iki denizaltı sınıfı için ortak ve standart bir iletişim altyapısı oluşturacak. Amaç; zaman hassasiyetli görev emirlerinin alınması, istihbarat güncellemeleri ve eşgüdümlü taarruz operasyonlarının kesintisiz yürütülmesi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizaltı harekâtının temel prensibi tespit edilmemektir. Ancak görev emirleri almak ve müşterek kuvvetle koordinasyon sağlamak için iletişim zorunludur. Bu nedenle sistemler, periskop derinliğinde kalma süresini ve radyo frekansı yayılımını minimize edecek şekilde tasarlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Düşük gözlemlenebilir iletişim mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;L3Harris tarafından geliştirilen entegre deniz haberleşme çözümü, IP tabanlı ve geleneksel gemi içi iletişim altyapısını açık mimarili bir taktik ağ omurgasında birleştiriyor. Sistem; anahtarlama, çağrı işleme, protokol çevirimi ve harici sistem entegrasyonu gibi işlevleri tek bir çekirdekte topluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MarCom IP-Integrated Communications Core olarak adlandırılan yapı, radyo türünden bağımsız çalışabiliyor ve ses ile veri trafiğini gemi içi ağlara entegre ederken harici iletişim planlamasını da destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzaktan ve otomatik kontrol kabiliyeti, modüler dayanıklı tasarım ve farklı haberleşme protokolleriyle birlikte çalışabilirlik, denizaltı içindeki personel yükünü azaltmayı ve iletişim planları arasında hızlı geçiş sağlamayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Emisyon kontrolü ve otomasyon kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Symphony adı verilen otomasyon katmanı, radyo odasının uzaktan veya insansız şekilde yönetilmesine imkân tanıyor. Operatör, belirlenen iletişim planını devreye aldığında sistem; anahtarlar, yönlendiriciler, kripto cihazları, radyo frekans dağıtımı ve veri yönlendirme unsurlarını otomatik olarak yapılandırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı özellikle emisyon kontrollü (EMCON) iletişim açısından kritik görülüyor. Denizaltılar için elektromanyetik iz yönetimi doğrudan beka ile ilişkilidir. Yayın süresinin ve konfigürasyon hatalarının azaltılması, tespit riskini düşürmeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem ayrıca frekans yönetimi, otomatik arıza tespiti ve karar destek fonksiyonlarını da içeriyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-donanmasi-virginia-ve-columbia-sinifi-denizaltilar-icin-26-gizli-haberlesme-seti-siparis-etti-p7sg9mni73e</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:20 +0300</pubDate></item><item><title>Almanya uzun vadeli kamikaze İHA alım planını yarıya indiriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-uzun-vadeli-kamikaze-iha-alim-planini-yariya-indiriyor-tvkv7nftv8s</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya’da iktidar koalisyonu, uzun vadeli kamikaze İHA tedarik planının mali çerçevesini 4,3 milyar avrodan 2 milyar avroya düşürme kararı aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters tarafından görülen ve bütçe sorumluluğu bulunan milletvekilleri tarafından hazırlanan belgeye göre, gelecekteki sözleşmeler için daha sıkı parlamento denetimi uygulanacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;536 milyon avroluk ilk sipariş teyit edildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Belgede, Alman savunma girişimleri Helsing ve Stark Defence’den toplam 536 milyon avro değerinde kamikaze İHA siparişinin onaylandığı belirtildi. Ancak toplam hacmi 2 milyar avroyu aşacak müteakip sözleşmeler için yeniden parlamento onayı gerekeceği açık şekilde vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milletvekilleri metinde, “Parlamenter denetim olmaksızın, uzun bir dönem boyunca fiili milyarlarca avroluk bütçe taahhütleri riski ortaya çıkacaktır” ifadelerine yer verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Loitering mühimmat konsepti öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarik edilen sistemler, teknik olarak “loitering munition” sınıfında yer alan kamikaze İHA’ları kapsıyor. Bu sistemler, hedef bölge üzerinde belirli süre dolaşarak uygun hedefi tespit ettikten sonra dalış yaparak imha gerçekleştiren patlayıcı yüklü insansız platformlar olarak tanımlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu alım, Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik saldırısının ardından hız kazanan yeniden silahlanma sürecinin bir parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Litvanya’daki 45’inci Tank Tugayı’na destek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kamikaze İHA’ların ilk aşamada Almanya’nın Litvanya’da konuşlu 45’inci Tank Tugayı’nı desteklemek üzere planlandığı belirtildi. Bu adım, NATO’nun doğu kanadındaki caydırıcılık mimarisi çerçevesinde ileri konuşlandırılmış Alman unsurlarının ateş gücünü ve hassas taarruz kapasitesini artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mali reformlara rağmen geri adım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar, Başbakan Friedrich Merz hükümetinin geçen yıl mali kuralları gevşeten kapsamlı reformları yürürlüğe koymasının ardından geldi. Söz konusu reformlarla 500 milyar avroluk çok yıllı altyapı harcaması planı kabul edilmiş, savunma bütçesi de NATO yükümlülükleri ve Ukrayna’ya destek doğrultusunda artırılmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna rağmen, bütçe sorumluluğu bulunan milletvekillerinin uzun vadeli savunma projelerinde otomatik mali taahhüt oluşmasını istemediği görülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Peter Thiel tartışmasına yanıt&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman basınında, Stark Defence yatırımcıları arasında Alman-Amerikalı girişimci Peter Thiel’in bulunmasının siyasi tartışma yarattığı belirtilmişti. Thiel’in ABD siyasetindeki bazı isimlerle yakın ilişkisi kamuoyunda gündeme gelmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya Savunma Bakanı Boris Pistorius ise bu konunun bir risk teşkil etmediğini ifade etti. Pistorius, Berlin’de düzenlenen Savunma Komitesi toplantısı sırasında yaptığı açıklamada, “Operasyonel konulara erişimi veya içgörüsü olmayan, tek haneli bir hisse oranından söz ediyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Parlamento denetimi öncelik haline geldi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son düzenleme, Almanya’da artan savunma harcamalarının daha sıkı siyasi ve mali denetime tabi tutulacağına işaret ediyor. Koalisyon partileri, milyarlarca avroluk uzun vadeli savunma projelerinde nihai karar yetkisinin Parlamento’da kalmasını güvence altına almayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-uzun-vadeli-kamikaze-iha-alim-planini-yariya-indiriyor-tvkv7nftv8s</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:17 +0300</pubDate></item><item><title>IAI ve TKMS’ten Alman Donanması’na BlueWhale teslimatı</title><link>https://gdh.digital/haber/iai-ve-tkmsten-alman-donanmasina-bluewhale-teslimati-cczwoadzwiq</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail merkezli Israel Aerospace Industries (IAI) ile Almanya merkezli Thyssenkrupp Marine Systems (TKMS), BlueWhale büyük otonom sualtı aracını Alman Donanması’na teslim etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, 25 Şubat 2026 tarihinde Eckernförde Deniz Üssü’nde gerçekleştirildi. Söz konusu adım, Alman Donanması’nın “Kurs Marine 2035+” programı kapsamında otonom sualtı sistemlerinin geliştirilmesinde önemli bir aşama olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Törene Almanya Federal Savunma Bakanlığı Devlet Sekreteri Jens Plötner ile Alman Donanması Komutanı Koramiral Jan Christian Kaack katıldı. Teslimatın, TKMS’nin “geleceğin denizcilik ekosistemi” olarak tanımladığı bütünleşik sistem yaklaşımının bir parçası olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sistem mimarisi ve operasyonel rolü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BlueWhale, insansız denizaltı savunma harbi görevleri ile gizli deniz operasyonlarını desteklemek amacıyla geliştirilen tamamen otonom bir büyük sualtı aracı olarak öne çıkıyor. Platform; keşif, gelişmiş sensör teknolojileri ve veri füzyonunu tek bir yapıda birleştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araç, IAI tarafından geliştirilirken gelişmiş çekili sonar sistemi TKMS’nin deniz elektroniği iştiraki ATLAS ELEKTRONIK tarafından sağlandı. Proje, IAI ile TKMS arasındaki ortak çalışmanın ürünü niteliğinde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS ATLAS ELEKTRONIK İcra Kurulu Başkan Yardımcısı Michael Ozegowski açıklamasında, “TKMS, otonom alandaki yetkinliklerini istikrarlı biçimde genişletmektedir. ‘Kurs Marine 2035+’ gelecek planı kapsamında Donanma’yı desteklemekten ve mevcut güvenlik tehditlerine çözümlerimizle yanıt vermekten gurur duyuyoruz. Yeni teknolojilerin hızla hizmete alınması sanayi ile donanmanın ortak hedefidir ve Almanya’nın savunma kabiliyetlerini önemli ölçüde güçlendirmektedir” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IAI Başkanı ve CEO’su Boaz Levy ise, “IAI’nin hava, deniz, kara ve uzay alanındaki otonom sistemleri operasyonel kullanımda olup sahadaki personelin korunmasına katkı sağlayan önemli bir teknolojik avantaj sunmaktadır. BlueWhale’in Alman Donanması’na teslimi, TKMS ATLAS ELEKTRONIK ile yürüttüğümüz yakın iş birliğini ve İsrail ile Almanya arasındaki karşılıklı güveni göstermektedir” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Baltık Denizi test süreci ve entegrasyon planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BlueWhale’in teslimatı öncesinde Baltık Denizi’nde yoğun testlerden geçirildiği ve bölgenin Alman Donanması açısından en zorlu ve karmaşık operasyon sahalarından biri olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem; su üstü ve sualtı hedeflerini tespit edebilme, akustik veri toplama ve deniz tabanındaki mayınları belirleyebilme kabiliyetlerine sahip. Uzun süreli otonom görev icra edebilen araç, geniş deniz alanlarını kapsayarak insanlı platformlar için uzatılmış bir sensör kolu işlevi görüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketler, teslimatın IAI, TKMS ve Alman Donanması arasındaki ileriye dönük iş birliğini pekiştirdiğini ve yenilikçi insansız sualtı sistemlerinin geliştirilmesinde yeni bir adımı temsil ettiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/iai-ve-tkmsten-alman-donanmasina-bluewhale-teslimati-cczwoadzwiq</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:14 +0300</pubDate></item><item><title>BAE Systems’ten ABD ordusu için 500 milyon dolarlık M109A7 sözleşmesi</title><link>https://gdh.digital/haber/bae-systemsten-abd-ordusu-icin-500-milyon-dolarlik-m109a7-sozlesmesi-2ddrv8nquat</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, ABD Ordusu için ilave M109A7 Paladin Kundağı Motorlu Obüs ve M992A3 Mühimmat Taşıyıcı üretimini kapsayan 500 milyon doların üzerinde bir sözleşme kazandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aralık 2025’te verilen sözleşme, ABD Ordusu’nun topçu unsurlarının modernizasyon sürecine destek sağlamayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu tedarik, özellikle Zırhlı Tugay Muharebe Timleri’nin (Armored Brigade Combat Teams) kritik operasyonel gereksinimlerini karşılamaya yönelik kapasitenin güçlendirilmesini hedefliyor. Şirket, Paladin programının geleceğine bağlılığını sürdürdüğünü ve personelin zorlu arazi ve muharebe koşullarında göreve hazır topçu çözümleriyle donatılmasının öncelik olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmenin kapsamı ve modernizasyon hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında ilave M109A7 Paladin kundağı motorlu obüsler ile M992A3 mühimmat ikmal araçları üretilecek. Bu tedarik paketi, ABD Ordusu’nun mevcut topçu unsurlarının yenilenmesi ve sürdürülebilirliğinin artırılması stratejisinin parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, uzun süredir devam eden Paladin modernizasyon hattının güncel konfigürasyonla sürdürülmesini sağlarken, sistemin operasyonel ömrünü de uzatmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;M109A7’nin teknik mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M109A7, halihazırda hizmette bulunan en hafif paletli kundağı motorlu obüs sistemlerinden biri olarak tanımlanıyor. Platform, uyarlanabilir şasi yapısı ve yeni nesil alt sistemlerle tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, “dijital omurga” (digital backbone) olarak adlandırılan modern bir dijital mimariye ve gelişmiş atış kontrol sistemlerine entegre edilmiş durumda. Bu yapı, sensörler, komuta-kontrol unsurları ve atış sistemleri arasında daha yüksek veri aktarım hızı ve entegrasyon sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Muharebe sahasında sağladığı avantajlar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirkete göre M109A7’nin sahip olduğu yeni nesil kabiliyetler; öldürücülük, beka ve reaksiyon süresinde belirgin iyileşmeler sunuyor. Platform, hızla değişen tehdit ortamında hassas ve etkili dolaylı ateş desteği sağlamak üzere optimize edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems Muharebe Görev Sistemleri birimi Topçu ve Muharebe Destek Program Direktörü Dan Furber, konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M109A7 Paladin Kundağı Motorlu Obüs, günümüzün ve geleceğin muharebe sahalarında önemli bir operasyonel avantaj sağlamak üzere tasarlanmıştır. Kanıtlanmış performansı sahadaki değerini göstermektedir ve ABD Ordusu ile müttefiklerini bu kritik kabiliyetten azami ölçüde faydalandırmaktan gurur duyuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim altyapısı ve sanayi dağılımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M109A7 üretimi, Pennsylvania eyaletindeki York, Oklahoma’daki Elgin ve Alabama’daki Anniston tesislerinde gerçekleştiriliyor. Çoklu üretim sahası modeli, hem tedarik zinciri sürekliliğini hem de üretim kapasitesinin istikrarlı şekilde sürdürülmesini destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sözleşme, BAE Systems’in ABD Ordusu’nun topçu modernizasyon programlarındaki rolünü pekiştirirken, kara kuvvetlerinin ateş destek kabiliyetinin artırılmasına yönelik uzun vadeli planlamanın da devam ettiğini ortaya koyuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bae-systemsten-abd-ordusu-icin-500-milyon-dolarlik-m109a7-sozlesmesi-2ddrv8nquat</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:11 +0300</pubDate></item><item><title>İlk Ukrayna askeri üretim tesisi Britanya’da faaliyete başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/ilk-ukrayna-askeri-uretim-tesisi-britanyada-faaliyete-basladi-p9la3ns6o2l</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna’nın ilk insansız hava aracı üretim tesisi Britanya’da faaliyetlerine başladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklama, Ukrayna’nın Birleşik Krallık Büyükelçisi Valeriy Zalujnıy tarafından yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eski Ukrayna Silahlı Kuvvetleri Başkomutanı olan Zalujnıy, 2014 yılında kurulan Ukraynalı savunma şirketi Ukrspecsystems’in cephe hattında dronlarının etkinliğini kanıtladığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Stratejik gerekçe vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zalujnıy, Telegram üzerinden yaptığı açıklamada, “Ukrayna sürekli füze saldırıları, altyapı yıkımı ve üretim tesislerine yönelik tehditler altında bir savaş yürütüyor. Bu nedenle Birleşik Krallık’ta üretimin başlatılması derin bir stratejik mantığa sahiptir” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Büyükelçi, söz konusu adımın üretim merkezinin Ukrayna dışına taşınması anlamına gelmediğini özellikle vurgulayarak, “Bu, ağırlık merkezinin Ukrayna’dan kaydırılması değildir. Bu, ortak kabiliyetlerimizin genişletilmesi ve üretim sürekliliğini garanti altına alan ikinci bir savunma hattının oluşturulmasıdır” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma sanayisinde hızlı büyüme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna savunma sanayisi, Rusya ile süren savaşın dört yılı içinde hızlı bir büyüme kaydetti. Bu yıl itibarıyla üretim kapasitesinin 50–55 milyar dolar seviyesine ulaştığı ve Ukrayna ordusunun ihtiyaçlarının yüzde 50’sinden fazlasını karşılayabildiği tahmin ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sektörün, “sahada test edilmiş” sistemler imajını kullanarak ihracata başlamaya hazırlandığı ve bunun hem Ukrayna ekonomisine hem de bütçe gelirlerine katkı sağlamasının hedeflendiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mühendislik merkezi Ukrayna’da kalacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zalujnıy, mühendislik uzmanlığının merkezinin Ukrayna’da kalacağını, üretimin ise Britanya savunma sanayisine entegre edileceğini ifade etti. Böylece tasarım ve teknik geliştirme faaliyetlerinin Ukrayna’da sürdürülmesi, üretim hatlarının ise daha güvenli bir coğrafyada çeşitlendirilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;1Force konsorsiyumu kapsamında faaliyet&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrspecsystems, resmi internet sitesinde yer alan bilgilere göre Britanya’daki faaliyetlerini 1Force konsorsiyumu çatısı altında yürütüyor. Şirket, Britanyalı Eagle Eye Innovations Ltd ve Digital Concepts Engineering Ltd ile ortak çalışıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ilk-ukrayna-askeri-uretim-tesisi-britanyada-faaliyete-basladi-p9la3ns6o2l</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:08 +0300</pubDate></item><item><title>Baykar–Leonardo İHA programında ilk üretim nisan ayında</title><link>https://gdh.digital/haber/baykarleonardo-iha-programinda-ilk-uretim-nisan-ayinda-3w3255pb60u</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma şirketi Baykar ile İtalya merkezli Leonardo iş birliği kapsamında geliştirilen orta sınıf insansız hava araçlarının (İHA) montaj ve üretim sürecinde sona yaklaşıldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar AKINCI TİHA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo Üst Yöneticisi (CEO) Roberto Cingolani, ilk platformların nisan ayında tamamlanacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklama, Leonardo’nun 2025 yılı finansal sonuçlarının değerlendirildiği yatırımcı ve basın toplantısında yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İHA segmentinde olağanüstü ivme yakaladık&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cingolani, İHA alanında önemli bir hız yakaladıklarını belirterek Baykar ile yürütülen teknik entegrasyon çalışmalarına dikkat çekti. Yeni nesil teknolojilerin entegrasyonu için iki şirketin günlük bazda yakın koordinasyon içinde çalıştığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk üretim Ronchi dei Legionari’de tamamlanacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo CEO’su, ilk orta sınıf İHA’ların montaj ve üretiminin İtalya’nın kuzeyindeki Ronchi dei Legionari tesislerinde nisan ayı itibarıyla tamamlanacağını duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın yalnızca sabit kanatlı platformları değil, döner kanatlı sistemleri de kapsadığını belirten Cingolani, geniş bir ürün yelpazesi üzerinde çalışıldığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretim öncesi test süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cingolani, yüzlerce adetlik seri üretim ve satış aşamasına geçmeden önce yaklaşık bir yıllık test ve gösterim süreci öngördüklerini bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Önümüzdeki birkaç ay içinde bu araçların özel koşullarda iniş yapma ve sürü operasyon kabiliyetlerini sergileyeceğiz.” açıklamasında bulunan Cingolani, özellikle otonom operasyon ve sürü kabiliyetlerinin programın kritik bileşenleri arasında yer aldığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GCAP sonrası en büyük etki İHA programından&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo CEO’su, İHA programındaki ilerlemenin şirketin elektronik birimi üzerindeki etkilerinin, küresel savunma projesi GCAP’in (Global Combat Air Programme) hemen ardından hissedileceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yatırımların planlanan seviyede sürdüğünü belirten Cingolani, Baykar-Leonardo ortaklığının hem Avrupa savunma sanayisi hem de küresel İHA pazarında önemli bir konum elde etmeyi hedeflediğini dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ortaklık kapsamında geliştirilen platformların, test sürecinin ardından hem Avrupa hem de üçüncü ülke pazarlarına sunulması bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/baykarleonardo-iha-programinda-ilk-uretim-nisan-ayinda-3w3255pb60u</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:05 +0300</pubDate></item><item><title>Yunanistan 2026’da yerli insansız sistemler için dört aşamalı test programı başlatacak</title><link>https://gdh.digital/haber/yunanistan-2026da-yerli-insansiz-sistemler-icin-dort-asamali-test-programi-baslatacak-vw6wokdq1as</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunanistan Savunma İnovasyon Merkezi (ELKAK), 2026 yılı boyunca yerli şirketler tarafından geliştirilen insansız hava, deniz ve su altı platformlarının Yunan Silahlı Kuvvetleri bünyesinde test edileceği dört aşamalı bir operasyonel eğitim programı başlatacağını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın, yerli savunma sanayii çözümlerinin doğrudan askeri senaryolar içinde değerlendirilmesini ve operasyonel kabiliyetlerinin ölçülmesini hedeflediği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Müşterek tatbikat senaryoları uygulanacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test faaliyetlerinin, Deniz ve Kara Kuvvetleri tatbikatları ile Genelkurmay koordinasyonunda müşterek senaryolar çerçevesinde icra edileceği bildirildi. Bu kapsamda insansız ve otonom sistemlerin farklı kuvvet yapıları içindeki entegrasyon seviyesi ölçülecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elektronik harp ortamında saldırı, savunma ve durumsal farkındalık senaryolarının uygulanacağı; sistemlerin gerçekçi tehdit koşullarında performansının değerlendirileceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TRL 7 şartı aranacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ELKAK, programa katılacak platformlar için asgari Teknoloji Hazırlık Seviyesi (TRL) 7 şartı aranacağını duyurdu. Bu seviye, sistemin operasyonel ortamda prototip gösterimini başarıyla tamamlamış olması anlamına geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Her aşama için ayrı Bilgi İsteme (RFI) çağrısı yayımlanacak ve aday sistemler teknik, operasyonel ve entegrasyon kriterleri doğrultusunda seçilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Doğrudan savaş planlarına entegrasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, insansız sistemlerin yalnızca laboratuvar veya kontrollü test sahalarında değil, doğrudan savaş planları çerçevesinde sahaya entegre edilerek değerlendirileceği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, sistemlerin kuvvetlere sağladığı operasyonel katkının gerçek görev konsepti içinde ölçülmesine imkân tanıyacağı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hedef yerli arz güvenliğini güçlendirmek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ELKAK, programın temel amaçlarından birinin yerli savunma arz güvenliğini güçlendirmek olduğunu kaydetti. Yerli üreticilerin geliştirdiği insansız ve otonom çözümlerin sistematik biçimde test edilmesiyle, Yunanistan’ın dışa bağımlılığını azaltmayı hedeflediği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dört aşamalı test sürecinin sonuçlarının, ilerleyen dönemde tedarik kararlarına ve uzun vadeli kuvvet planlamasına doğrudan etki etmesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yunanistan-2026da-yerli-insansiz-sistemler-icin-dort-asamali-test-programi-baslatacak-vw6wokdq1as</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:06:02 +0300</pubDate></item><item><title>MSB’den F-16 kazası ve S-400 iddialarına ilişkin açıklama</title><link>https://gdh.digital/haber/msbden-f-16-kazasi-ve-s-400-iddialarina-iliskin-aciklama-rvh9ir90fhr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Millî Savunma Bakanlığı (MSB), 25 Şubat’ta Bulgaristan sınırında tespit edilen tanımlanamayan bir radar izi üzerine icra edilen alarm reaksiyon görevi sırasında bir F-16 savaş uçağının kaza kırıma uğradığını ve pilotun şehit olduğunu açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık, hava sahasının kontrol ve güvenliğinin radar, erken ihbar, elektronik harp ve önleme unsurlarını kapsayan katmanlı ve entegre bir mimariyle 7 gün 24 saat esasına göre sağlandığını bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tanımlanamayan radar izi üzerine iki F-16 kalkış yaptı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MSB açıklamasına göre radar sistemlerinde tanımlanan veya tanımlanamayan hava izlerinin teşhis ve takibine yönelik olarak uçaklarla alarm reaksiyon görevleri icra ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;25 Şubat’ta Bulgaristan sınırında tanımlanamayan bir radar izi tespit edilmesi üzerine, alarm reaksiyon görevi kapsamında Balıkesir’de konuşlu 9’uncu Ana Jet Üs Komutanlığı’ndan iki adet F-16 savaş uçağı aynı anda kalkış yaptı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;00.56’dan itibaren irtibat kesildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık, savaş uçaklarından biriyle 00.56 itibarıyla telsiz irtibatı ve radar iz bilgisinin kesildiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Derhâl başlatılan arama kurtarma faaliyetleri sonucunda uçağın enkazına ulaşıldı. Yapılan ilk incelemelerde, pilotun uçağı terk etmek amacıyla fırlatma sistemini son anda çalıştırdığı tespit edildi. Kazada pilot şehit oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kaza nedeni inceleme sonrası açıklanacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MSB, olayın meydana geliş sebebinin kaza kırım ekibinin detaylı incelemesinin ardından netlik kazanacağını bildirdi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/msbden-f-16-kazasi-ve-s-400-iddialarina-iliskin-aciklama-rvh9ir90fhr</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:05:59 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Güney Kıbrıs’a askeri eğitimi artırdı, silah listesi sunuldu</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-guney-kibrisa-askeri-egitimi-artirdi-silah-listesi-sunuldu-ux232nwxw8c</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’nin Güney Kıbrıs Rum Yönetimi’ne yönelik silah ambargosunu kaldırmasının ardından askeri iş birliği faaliyetlerinin hız kazandığı bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GKRY ve ABD askerleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CNN Türk’ün haberine göre, adayı ziyaret eden ABD askeri heyetine Rum yönetimi tarafından bir silah tedarik listesi sunuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD askeri ve polis unsurlarına eğitim veriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Habere göre ABD’den gelen uzman heyet, Rum asker ve polisine “terörle mücadele” başlığı altında eğitimler vermeye başladı. Ayrıca ABD Deniz Kuvvetleri 6’ncı Filo unsurlarından oluşan bir ekibin, Rum polisinin özel harekât birimlerine yönelik eğitim faaliyetleri yürüttüğü belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eğitimlerin; terör tehditlerine karşı alınacak önlemler, kitle eylemlerine müdahale ve toplumsal olaylara yönelik operasyonel hazırlık konularını kapsadığı aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CNN Türk’ün aktardığına göre Washington’ın kullanımına açıldığı belirtilen Andreas Papandreu Askeri Havalimanı’ndaki modernizasyon çalışmalarına da hız verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail ve Mossad iddiaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, İsrail’in de Rum güvenlik güçlerine eğitim verdiği öne sürüldü. Eğitimi veren birimin İsrail istihbarat servisi Mossad olduğu iddia edilirken, bu konuda resmi makamlarca doğrulama yapılmadığı görülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca Rum medyasına dayandırılan bilgilerde, Larnaka ve Baf havalimanlarındaki bazı güvenlik uygulamalarının İsrail bağlantılı özel güvenlik şirketleri aracılığıyla yürütüldüğü ileri sürüldü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerleşim iddiası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CNN Türk’ün haberinde, son bir yıl içinde bölgeye yerleşen İsrail vatandaşlarının sayısının 25 bini aştığı da iddia edildi. Bu rakama ilişkin bağımsız ve resmi doğrulama bulunmuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-guney-kibrisa-askeri-egitimi-artirdi-silah-listesi-sunuldu-ux232nwxw8c</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:05:56 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail, Merkava tanklarının bakımı için 42 milyon dolarlık anlaşma imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/israil-merkava-tanklarinin-bakimi-icin-42-milyon-dolarlik-anlasma-imzaladi-0rjcxtc1rho</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail Savunma Bakanlığı, savunma sanayi şirketi Ashot Ashkelon ile Merkava tanklarının transmisyon sistemlerinin yenilenmesi ve tedarikine yönelik 42 milyon dolarlık anlaşma imzalandığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail Savunma Bakanlığından yapılan açıklamada, anlaşma gereğince Ashot Ashkelon Şirketinin Merkava tanklarının transmisyon sistemlerini yaklaşık 42 milyon dolar maliyetle yenileyeceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ashot Ashkelon’un uzmanlık alanı ve proje kapsamı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ashot Ashkelon Şirketinin, Merkava tankı ve Namer zırhlı personel taşıyıcısının da aralarında bulunduğu zırhlı araçlar için tahrik sistemleri, transmisyonlar ve diğer karmaşık ve özgün parçaların üretiminde uzman olduğu kaydedilen açıklamada, bu anlaşmanın, Merkava tankı ve Namer zırhlı personel taşıyıcısı için 1500 ve 1200 beygir gücünde transmisyonların yeniden elden geçirilmesi ve tedarikine yönelik daha geniş bir çalışmanın parçasını oluşturduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Siparişlerin toplam değeri 82 milyon dolar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, proje kapsamında sunulan siparişlerin toplam değerinin şu ana kadar yaklaşık 82 milyon dolara ulaştığı aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı Genel Müdür Yardımcısı ve Savunma Geliştirme Dairesi Başkanı Zeev Landau, yaptığı açıklamada, "Bu anlaşma, savaş boyunca olağanüstü sonuçlar elde eden zırhlı araç filosunun operasyonel hazırlığını artırmaya yönelik kapsamlı çabalarda önemli bir adımı temsil etmektedir." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Merkava tankının kullanımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Merkava tankı, İsrail'in Ekim 2023'te ABD desteğiyle başlattığı iki yıl süren Gazze Şeridi'ne yönelik soykırımda kullandığı en önemli askeri teçhizatlardan biri olarak biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israil-merkava-tanklarinin-bakimi-icin-42-milyon-dolarlik-anlasma-imzaladi-0rjcxtc1rho</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:05:52 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Portekiz’e F-35 seçimi için baskı yapıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-portekize-f-35-secimi-icin-baski-yapiyor-z28qvjlnfs</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’nin, Portekiz’in yeni nesil savaş uçağı tedariki kapsamında F-35A’yı seçmesi yönünde diplomatik baskıyı artırdığı bildirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konu, yalnızca teknik bir platform seçimi değil; NATO içi uyum ve ittifak dengeleri açısından da stratejik önem taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;23 Şubat tarihli habere göre Washington, Lockheed Martin üretimi F-35A’nın Portekiz’in yaşlanan savaş uçağı filosunun yerine en uygun seçenek olduğunu savunarak, kararın NATO birlikte çalışabilirliği ve müttefik uyumu ile örtüştüğünü vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Portekiz Hava Kuvvetleri seçenekleri değerlendiriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Portekiz Hava Kuvvetleri, mevcut savaş uçaklarının yerine geçecek platform için değerlendirme sürecini sürdürüyor. F-35A ABD tarafından güçlü biçimde desteklenen aday olarak öne çıkarken, Lizbon yönetimi görüşmelerini yalnızca Washington ile sınırlı tutmadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Portekiz’in, İsveçli Saab ile Gripen E ve Fransız Dassault Aviation ile Rafale seçenekleri üzerine temaslarını sürdürdüğü aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO bağlamı ve siyasi belirsizlik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savaş uçağı tedarik süreci, Avrupa’da NATO’nun uzun vadeli bütünlüğüne ilişkin tartışmaların sürdüğü bir döneme denk geliyor. Özellikle ABD Başkanı Donald Trump döneminde ittifak taahhütlerine yönelik belirsizliklerin bazı Avrupa ülkelerinde alternatif arayışları tetiklediği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede Portekiz’in alternatif üreticilerle görüşmeler yürütmesi, yalnızca teknik ve mali bir değerlendirme değil; aynı zamanda jeopolitik risklere karşı denge arayışı olarak yorumlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35A’nın sunduğu kabiliyetler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35A, beşinci nesil düşük görünürlüklü (stealth) bir savaş uçağı olarak tasarlandı. Gelişmiş veri füzyonu, ağ merkezli harekât kabiliyeti ve yüksek seviyede NATO birlikte çalışabilirliği, platformun öne çıkan özellikleri arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Halihazırda birçok NATO üyesi ülke tarafından işletilen F-35A, ortak lojistik ve operasyonel entegrasyon avantajı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gripen E ve Rafale alternatifleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Saab üretimi Gripen E ile Dassault Aviation üretimi Rafale ise gelişmiş dördüncü veya “4.5 nesil” olarak tanımlanıyor. Her iki platform da farklı sanayi iş birliği ve teknoloji transferi modelleri sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Portekiz’in Saab ve Dassault ile görüşmelerini sürdürmesi, müzakere gücünü koruma ve uzun vadeli stratejik bağımlılık risklerini değerlendirme amacı taşıdığı şeklinde değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-portekize-f-35-secimi-icin-baski-yapiyor-z28qvjlnfs</guid><pubDate>Thu, 26 Feb 2026 17:05:49 +0300</pubDate></item></channel></rss>