<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 09:35:16 +0000</lastBuildDate><item><title>BAE Systems, ABD Deniz Piyadeleri için 30 adet ek Amfibi Muharebe Aracı üretimi sözleşmesi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/bae-systems-abd-deniz-piyadeleri-icin-30-adet-ek-amfibi-muharebe-araci-uretimi-sozlesmesi-aldi-5ni442x3fib</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, United States Marine Corps için 30 adet ilave Amfibi Muharebe Aracı (ACV) üretimini kapsayan 195 milyon dolarlık yeni bir sözleşme kazandığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son siparişle birlikte ACV-30 varyantı kapsamında verilen toplam araç sayısı 150’nin üzerine çıktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ACV-30, 30 mm top ile artırılmış ateş gücü sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ACV-30 konfigürasyonu, 30 mm otomatik top ile donatılarak amfibi birliklere uzun menzilde hedeflere karşı daha yüksek ateş gücü sağlamak üzere tasarlandı. BAE Systems tarafından yapılan açıklamada, platformun amfibi harekât ortamında hareket kabiliyeti, beka ve görev uyarlanabilirliğini önemli ölçüde artırdığı vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems–ABD Deniz Piyadeleri iş birliği sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems Amfibi Araçlar Başkan Yardımcısı Rebecca McGrane, sözleşmeye ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Bu sözleşme, ABD Deniz Piyadeleri ile olan güçlü ortaklığımızı ve birliklerin ihtiyaç duyduğu kabiliyetleri sahaya kazandırma konusundaki ortak kararlılığımızı ortaya koyuyor. İlave ACV’ler, programın operasyonel gereksinimlerle uyumlu şekilde ilerlemesini sağlayarak Deniz Piyadeleri’nin her türlü göreve hazır olmasına katkı sunuyor.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim ABD’de gerçekleştirilecek, kule entegrasyonu Charleston’da yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems hâlihazırda ACV-Personel ve ACV-Komuta varyantları için sözleşme kapsamında üretim faaliyetlerini sürdürüyor. Ayrıca firma, üç adet üretim temsil kabiliyetine sahip ACV-Kurtarma test aracını da inşa ederek teslim etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ACV-30 programı kapsamındaki çalışmaların Pennsylvania ve South Carolina eyaletlerinde yürütüleceği, 30 mm top kulesinin entegrasyonunun ise Charleston’da hükümet gözetiminde Kongsberg tarafından gerçekleştirileceği belirtildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bae-systems-abd-deniz-piyadeleri-icin-30-adet-ek-amfibi-muharebe-araci-uretimi-sozlesmesi-aldi-5ni442x3fib</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:36:02 +0300</pubDate></item><item><title>TKMS ile Alman Savunma Tedarik Kurumu MEKO A-200 DEU fırkateyn projesi için ön anlaşma imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/tkms-ile-alman-savunma-tedarik-kurumu-meko-a-200-deu-firkateyn-projesi-icin-on-anlasma-imzaladi-0f0tzzdbj2zr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Thyssenkrupp Marine Systems (TKMS) ile Almanya Federal Silahlı Kuvvetleri Teçhizat, Bilgi Teknolojileri ve Hizmet İçi Destek Ofisi (BAAINBw), MEKO A-200 DEU fırkateyn programına ilişkin bir ön anlaşmaya imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında Şubat 2026’dan itibaren kritik hazırlık faaliyetlerinin başlatılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Erken tedarik ve ilk üretim faaliyetleri devreye alınacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmzalanan ön anlaşma, nihai inşa sözleşmesi sonuçlanmadan önce TKMS’nin erken tedarik faaliyetlerine ve ilk üretim çalışmalarına başlamasına imkân tanıyor. Bu kapsamda malzeme temini ve tersanede ilk çelik kesim faaliyetlerinin yürütülmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Proje takvimine göre, nihai inşa sözleşmesinin zamanında imzalanması durumunda MEKO A-200 DEU sınıfı ilk fırkateynin 2029 yılı sonuna kadar Alman Donanması’na teslim edilmesi amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın ilk aşamada Mart ayı sonuna kadar geçerli olacak şekilde, toplamda 50 milyon avroya kadar tedarik ve hazırlık faaliyetlerini kapsadığı belirtildi. İhtiyaç halinde söz konusu tutarın kademeli olarak artırılabileceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Nihai inşa sözleşmesi henüz sonuçlanmadı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS tarafından yapılan açıklamada, ön anlaşmanın MEKO A-200 DEU projesinin resmen başlatıldığını gösterdiği ancak nihai inşa sözleşmesine ilişkin karar sürecinin halen devam ettiği vurgulandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tkms-ile-alman-savunma-tedarik-kurumu-meko-a-200-deu-firkateyn-projesi-icin-on-anlasma-imzaladi-0f0tzzdbj2zr</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:58 +0300</pubDate></item><item><title>Boeing, Endonezya için F-15 savaş uçağı programını durdurdu</title><link>https://gdh.digital/haber/boeing-endonezya-icin-f-15-savas-ucagi-programini-durdurdu-m44nqppfb9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Boeing, Endonezya için yürüttüğü F-15 savaş uçağı tedarik kampanyasını sonlandırdığını resmen açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar, 3 Şubat 2026 tarihinde Singapore Airshow kapsamında kamuoyuna duyuruldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylece, 2023 yılında gündeme gelen 24 adet F-15EX tedarikini kapsayan ve Endonezya Hava Kuvvetleri için planlanan F-15IDN programı belirsizliğe girmiş oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Artık aktif bir kampanya değil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boeing Defense bünyesinde iş geliştirme ve stratejiden sorumlu başkan yardımcısı Bernd Peters, fuar sırasında gazetecilere yaptığı açıklamada, şirketin Endonezya’daki F-15 sürecinden çekildiğini doğruladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Peters, konuya ilişkin olarak şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Endonezya ile F-15 ortaklığımız açısından bakıldığında, bu artık bizim için aktif bir kampanya değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Peters, kararın gerekçelerine dair detay vermekten kaçınırken, sürece ilişkin soruların ABD ve Endonezya hükümetlerine yöneltilmesi gerektiğini belirtti. Açıklamalar ilk olarak Reuters tarafından aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2023’te imzalanan anlaşma rafa kalktı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu program, 2023 yılında Endonezya Savunma Bakanlığı ile Boeing arasında imzalanan ve 24 adet F-15EX savaş uçağının tedarikini öngören anlaşmaya dayanıyordu. Yabancı Askeri Satış (FMS) modeli kapsamında planlanan alım, ABD hükümetinin onayına tabi tutulmuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O dönemde Endonezyalı yetkililer, F-15EX’i ülkenin hava muharebe filosunun modernizasyonunda kilit bir unsur olarak tanımlamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-15IDN özel konfigürasyon olarak planlanmıştı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Endonezya’nın, ABD Hava Kuvvetleri için üretilen F-15EX temel alınarak geliştirilecek özelleştirilmiş bir varyantı tedarik etmesi planlanıyordu. Bu uçakların F-15IDN olarak adlandırılması ve Endonezya’nın operasyonel ihtiyaçlarına göre uyarlanması öngörülüyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ağustos 2023’te taraflar arasında imzalanan niyet belgesiyle süreç resmiyet kazanmış; Endonezya Savunma Tesisleri Ajansı Başkanı Hava Mareşal Yardımcısı Yusuf Jauhari ile Boeing yetkilisi Mark Sears, bu planı kamuoyuna açıklamıştı. Endonezya tarafı, F-15IDN’nin uzun menzilli hava savunma, deniz hedeflerine taarruz ve caydırıcılık kabiliyetlerini güçlendireceğini vurgulamıştı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/boeing-endonezya-icin-f-15-savas-ucagi-programini-durdurdu-m44nqppfb9</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:55 +0300</pubDate></item><item><title>Filipinler Hava Kuvvetleri ek A-29 Super Tucano siparişi verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/filipinler-hava-kuvvetleri-ek-a-29-super-tucano-siparisi-verdi-if1w4erx2f</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Philippine Air Force, hafif taarruz uçağı A-29 Super Tucano için ek bir sipariş verdiğini resmen doğruladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Brezilyalı havacılık şirketi Embraer, 3 Şubat 2026 tarihinde Singapore Airshow kapsamında yaptığı açıklamada, altı adet A-29 Super Tucano için gizli tutulan bir takip siparişinin arkasındaki müşterinin Filipinler olduğunu duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Toplam A-29 filosu 12 uçağa ulaşıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni siparişle birlikte Filipinler Hava Kuvvetleri’nin A-29 Super Tucano filosu 12 uçağa yükselmiş oldu. Filipinler daha önce altı adet Super Tucano’yu envanterine katmıştı. Embraer, ilave siparişin; yakın hava desteği, hafif taarruz, gözetleme, hava-hava önleme ve kontrgerilla operasyonları gibi görevlerde operasyonel kapasiteyi artırmayı hedeflediğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İç güvenlik ve düşük maliyet vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Embraer tarafından yapılan değerlendirmede, A-29 Super Tucano’nun özellikle karmaşık iç güvenlik ortamlarında sürdürülebilir operasyon ihtiyacına yanıt verdiği vurgulandı. Uçağın düşük işletme maliyetleri, uzun süreli havada kalış kabiliyeti ve hassas angajman yetenekleri, seçimde belirleyici unsurlar arasında yer aldı. Sözleşmenin bedeli ve teslimat takvimi ise açıklanmadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hafif taarruz ve ISR görevleri için optimize edilmiş platform&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;A-29 Super Tucano, turboprop motorlu bir hafif taarruz ve ileri seviye eğitim uçağı olarak görev yapıyor. Güçlendirilmiş gövde yapısı, zırh koruması ve entegre aviyonik paketi sayesinde çatışmalı ve tehditli ortamlarda görev icra edebiliyor. Görev gereksinimlerine bağlı olarak makineli tüfekler, roketler ve hassas güdümlü mühimmatlarla donatılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Filipinler için operasyonel esneklik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filipinler Hava Kuvvetleri açısından yeni uçakların, özellikle iç güvenlik ve deniz gözetleme görevlerinde aktif olan mevcut birlikleri güçlendirmesi bekleniyor. Super Tucano’nun kısa ve hazırlıksız pistlerden operasyon yapabilmesi, jet uçaklarının verimli olmadığı uzak ve zorlu coğrafyalarda önemli bir avantaj sağlıyor. Uzun havada kalış süresi ise hedef bölgeler üzerinde sürekli varlık imkânı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Filonun büyümesi tempo ve hazır olma oranını artıracak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Embraer, filonun genişlemesinin uçak kullanılabilirliğini ve operasyon temposunu yükselteceğini belirtti. Eğitim, bakım ve lojistikte ortak platform kullanımı, yaşam döngüsü maliyetlerini düşürürken idame süreçlerini de sadeleştiriyor. Bu yaklaşım, A-29’un dünya genelinde yaygın tercih edilmesinde önemli bir faktör olarak öne çıkıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/filipinler-hava-kuvvetleri-ek-a-29-super-tucano-siparisi-verdi-if1w4erx2f</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:51 +0300</pubDate></item><item><title>MİLGEM’in 9’uncu gemisi TCG Akdeniz denize indirildi</title><link>https://gdh.digital/haber/milgemin-9uncu-gemisi-tcg-akdeniz-denize-indirildi-2veb6gwen19</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MİLGEM Projesi kapsamında inşa edilen 9’uncu gemi, İstif sınıfının ise 5’inci gemisi olan TCG Akdeniz (F-519), Anadolu Tersanesi’nde düzenlenen törenle denize indirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylece MİLGEM Projesi, milli savaş gemisi üretiminde önemli bir eşiği daha geride bıraktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli sistem tercihleri projeye hız kazandırdı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Proje sürecinde, bazı kritik bileşenlerin tedarikinde yaşanan ithalat kaynaklı gecikmeler nedeniyle takvimde aksamalar meydana geldi. Bu kapsamda Savunma Sanayii Başkanlığı, stratejik bir karar alarak gemide kullanılması planlanan ABD menşeli Mk-41 dikey fırlatma sistemi yerine ROKETSAN ve ASELSAN tarafından geliştirilen MİDLAS (Milli Dikey Atım Lançer Sistemi)’nin kullanılmasına karar verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Benzer şekilde, Kanada’dan tedarik edilmesi planlanan helikopter yakalama sistemi yerine STM ve Altınay Savunma tarafından geliştirilen Kuşkapanı Yerli Helikopter Yakalama Sistemi tercih edildi. Bu kararların ardından projenin ilerleme hızı önemli ölçüde arttı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İstif sınıfı gemilerin silah ve sensör donanımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynler, Türk Deniz Kuvvetleri’nin modern harp ihtiyaçları doğrultusunda kapsamlı bir silah ve sensör paketiyle donatılıyor. Sınıfın silah sistemleri şu unsurlardan oluşuyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet 76/62 mm baş topu&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İlk gemide Oto Melara Super Rapid&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2’nci–8’inci gemilerde MKE A.Ş. üretimi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet 35 mm ASELSAN Gökdeniz CIWS&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 16 adet ROKETSAN Atmaca gemisavar füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 16 hücreli MİDLAS sistemi içinde 16 adet HİSAR-D RF hava savunma füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 adet üçlü Mark-32 hafif torpido lançeri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 adet ASELSAN STOP 25 mm uzaktan komutalı silah sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz ve hava operasyon kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı gemiler, çok maksatlı görev profiline uygun şekilde deniz ve hava unsurlarını birlikte kullanabilecek kapasiteye sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda gemilerde:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 adet Sert Karinalı Şişme Bot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet 10 ton sınıfı helikopter&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet döner kanatlı İHA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• konuşlandırılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynlerin temel teknik özellikleri şu şekilde açıklandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 113,2 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Genişlik: 14,4 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Draft: 4,05 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Deplasman: 3.000–3.200 ton&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami hız: +29 knot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ekonomik hız: 14 knot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 14 knot hızda 5.700 deniz mili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ana tahrik sistemi: CODAG&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet GE LM-2500 gaz türbini&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 adet dizel makina (ilk gemide MTU, sonraki gemilerde MAN)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 şaft, CPP pervaneler ve 4 dizel jeneratör&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mürettebat: 123 personel&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İstif sınıfı gemilerin güncel durumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynlerin mevcut durumu şu şekilde sıralanıyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-515) TCG İstanbul – Ocak 2024’te göreve başladı, aktif&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-516) TCG İzmir – Seyir testleri devam ediyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-517) TCG İzmit – Denize indirildi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-518) TCG İçel – Denize indirildi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-519) TCG Akdeniz – Denize indirildi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-520) TCG Karadeniz – İnşa aşamasında&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-521) TCG Ege – İnşa aşamasında&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-522) TCG Marmara – İnşa aşamasında&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MİLGEM’de ikinci dörtlü tamamlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MİLGEM Projesi kapsamında 9, 10, 11 ve 12’nci gemiler TCG Akdeniz, TCG Karadeniz, TCG Ege ve TCG Marmara adlarını taşıyacak. İlk İstif sınıfı gemi olan TCG İstanbul, Ocak 2024’te Türk Deniz Kuvvetleri envanterine girerken, devam eden gemiler farklı tersanelerde paralel olarak inşa ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanlığı’nın aldığı kararla, dört adet ilave İstif sınıfı fırkateyn daha inşa edilmesine yönelik süreç de başlatılmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/milgemin-9uncu-gemisi-tcg-akdeniz-denize-indirildi-2veb6gwen19</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:49 +0300</pubDate></item><item><title>Birleşik Krallık, F-35’lerde kill switch iddialarını reddetti</title><link>https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-f-35lerde-kill-switch-iddialarini-reddetti-hyzqwekwd8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Birleşik Krallık Savunma Bakanlığı, Kraliyet Hava Kuvvetleri tarafından kullanılan F-35 savaş uçaklarında ABD ya da üretici firma tarafından uzaktan devreye sokulabilecek bir “kill switch” bulunduğu yönündeki iddiaları reddetti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklama, Lordlar Kamarası’nda yöneltilen sorular üzerine yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Bakanlığı’ndan net mesaj&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lord Empey’in sorusuna yanıt veren Savunma Bakanı Lord Coaker, Avam Kamarası’nda daha önce verilen resmi cevaba atıfta bulunarak, Birleşik Krallık’ın F-35 uçaklarını “İngiliz Savunması’nın uygun gördüğü zaman ve yerde” kullanma konusunda tam operasyonel serbestliğe sahip olduğunu ifade etti. Coaker ayrıca, kritik bazı kabiliyetlerin ülke içinde konuşlandırılabildiğini ve Bakanlığın uçak sistemlerine dair ayrıntılı teknik bilgiye sahip olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üçüncü taraf izni gerekmiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrı bir yanıtta Lord Coaker, Silahlı Kuvvetler için tedarik edilen hiçbir askeri teçhizatın konuşlandırılması veya kullanımı için üçüncü bir taraftan izin alınmasının gerekmediğini belirtti. Bu açıklama, müttefik ülkelerin F-35’lerinin uzaktan devre dışı bırakılabileceği iddialarına doğrudan yanıt niteliği taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD ve üreticiden önceki yalanlamalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu iddialar daha önce de hem United States Department of Defense hem de üretici Lockheed Martin tarafından reddedilmişti. Taraflar, uçakları anında işlevsiz kılabilecek herhangi bir mekanizmanın bulunmadığını defalarca dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kill switch yok, ancak yapısal bağımlılık var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut bulgular, uzaktan anlık devre dışı bırakma iddiasını desteklemese de F-35 programının yapısının daha dolaylı bir bağımlılık ilişkisi yarattığına işaret ediyor. Uçağın tam muharip etkinliği; yazılım güncellemeleri, görev veri dosyaları ve lojistik destek gibi büyük ölçüde ABD tarafından yönetilen sistemlere dayanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ALIS’ten ODIN’e dijital idame altyapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35’lerin bakım ve idamesi, daha önce ALIS, günümüzde ise ODIN adı verilen ABD kontrolündeki dijital sistemler üzerinden yürütülüyor. Bu sistemler; arıza teşhisi, yedek parça yönetimi ve filo sağlığı takibini kapsıyor. Sürekli erişim olmaması durumunda uçakların kısa vadede uçuşa elverişli kalması mümkün olsa da, uzun vadede hazırlık seviyesi ve modernizasyon kabiliyeti kademeli olarak azalabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yazılım ve görev veri dosyaları belirleyici&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35’in sensör füzyonu, elektronik harp ve düşük görünürlük gibi temel avantajları, düzenli yazılım ve görev veri güncellemelerine bağlı bulunuyor. Birleşik Krallık bu güncellemelerin zamanlamasına karar verebilse de, uçağın tüm yazılım altyapısını bağımsız olarak üretmiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-f-35lerde-kill-switch-iddialarini-reddetti-hyzqwekwd8</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:45 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Suudi Arabistan'a F-15'lerin idamesi için yaklaşık 3 milyar dolarlık olası satışı onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-suudi-arabistana-f-15lerin-idamesi-icin-yaklasik-3-milyar-dolarlik-olasi-satisi-onayladi-vsodax94868</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Dışişleri Bakanlığı, Suudi Arabistan'a F-15 uçaklarının idamesiyle ilgili ekipmanların yaklaşık 3 milyar dolarlık olası satışına onay verdiğini bildirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Savunma Bakanlığına (Pentagon) bağlı Savunma Güvenlik İşbirliği Ajansından (DSCA) yapılan açıklamada, Suudi Arabistan'a olası askeri satışın Kongre'ye bildirildiği kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Talep edilen askeri ekipman ve hizmetler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, Suudi Arabistan'ın yedek ve onarım parçaları, yer ekipmanları, çeşitli yazılım hizmetleri, personel eğitimi ve ekipmanları, çeşitli mühendislik, teknik, lojistik hizmet dahil ana savunma teçhizatı kapsamına girmeyen askeri ekipman ve hizmetlerin satın alınmasını talep ettiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, yaklaşık 3 milyar dolar değerindeki olası satışın, "Körfez bölgesinde NATO üyesi olmayan önemli müttefikin" güvenliğini artırarak ABD'nin dış politika ve ulusal güvenlik hedeflerini destekleyeceği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüklenici firma ve caydırıcılık vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şu anda ilgili ekipman ve hizmetlerin sağlanması konusunda başlıca yüklenici bir firmanın bulunmadığı kaydedilen açıklamada, olası satışın Suudi Arabistan'ın caydırıcılık kabiliyetini artıracağı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-suudi-arabistana-f-15lerin-idamesi-icin-yaklasik-3-milyar-dolarlik-olasi-satisi-onayladi-vsodax94868</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:42 +0300</pubDate></item><item><title>CSG ve ASELSAN’dan Avrupa merkezli ortak girişim KORKUT hava savunma sistemi tekerlekli platformda tanıtıldı</title><link>https://gdh.digital/haber/csg-ve-aselsandan-avrupa-merkezli-ortak-girisim-korkut-hava-savunma-sistemi-tekerlekli-platformda-tanitildi-vq9p942mq5o</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Orta Avrupa merkezli savunma ve sanayi grubu CSG Group, iştiraki Excalibur International ile Türkiye’nin savunma elektroniği alanındaki lider şirketlerinden ASELSAN arasında stratejik bir iş birliği anlaşması imzalandığını duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında, Avrupa Birliği merkezli bir ortak girişim kurulması ve KORKUT hava savunma sisteminin Tatra Force 6×6 tekerlekli platformuna entegre edilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Orta ve Doğu Avrupa odaklı savunma iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Taraflardan yapılan açıklamada, söz konusu anlaşmanın Orta ve Doğu Avrupa başta olmak üzere daha geniş bir coğrafyada savunma iş birliğini güçlendirmeyi amaçladığı belirtildi. Kurulacak ortak girişimin; hava savunma, elektronik harp, akıllı mühimmatlar ve sınır güvenliği alanlarında faaliyet göstermesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerelleştirme yaklaşımı doğrultusunda, üretim faaliyetlerinin Çekya ve Slovakya’daki CSG tesislerine kaydırılması öngörülüyor. Bu adımın, Avrupa pazarına yönelik teslimat sürelerini kısaltması ve bölgesel sanayi altyapısını güçlendirmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KORKUT sistemi tekerlekli platformda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İş birliğinin ilk somut çıktılarından biri olarak, KORKUT hava savunma sisteminin Tatra Force 6×6 tekerlekli platformu üzerine entegrasyonu gerçekleştirildi. Sistem, Avrupa’daki benzer kısa menzilli hava savunma çözümlerine alternatif olarak konumlandırılıyor ve özellikle yüksek hareket kabiliyeti ile öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Excalibur International CEO’su Miloš Šivara, KORKUT’un operasyonel avantajlarına dikkat çekerek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KORKUT sistemi, özellikle düşman insansız hava araçlarına karşı modern ve son derece etkili bir hava savunma çözümü sunuyor. Yüksek hassasiyetli ve programlanabilir mühimmat kullanması sayesinde, tek bir İHA’nın etkisiz hale getirilme maliyeti neredeyse o İHA’nın edinim maliyetine denk oluyor. Bu tür bir maliyet etkinliği, klasik füze tabanlı hava savunma sistemleriyle mümkün değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İHA tehdidine karşı maliyet etkin çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;CSG, modern muharebe sahalarında insansız hava sistemlerinin artan rolünün, mobil ve etkili karşı tedbirlere olan ihtiyacı hızla yükselttiğini vurguladı. KORKUT sisteminin, kendini kanıtlamış Tatra platformu ile birleşmesi sayesinde hem hareketli birliklerin korunmasında hem de kritik altyapı savunmasında güçlü bir çözüm sunacağı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/csg-ve-aselsandan-avrupa-merkezli-ortak-girisim-korkut-hava-savunma-sistemi-tekerlekli-platformda-tanitildi-vq9p942mq5o</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:39 +0300</pubDate></item><item><title>Fransa Kara Kuvvetleri’ne 1.000 piyade keşif mikro İHA’sı teslim edildi</title><link>https://gdh.digital/haber/fransa-kara-kuvvetlerine-1000-piyade-kesif-mikro-ihasi-teslim-edildi-s09tjj8aw2l</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fransa Savunma Tedarik Ajansı, düşük maliyetli ve hafif sınıfta yer alan “drone du combattant” mikro insansız hava araçlarından 1.000 adedini Fransa Kara Kuvvetleri’ne teslim etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat, Haziran 2025’te Fransız savunma sanayii şirketi Harmattan AI ile imzalanan sözleşme kapsamında gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hızlandırılmış tedarik programının ilk dilimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Direction générale de l’armement tarafından yapılan açıklamaya göre, söz konusu teslimat geçen yıl başlatılan hızlı tedarik programının ilk aşamasını oluşturuyor. Sipariş, 30 Haziran 2025 tarihinde verilmiş, Avrupa çapında Şubat 2025’te yayımlanan ihale çağrısından bir yıldan kısa süre sonra sistemler ordu envanterine girmiş oldu. Bu durum, Fransa’nın sadeleştirilmiş gereksinimler ve kamu–sanayi iş birliğine dayalı yeni tedarik yaklaşımını yansıtıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Taktik seviyede keşif kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Drone du combattant” olarak adlandırılan sistemin 1,8 kilogram ağırlığında olduğu, 2 kilometrenin üzerinde menzile ve yaklaşık 40 dakika havada kalış süresine sahip olduğu belirtildi. Optronik gözlem sensörleriyle donatılan mikro İHA’lar, gündüz ve gece koşullarında geniş alanlarda ve zorlu arazilerde keşif ve gözetleme yapılmasına imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DGA, sistemlerin küçük birliklerin taktik seviyede organik hava keşif kabiliyeti kazanmasını hedeflediğini vurguladı. Bu sayede piyade unsurlarının, üst kademelere bağlı kalmadan hızlı durumsal farkındalık elde edebileceği; emniyet, keşif ve intikal planlamasını daha etkin şekilde yapabileceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli üretim ve sanayi iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mikro İHA’ların tasarım ve montajı Fransa’da faaliyet gösteren Harmattan AI tarafından gerçekleştiriliyor. Kızılötesi kameraların ise Fransız firması LYNRED tarafından sağlandığı açıklandı. Bu yapı, Fransa’nın savunma sanayiinde yerli üretim ve tedarik zinciri egemenliğini güçlendirme politikasının bir parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ORION 2026 tatbikatında öncelikli kullanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DGA’nın açıklamasına göre ilk 1.000 mikro İHA, yüksek yoğunluklu harekât senaryolarına odaklanan geniş çaplı ORION 2026 tatbikatına katılacak birliklere öncelikli olarak tahsis edilecek. Bunun yanı sıra sistemlerin, ordu genelinde eğitim ve operasyonel hazırlık faaliyetlerinde de kullanılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/fransa-kara-kuvvetlerine-1000-piyade-kesif-mikro-ihasi-teslim-edildi-s09tjj8aw2l</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:37 +0300</pubDate></item><item><title>RTX ve Pentagon arasında yeni dönem yüksek talep gören füzelerde üretim hızlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/rtx-ve-pentagon-arasinda-yeni-donem-yuksek-talep-goren-fuzelerde-uretim-hizlaniyor-z0o83m0p98</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD savunma sanayisinin önde gelen şirketlerinden RTX bünyesindeki Raytheon, ABD Savunma Bakanlığı ile imzaladığı beş ayrı uzun vadeli çerçeve anlaşma kapsamında, yüksek talep gören hassas güdümlü mühimmatların üretim kapasitesini önemli ölçüde artırmaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yedi yıla kadar geçerli olacak anlaşmalar, ABD genelinde füze üretimini hızlandırmayı ve teslimat sürelerini kısaltmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş kapsamlı mühimmat portföyü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu çerçeve anlaşmalar; Tomahawk seyir füzesinin kara taarruz ve deniz taarruz varyantlarını, AMRAAM hava-hava füzelerini, SM-3 Block IB ve SM-3 Block IIA önleyicilerini ve Standard Missile-6’yı kapsıyor. RTX, bu adımın küresel ölçekte artan talebe yanıt niteliği taşıdığını ve daha önce tesis, teknoloji ve insan kaynağına yapılan yatırımların ardından uzun vadeli bir üretim stratejisinin resmileştirildiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim rakamlarında dikkat çekici artış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket tarafından yapılan açıklamaya göre, yeni çerçeveler kapsamında yıllık üretim kapasitesi 1.000 adedin üzerinde Tomahawk füzesi, en az 1.900 AMRAAM ve 500’ün üzerinde SM-6 füzesine çıkarılacak. Ayrıca SM-3 Block IIA üretimi artırılırken, SM-3 Block IB üretim süreci de hızlandırılacak. RTX, kapsama giren bazı mühimmat türlerinde üretimin mevcut seviyelerin iki ila dört katına kadar çıkmasının beklendiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tedarik zinciri ve teslimat süresine odaklanma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RTX yetkilileri, bu yaklaşımın tedarik zinciri istikrarını güçlendirmeyi ve teslimat sürelerini kısaltmayı amaçladığını ifade etti. Şirket, söz konusu düzenlemeler sayesinde “tarihsel olarak yüksek” olarak nitelendirdiği üretim seviyelerinin sürdürülebileceğini belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD genelinde üretim merkezleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üretim faaliyetleri, Raytheon’un Arizona eyaletindeki Tucson, Alabama’daki Huntsville ve Massachusetts’teki Andover tesislerinde yürütülecek. Şirketten yapılan açıklamada, “Savunma sanayi altyapısının güçlendirilmesine ve ABD’de istihdam yaratılmasına yönelik güçlü taahhüt doğrultusunda, RTX teknolojiye, tesislere ve iş gücüne yatırım yapmayı sürdürecek” ifadelerine yer verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yönetimden stratejik ortaklık vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RTX İcra Kurulu Başkanı ve Yönetim Kurulu Başkanı Chris Calio, anlaşmaların önemine dikkat çekerek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu anlaşmalar, devlet ile sanayi arasındaki iş birliğinin kritik teknolojilerin daha hızlı teslim edilmesi için nasıl yeniden tanımlanabileceğini gösteriyor. Yönetimin Tedarik Dönüşüm Stratejisi’nin doğrudan bir sonucu olan bu süreçten gurur duyuyoruz. ABD’nin ve müttefiklerinin bugün ve gelecekte belirleyici üstünlüğe sahip olmasını desteklemeye devam edeceğiz.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rtx-ve-pentagon-arasinda-yeni-donem-yuksek-talep-goren-fuzelerde-uretim-hizlaniyor-z0o83m0p98</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:34 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Kongresi 839 milyar dolarlık savunma bütçesini onayladı tasarı Beyaz Saray’a gönderildi</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-kongresi-839-milyar-dolarlik-savunma-butcesini-onayladi-tasari-beyaz-saraya-gonderildi-p1pyse32l99</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Kongresi, 2026 mali yılına yönelik 839 milyar dolarlık savunma bütçesini kabul ederek tasarıyı ABD Başkanı Donald Trump’ın onayına sundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma paketi, Pentagon’un talep ettiğinden 8 milyar dolar daha fazla kaynak öngörürken, silahlı kuvvetlerin modernizasyonuna yönelik kapsamlı harcama kalemleri içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Temsilciler Meclisi ve Senato süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bütçe tasarısı, 3 Şubat’ta Temsilciler Meclisi’nde yapılan oylamada 217’ye karşı 214 oyla kabul edildi. Tasarı, beş diğer federal kuruma yönelik ödenekleri de içeren sınırlı kapsamlı bir bütçe paketinin parçası olarak ele alındı. Senato’nun İç Güvenlik Bakanlığı’na ilişkin geçici finansman düzenlemesini eklemesinin ardından tasarı yeniden Temsilciler Meclisi gündemine geldi ve nihai onay süreci tamamlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hükümet kapanması sınırlı kaldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Temsilciler Meclisi’nin Şubat ayı başına kadar toplanmaması nedeniyle bazı federal kurumlarda dört günlük kısmi faaliyet durdurma yaşandı. Ancak bu süreç, geçtiğimiz yıl Pentagon’da yüz binlerce sivil personelin izne çıkarıldığı uzun süreli kapanmaya kıyasla sınırlı etki yarattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava ve uzay modernizasyonu ön planda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Onaylanan savunma bütçesi, ABD Hava Kuvvetleri ve Uzay Kuvvetleri’nin modernizasyon projelerine önemli kaynaklar tahsis ediyor. Bu kapsamda F-35 ve F-47 savaş uçakları, B-21 stratejik bombardıman uçağı ve Sentinel kıtalararası balistik füze programları için milyarlarca dolarlık ödenek ayrıldı. Ayrıca F-35 ve F135 motorlarına yönelik yedek parça alımları, Compass Call uçakları ve C-130J nakliye uçakları için ek finansman sağlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Altın Kubbe programına ek kaynak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bütçe paketinde, entegre uzay ve füze savunma mimarisi olarak tanımlanan Altın Kubbe girişimi için 13,4 milyar dolarlık ilave kaynak yer aldı. Bu program, Pentagon’un temel bütçe talebinde bulunmamasına rağmen, daha önce onaylanan uzlaşma fonları üzerinden destekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede Lockheed Martin, “Golden Dome for America” programı kapsamında geliştirilecek sistemlere destek vermeye hazır olduğunu bildirdi. Şirket, artan hava ve füze tehditlerine karşı ABD ana karasının korunmasını hedefleyen çok katmanlı bir savunma mimarisi oluşturulmasına katkı sunmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-kongresi-839-milyar-dolarlik-savunma-butcesini-onayladi-tasari-beyaz-saraya-gonderildi-p1pyse32l99</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:31 +0300</pubDate></item><item><title>AKATA ve TAYFUN füzelerinde teslimat süreci hız kazandı</title><link>https://gdh.digital/haber/akata-ve-tayfun-fuzelerinde-teslimat-sureci-hiz-kazandi-qa8s40bx5ch</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, 2025 yılı itibarıyla AKATA ve TAYFUN başta olmak üzere birçok yeni ürünün seri üretimine geçildiğini, bu sistemlerin teslimatlarının devam ettiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN Genel Müdürü Murat İkinci, mevcut projelerin teslimat süreci sürerken yeni ürünlere yönelik geliştirme faaliyetlerinin de eş zamanlı olarak yürütüldüğünü belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AKATA füzesi denizaltılara uzun menzilli vurucu güç kazandırıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AKATA, ATMACA gemisavar füzesinin kapsüllü denizaltıdan atılan versiyonu olarak ROKETSAN tarafından geliştirildi. Füze, Türk Donanması denizaltılarına 250 km’nin üzerinde menzilde düşman gemilerine karşı taarruz kabiliyeti kazandırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AKATA, denizaltılardan güdümlü seyir füzesi atışı yapılabilmesi amacıyla özel olarak tasarlandı. Füze, 15 ila 60 metre derinlikteki 533 mm torpido tüplerinden, kapalı kapsül içinde su altından fırlatılıyor. Su yüzeyine çıkmasının ardından kapsül ayrılıyor ve füze, katı yakıtlı itici ile hız kazanarak turbojet motoru devreye alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AKATA teknik özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluğu: 7 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ağırlığı: 1.200 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Çapı: 533 mm&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzili: 250 km+ olarak planlandığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Füze, ataletsel seyrüsefer, GPS, barometrik ve radar altimetre ile aktif radar arayıcı başlık içeren entegre bir güdüm sistemine sahip. Veri bağı sayesinde hedef güncelleme, yeniden saldırı ve görev iptali gibi kabiliyetler sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AKATA’nın, Kale AR-GE tarafından geliştirilen KTJ-3200 turbojet motoru ile üretilmesi planlanıyor. Sistem, hem hareketli su üstü hedeflerine hem de sabit kıyı ve kara hedeflerine karşı kullanılabilecek şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TAYFUN füzesi derin hedeflere karşı yüksek hassasiyet sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN’ın kara sistemleri portföyünde yer alan TAYFUN Füzesi, derin ve stratejik hedeflere karşı yüksek etki oluşturmak üzere geliştirildi. Hipersonik seviyelere ulaşan seyir hızı sayesinde, füze hava savunma sistemlerinden etkilenmeden hedefe ulaşabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TAYFUN, kısa sürede atışa hazır hale gelmesi ve ateş gücünün hızlı şekilde farklı bölgelere kaydırılabilmesi sayesinde harekât esnekliği sağlıyor. Elektronik harp ortamında görev yapabilmesi için karıştırmaya karşı yüksek dayanım sunuyor ve gece-gündüz, her hava koşulunda kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TAYFUN teknik özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TAYFUN füzesinin öne çıkan teknik özellikleri şöyle:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 280 km+&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 6,5 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Çap: 610 mm&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ağırlık: 2.300 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Güdüm: Koordinata güdüm&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• CEP: ≤ 10 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hedef seti içerisinde hava savunma füze sistemleri, komuta kontrol merkezleri, askeri uçak hangarları, yumuşak zırhlı ve zırhsız hedefler ile kritik askeri ve stratejik tesisler bulunuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/akata-ve-tayfun-fuzelerinde-teslimat-sureci-hiz-kazandi-qa8s40bx5ch</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:28 +0300</pubDate></item><item><title>Leonardo ile Endonezya arasında M-346 Block 20 için niyet mektubu imzalandı</title><link>https://gdh.digital/haber/leonardo-ile-endonezya-arasinda-m-346-block-20-icin-niyet-mektubu-imzalandi-3cfcum4rhre</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalyan savunma ve havacılık şirketi Leonardo, Endonezya Hava Kuvvetleri’nin eğitim ve hafif muharebe ihtiyaçlarını karşılamaya yönelik önemli bir adım attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, Endonezya Savunma Bakanlığı ve yerel ortak PT ESystem Solutions Indonesia ile M-346 F “Block 20” uçağının tedariki ve desteklenmesine ilişkin bir niyet mektubu imzaladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Singapur Havacılık Fuarı’nda duyuruldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu niyet mektubu, 2026 Singapur Havacılık Fuarı kapsamında kamuoyuna açıklandı. Anlaşmanın, Endonezya Hava Kuvvetleri’nin operasyonel eğitim ve hafif muharebe görevlerine yönelik gereksinimlerini karşılamayı amaçladığı belirtildi. Leonardo tarafından yapılan açıklamada, sürecin Endonezya’nın daha geniş kapsamlı filo modernizasyon programının bir parçası olduğu vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yaşlanan platformların yerini alması hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Niyet mektubu, Endonezya Savunma Bakanlığı’nın M-346 platformunu eğitim ve muharebe kabiliyetlerindeki eksiklikleri gidermek üzere seçmesinin ardından imzalandı. Program kapsamında, başta Hawk tipi uçaklar olmak üzere yaşlanan platformların, M-346’nın sunduğu gelişmiş teknoloji ve performans avantajlarıyla değiştirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerelleştirme ve insan kaynağı geliştirme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Taraflar arasında varılan mutabakat, sadece uçak tedarikini değil; bakım, onarım, modernizasyon ve eğitim faaliyetlerinin Endonezya’da yerelleştirilmesini de kapsıyor. Ayrıca, insan kaynağı geliştirme ve yerel kabiliyetlerin artırılmasına yönelik iş birliği unsurları da anlaşmanın önemli başlıkları arasında yer alıyor. Taraflar, bir sonraki aşamada görüşmeleri derinleştirerek kısa vadede resmi bir tedarik sözleşmesi imzalamayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Block 20 konfigürasyonunun öne çıkan özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M-346 F “Block 20” konfigürasyonu; geniş alanlı göstergeye sahip modern bir kokpit, aktif elektronik taramalı radar, Link 16 veri bağı, elektronik karşı tedbir sistemleri ve yeni nesil silah entegrasyonlarıyla dikkat çekiyor. Platform, yer tabanlı unsurlarla entegre gelişmiş bir uçuş eğitim sistemi sunarken, canlı, sanal ve yapıcı eğitim bileşenlerini bir arada kullanabiliyor. Uçak ayrıca hava-hava, hava-yer görevleri ile havada yakıt ikmali gibi hafif muharebe kabiliyetlerine de sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel kullanım ve operasyonel tecrübe&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo’nun verdiği bilgilere göre M-346 platformu bugüne kadar 150 bin saatin üzerinde uçuş gerçekleştirdi ve dünya genelinde yaklaşık 160 adet satıldı. Uçak, yüksek performanslı ve yeni nesil savaş uçakları için pilot eğitiminde kullanılıyor ve 20 ülke tarafından hizmette ya da tercih edilmiş durumda. İtalya’da ise M-346’nın, İtalyan Hava Kuvvetleri’nin ünlü Frecce Tricolori akrobasi timinin gelecekteki platformu olarak görev yapması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/leonardo-ile-endonezya-arasinda-m-346-block-20-icin-niyet-mektubu-imzalandi-3cfcum4rhre</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:25 +0300</pubDate></item><item><title>Hensoldt, Schakal ve Leopard 2A8 için 400 milyon avroluk dijital optronik siparişi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/hensoldt-schakal-ve-leopard-2a8-icin-400-milyon-avroluk-dijital-optronik-siparisi-aldi-mxn7i5commg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa savunma sanayisinin önde gelen tedarikçilerinden Hensoldt, kara platformlarında dijitalleşmeyi hızlandıran önemli sözleşmelere imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, KNDS ile yaptığı anlaşmalar kapsamında, Schakal olarak bilinen tekerlekli zırhlı araçlar ile Leopard 2A8 ana muharebe tankları için toplam değeri 400 milyon avroyu aşan dijital optronik sistem siparişleri aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Schakal araçları için ana pay&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Siparişlerin en büyük bölümünü, Boxer RCT 30 tabanlı ve Schakal adıyla anılan tekerlekli zırhlı araçların donatılması oluşturuyor. Yaklaşık 290 milyon avro değerindeki bu sözleşme kapsamında Hensoldt, 288 adet tam dijital optronik seti tedarik edecek. Paket; PERI RTWL HD dijital komutan görüş sistemi, WAO HD dijital nişancı görüş sistemi, çok işlevli kendini koruma sistemi ve ilgili görüntüleme ekranlarını içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Leopard 2A8 için ek sözleşme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KNDS, 2025 yılı sonunda Hensoldt’a Leopard 2A8 ana muharebe tankı için de ayrı bir sözleşme verdi. Değeri 110 milyon avronun üzerinde olan bu anlaşma, 178 adet dijital nişangâh sistem setini kapsıyor. Böylece Alman Leopard 2 filosu için tedarik edilen toplam set sayısı 301’e ulaşıyor. Bu tablo, kara platformlarında analog çözümlerden tamamen dijital optroniklere geçişin kararlılıkla sürdüğünü gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yazılım tanımlı savunmaya geçiş vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hensoldt Optronik Bölümü Başkanı Christina Canitz, eş zamanlı siparişlerin stratejik önemine dikkat çekerek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Schakal ve Leopard 2A8 için verilen paralel siparişler, dijital optroniklerin artık Yazılım Tanımlı Savunma’nın kilit unsurlarından biri haline geldiğini gösteriyor. Platformlar arası kullanılabilen, yazılım destekli görüş sistemlerimizle ağ merkezli ve geleceğe hazır muharebe araçlarının temelini atıyor, modern silahlı kuvvetlerin operasyonel hazırlığını kalıcı biçimde güçlendiriyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş görüş ve ağ kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemlerin merkezinde yer alan stabilize PERI RTWL HD dijital komutan görüş sistemi; hareket hâlindeyken dahi, toz, sis ve düşük görüş koşullarında çevresel farkındalık ve hedef tespit imkânı sunacak şekilde tasarlandı. Leopard 2 platformunda kazanılan tecrübeye dayanan sistem, farklı platformlarda ortak kullanım için geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PERI RTWL HD’yi tamamlayan WAO HD dijital nişancı görüş sistemi ise yüksek çözünürlüklü görüntü, genişletilmiş görüş alanı ve geliştirilmiş stabilizasyon özellikleri sağlıyor. Şirketin verdiği bilgiye göre, bu dijital mimari; görüntü füzyonu, video takibi ve komuta-kontrol sistemleriyle ağ entegrasyonu gibi ileri fonksiyonlara olanak tanıyarak muharebe etkinliği ve hayatta kalabilirliği artırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimat takvimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sensör paketlerinin teslimatlarının 2027 yılında başlaması planlanıyor. Puma kulesi için prototiplerin hâlihazırda teslim edildiği belirtilirken, Schakal araçlarına yönelik seri üretim teslimatlarının 2027’nin dördüncü çeyreğinde başlaması öngörülüyor. Bu takvim, Avrupa kara kuvvetlerinde dijital optroniklerin yaygınlaşmasında yeni bir döneme işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hensoldt-schakal-ve-leopard-2a8-icin-400-milyon-avroluk-dijital-optronik-siparisi-aldi-mxn7i5commg</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:22 +0300</pubDate></item><item><title>MKE, Tolga YHSS kapsamında Mısır ile 350 milyon dolarlık anlaşmaya imza attı</title><link>https://gdh.digital/haber/mke-tolga-yhss-kapsaminda-misir-ile-350-milyon-dolarlik-anlasmaya-imza-atti-9891wtb2r6k</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE tarafından dronlar başta olmak üzere hava tehditlerine karşı geliştirilen MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi, kısa süre önce Katar’a gerçekleştirilen ihracatıyla uluslararası alanda etkinliğini ve operasyonel başarısını ortaya koymuştu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE ile Mısır Savunma Bakanlığı arasında yapılan imzalanan sözleşme neticesinde MKE Tolga YHSS, Katar’dan sonra Mısır’a da 130 milyon Dolarlık ihracat başarısına imza attı. Art arda gelen söz konusu ihracat başarıları, MKE TOLGA YHSS’nin sürdürülebilir ihracat kabiliyetini, sahadaki performansını ve küresel pazardaki üstün rekabet gücünü teyit eden önemli bir referans niteliği taşımaktadır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dünyanın yakın takibe aldığı MKE Tolga’nın özellikleri neler?&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Günümüz harp sahasında artan hava tehditlerine karşı (İHA ve taktik dron tehditlerine, akıllı mühimmat ve seyir füzeleri) yerli ve millî imkanlarla geliştirdiğimiz MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi ‘ETKİLİ-BASİT-UCUZ’ (EBU) yaklaşımıyla yerli ve millî imkanlarla geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Komuta kontrol sistemi, radar, elektro-optik, elektronik karıştırıcı, farklı kalibredeki silah sistemleri ve bu silah sistemler için özel geliştirilen mühimmatı ile entegre bir çözüm sunan MKE TOLGA, havadaki tehdit unsurlarını ‘Soft-Kill (elektronik)’ ve ‘Hard-Kill (fiziki müdahale)’ yöntemleriyle iki farklı şekilde imha ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Soft-kill müdahalede tespit edilen tehdit dronlar 10 kilometreye kadar jammer aracılığıyla sinyal karıştırılarak düşürülürken, Hard-Kill müdahale ise MKE tarafından geliştirilen 12.7 mm, 20 mm, 35 mm silah sistemleri ve yine MKE tarafından özel olarak geliştirilen anti dron mühimmatı kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnfilak süre ve mesafesi optimize edilebilen anti-dron mühimmat, sahip olduğu parçacıklı yapısı ile hedef çevresinde metal bir bulut oluşturarak tehdit dronları imha ediyor. 35 mm anti-dron mühimmatı 3 bin metreye kadar etkili angajman imkânı sunarken, 20 mm parçacıklı anti-dron mühimmatı ile 1000 metre, 12.7 mm parçacıklı anti-dron mühimmatı ile 300 metre menzilde yer alan hedefler etkisiz hale getirilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Manuel, yarı otonom ve tam otonom seçenekleriyle görev icra edebilen MKE TOLGA, modüler tasarımı sayesinde sabit tesislere, mobil platformlara, zırhlı ya da zırhsız araçların yanı sıra deniz platformlarına da entegre edilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE’den Mısır’a 155 mm uzun menzilli topçu mühimmatı fabrikası kurulumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE tarafından Mısır Savunma Bakanlığı ile imzalanan sözleşme kapsamda 155 mm Uzun Menzilli Topçu Mühimmat Fabrikası Kurulumu gerçekleştirilmesine yönelik sözleşme imzaladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE tarafından 8 ülkede kurulan fişek üretim tesislerine bir yenisi daha eklendi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE, Mısır Savunma Bakanlığı ile Mısır’da 7.62 mm ve 12.7 mm fişek üretim tesisi kurulmasına yönelik sözleşme imzaladı. Böylelikle MKE; Avrupa, Amerika, Asya ve Afrika’nın da dahil olduğu 4 kıta 8 ülkede fişek üretim tesislerine Mısır’ı da ekleyerek toplam 9 ülkeye ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE Mısır’da şirket kuruyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kurulumu yapılacak üretim tesislerin yönetimi ve Mısır ile bölge coğrafyasında ihracat potansiyelinin artırılması maksadıyla MKE ile Mısır makamları arasında ortak şirket kurulmasına yönelik anlaşmaya varıldı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mke-tolga-yhss-kapsaminda-misir-ile-350-milyon-dolarlik-anlasmaya-imza-atti-9891wtb2r6k</guid><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 12:35:19 +0300</pubDate></item></channel></rss>