<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Mon, 02 Mar 2026 07:43:06 +0000</lastBuildDate><item><title>Türkiye 2 bin kilometre menzilli füze geliştiriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiye-2-bin-kilometre-menzilli-fuze-gelistiriyor-3ntzi468y4f</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sanayi ve Teknoloji Bakanı Mehmet Fatih Kacır, Türkiye’nin savunma sanayiinde uzun menzilli füze sistemleri ile entegre hava savunma projeleri üzerinde çalışmalarını sürdürdüğünü açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizli’de düzenlenen bir programda konuşan Kacır, “2 bin kilometre menzilli füzeler geliştiriyoruz. Kendi hava sahamızı kendi imkânlarımızla koruyacağımız radar sistemleri, hava savunma sistemleri, sistemler sistemi Çelik Kubbe’yi geliştiriyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzilli füze geliştirme çalışmaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin savunma sanayiinde yerlilik oranını artırma hedefi doğrultusunda kritik projelere odaklandığını belirten Kacır, uzun menzilli füze sistemlerinin geliştirilmesinin stratejik önem taşıdığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayiinde daha güçlü bir yapıya ulaşacaklarını dile getiren Kacır, yürütülen projelerin tamamlanmasıyla birlikte Türkiye’nin caydırıcılık kapasitesinin artacağını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çelik Kubbe konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kacır’ın açıklamalarında “Çelik Kubbe” olarak adlandırılan entegre hava savunma mimarisi öne çıktı. Bu yapının; radar sistemleri, farklı irtifa katmanlarında görev yapacak hava savunma unsurları ve komuta kontrol altyapısının bütünleşik bir yapı altında toplanmasını hedeflediği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Kendi hava sahamızı kendi imkânlarımızla koruyacağımız sistemleri geliştiriyoruz” diyen Kacır, savunma projelerinde dışa bağımlılığın azaltılmasının temel hedeflerden biri olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerlileşme ve savunma ekosistemi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin geçmişte savunma alanında çeşitli ambargo ve kısıtlamalarla karşı karşıya kaldığını ifade eden Kacır, bu süreçlerin yerli ve millî üretim kapasitesinin geliştirilmesini hızlandırdığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son yıllarda insansız hava araçları, hava platformları ve hava savunma sistemleri alanında önemli projelerin hayata geçirildiğini belirten Kacır, savunma sanayiindeki atılımların devam edeceğini kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakan Kacır’ın açıklamaları, Türkiye’nin uzun menzilli füze sistemleri ile katmanlı ve entegre hava savunma altyapısını eş zamanlı geliştirme stratejisini sürdürdüğünü ortaya koyuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiye-2-bin-kilometre-menzilli-fuze-gelistiriyor-3ntzi468y4f</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:44:10 +0300</pubDate></item><item><title>Birleşik Krallık, Leonardo helikopter anlaşmasını hala değerlendiriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-leonardo-helikopter-anlasmasini-hala-degerlendiriyor-0xvgqxzrwbxm</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Birleşik Krallık, İtalyan şirketi Leonardo’ya 1 milyar pound değerinde yeni askeri helikopter filosu tedarik sözleşmesi vermeyi henüz karara bağlamadı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo AW249 Fenice&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı, karar için son tarihin iki gün içinde dolacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Son teklif ve fabrika durumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Leonardo, Birleşik Krallık’ın güneybatısındaki son askeri helikopter üretim tesisine sahip ve sözleşmeyi alamazsa, 3.000 çalışanı bulunan fabrikanın kapanacağını belirtiyor. Teklifin son teslim tarihi 1 Mart olarak açıklandı. Yetkililer, hükümet ile Leonardo arasında önümüzdeki günlerde ek görüşmelerin yapılmasının muhtemel olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bakanlıktan açıklama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanlığı sözcüsü, “Birleşik Krallık’ın Yeni Orta Sınıf Helikopter programı devam ediyor ve nihai tedarik kararları henüz verilmedi. Sonuç, uygun zamanda açıklanacak” dedi. Sky News, Savunma Bakanı John Healey’in Yeovil’deki fabrikayı ziyaret ederek anlaşmayı duyurmasının planlandığını ancak Maliye Bakanlığı onayı olmadığı için iptal edildiğini bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yatırım planı ve bütçe tartışmaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hükümet, helikopter sözleşmesini vermeden önce savunma yatırım planını netleştirmesi gerektiğini daha önce açıklamıştı. Ancak bu plan, medyada 28 milyar poundluk bütçe açığı iddialarıyla birlikte sonbahardan beri gecikiyor. Başbakan Keir Starmer, savunma harcamalarını artırma sözü vermişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeovil tesisi ve önemi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeovil tesisi 1915’te Westland adıyla kurulmuş ve I. Dünya Savaşı’nda kullanılan uçakları üretmişti. 1950’lerden itibaren helikopter üretimine geçmiş ve yakın dönemde Merlin ile Apache helikopterlerini üretmişti. Tesis, 3.000 doğrudan istihdam sağlarken, tedarik zincirindeki 9.000 ek iş gücünü de destekliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-leonardo-helikopter-anlasmasini-hala-degerlendiriyor-0xvgqxzrwbxm</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:44:06 +0300</pubDate></item><item><title>YFQ-44A tek uçuşta iki farklı otonomi yazılımıyla test edildi</title><link>https://gdh.digital/haber/yfq-44a-tek-ucusta-iki-farkli-otonomi-yazilimiyla-test-edildi-jwnhmdb53n8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD merkezli savunma teknolojileri şirketi Anduril Industries, YFQ-44A hava aracının tek bir sorti sırasında iki farklı görev otonomi yazılım paketiyle başarıyla uçtuğunu açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, testin ABD Hava Kuvvetleri’nin Collaborative Combat Aircraft (CCA) programı kapsamında önemli bir aşamayı temsil ettiğini bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hivemind ve Lattice aynı sortide devreye alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçağın ilk yarı otonom uçuşundan dört ay sonra gerçekleştirilen testte YFQ-44A, kalkışın ardından otonom şekilde belirlenen bir noktaya intikal etti ve burada Shield AI tarafından geliştirilen Hivemind görev otonomi yazılımı aktive edildi. Hivemind, önceden tanımlanan test senaryolarını tamamladıktan sonra sistem sorunsuz biçimde Anduril’in Lattice for Mission Autonomy yazılımına geçti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lattice yazılımı da aynı test parametrelerini icra ederek uçuşu güvenli inişle tamamladı. Şirket, bu geçişin platformun modüler yapısını ve farklı yazılım mimarilerinin entegrasyon kabiliyetini ortaya koyduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CCA programında açık mimari yaklaşımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anduril, Nisan 2024’te CCA kapsamında prototip üretimi için seçildiğini ve bu tarihten 556 gün sonra yarı otonom uçuşun gerçekleştirildiğini açıkladı. Ayrı bir firma tarafından geliştirilen otonomi yazılımının entegrasyonunun, Autonomy Government Reference Architecture (A-GRA) standardının erken aşamada hem platforma hem de yazılım sistemlerine uygulanması sayesinde mümkün olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri, CCA programını açık donanım ve yazılım mimarileri temelinde yapılandırarak farklı kabiliyetlerin hızlı biçimde entegre edilmesini hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yoğun entegrasyon ve test süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anduril ve Shield AI mühendislerinin, Hivemind yazılımını YFQ-44A’nın uçuş kontrol sistemine entegre etmek için yakın iş birliği içinde çalıştığı belirtildi. Uçuş öncesinde yazılım-döngü-içi ve donanım-döngü-içi testlerin kapsamlı şekilde gerçekleştirildiği aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sırasında Hivemind’in, gelecekteki harekât konseptlerini temsil eden karmaşık test noktalarını yönettiği ve yazılımın beklendiği performansı gösterdiği kaydedildi. Şirket, bu sonucun entegrasyon ve geliştirme yaklaşımını doğruladığını ifade etti.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/yfq-44a-tek-ucusta-iki-farkli-otonomi-yazilimiyla-test-edildi-jwnhmdb53n8</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:44:02 +0300</pubDate></item><item><title>Kanada, Victoria sınıfı denizaltılar için dijital periskop sözleşmesi verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/kanada-victoria-sinifi-denizaltilar-icin-dijital-periskop-sozlesmesi-verdi-msr0u2nkn1o</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada Ulusal Savunma Bakanlığı, Safran Trusted 4D Canada Inc. ile Kraliyet Kanada Donanması envanterindeki Victoria sınıfı denizaltılara dijital periskop tedarikini kapsayan 118 milyon dolar değerinde bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında dijital periskopların teslimatı, ilk hizmete giriş desteği, işletme ve bakım eğitimleri ile gemi üzeri yedek parça ve test ekipmanları yer alıyor. Yeni sistemlerin Kraliyet Kanada Donanması’nın istihbarat toplama, gözetleme ve keşif kabiliyetlerini artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Periskopların montajına 2030 yılında başlanması ve 2033 yılı sonuna kadar tamamlanması planlanıyor. Hizmete yönelik destek faaliyetleri ise ilk deniz denemelerinin tamamlanmasının ardından başlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Victoria sınıfı denizaltılar modernize ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada’nın dört Victoria sınıfı denizaltısı, ülkenin su altı gözetleme kapasitesinin temel unsurlarını oluşturuyor. Gizlilik esasına dayalı görevler icra edebilen ve uzun mesafelerde devriye faaliyetleri yürütebilen bu denizaltılar; uyuşturucu kaçakçılığı, kaçakçılık ve deniz kirliliği vakalarını soruşturmak ve ulusal ile uluslararası operasyonlarda görev almak için kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denizaltılar 1998 yılında Birleşik Krallık’tan satın alınmış ve 2000–2004 yılları arasında Kanada’ya teslim edilmişti. Victoria, Windsor ve Corner Brook kısa süre içinde hizmete alınırken, 2004 yılında meydana gelen yangın ve sonrasındaki onarım süreci nedeniyle Chicoutimi 2015’te aktif göreve başladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2030’lu yıllara kadar hizmet ömrü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;VCM (Victoria Class Modernization) programı ile denizaltıların 2030’lu yılların ortası ve sonuna kadar operasyonel kalması hedefleniyor. Program 12 ayrı ekipman modernizasyon projesinden oluşuyor; dokuzu uygulama aşamasında, üçü tanımlama safhasında bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ekipman tedariki ve hizmet içi destek süreçlerinin çoğu ayrı sözleşmelerle yürütülürken, platform entegrasyonu ve montaj çalışmaları Kanada sanayii ile yapılan uzun vadeli Victoria In-Service Support Contract kapsamında yönetiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kanada-victoria-sinifi-denizaltilar-icin-dijital-periskop-sozlesmesi-verdi-msr0u2nkn1o</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:57 +0300</pubDate></item><item><title>Rheinmetall Mobile Systeme Danimarka’ya beş adet Role 2 sahra hastanesi tedarik edecek</title><link>https://gdh.digital/haber/rheinmetall-mobile-systeme-danimarkaya-bes-adet-role-2-sahra-hastanesi-tedarik-edecek-hc1hcn4ly19</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman savunma sanayii şirketi Rheinmetall’in iştiraki Rheinmetall Mobile Systeme, Danimarka Savunma Bakanlığı’na bağlı tedarik otoritesi ile beş adet Role 2 sahra hastanesinin teslimatını kapsayan bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket tarafından yapılan açıklamaya göre, 2025 yılının dördüncü çeyreğinde kayda geçirilen sözleşmenin bedeli “çift haneli milyon avro” seviyesinde bulunuyor. Tüm sistemlerin iki yıl içinde teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üç Role 2B Basic ve iki Role 2E Enhanced konfigürasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sipariş kapsamında üç adet Role 2B Basic ve iki adet Role 2E Enhanced konfigürasyonunda sahra hastanesi yer alıyor. Tamamen konteynerize edilen Role 2B Basic sistemleri, kamyonlar üzerine entegre edilmiş mobil yapısıyla hızlı konuşlanma ve kısa sürede operasyonel hazır olma imkânı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Her bir Role 2B paketi ayrıca çadır tabanlı bir Forward Module içeriyor. Bu modül, Basic konfigürasyonu tamamlayıcı unsur olarak kullanılabildiği gibi bağımsız şekilde de görev yapabiliyor. Travma sistemi; tam teşekküllü teşhis ve cerrahi müdahale kapasitesi sağlayarak yaralı personelin cephe hattına yakın bölgelerde stabilize edilmesine ve daha gerideki sağlık tesislerine güvenli sevkine imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Enhanced versiyonda artırılmış cerrahi ve yoğun bakım kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Role 2E Enhanced konfigürasyonu, Basic versiyona kıyasla iki kat ameliyathane ve yoğun bakım kapasitesi sunuyor. Bu yapılandırmada ayrıca bilgisayarlı tomografi (BT) cihazı, laboratuvar ve eczane konteynerleri ile diş tedavi ünitesi gibi ek kabiliyetler bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tüm konteynerlerin, askerî çevre koşullarına ve nakliye süreçlerinin zorluklarına dayanacak şekilde tasarlandığı ve sahada test edilmiş sistemler olduğu belirtildi. Danimarkalı makamlarla yürütülen iş birliği çerçevesinde, tıbbi ekipmanların mümkün olan en yüksek oranda Danimarka Askerî Sağlık Hizmeti envanteriyle uyumlu olacak şekilde seçildiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tam bağımsız görev kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hem Basic hem de Enhanced sahra hastaneleri, belirli bir süre boyunca dış destek olmaksızın görev yapabilecek şekilde tasarlandı. Sistemler entegre enerji, su ve oksijen tedarik altyapısıyla birlikte teslim edilecek. Paket kapsamında askerî sanitasyon üniteleri de yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall Mobile Systeme Genel Müdürü Armin Krenn sözleşmeye ilişkin yaptığı açıklamada, “Önemli bir NATO ortağı tarafından bu sözleşmeye layık görülmekten büyük memnuniyet duyuyoruz. Danimarka tedarik kurumu ve son kullanıcılarla iş birliğimiz başından itibaren son derece profesyonel, yapıcı ve hedef odaklı şekilde ilerledi. Birlikte Danimarka Askerî Sağlık Hizmeti için yüksek performanslı ve görev odaklı çözümler geliştirmeyi başardık” ifadelerini kullandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rheinmetall-mobile-systeme-danimarkaya-bes-adet-role-2-sahra-hastanesi-tedarik-edecek-hc1hcn4ly19</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:52 +0300</pubDate></item><item><title>İtalya, Ukrayna’ya kısa menzilli drone savunması için SIDAM-25 hava savunma sistemleri gönderecek</title><link>https://gdh.digital/haber/italya-ukraynaya-kisa-menzilli-drone-savunmasi-icin-sidam-25-hava-savunma-sistemleri-gonderecek-dmeeydzxvum</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalya, Ukrayna’ya SIDAM-25 paletli hava savunma sistemleri tedarik etmeye hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gönderilecek araç sayısı, en az üç kısa menzilli hava savunma bataryasının kurulmasını sağlayacak kapasitede.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tedarik ve konuşlandırma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;27 Şubat 2026 itibarıyla İtalya, rezerv birimlerin yenilenmesinin ardından SIDAM-25 sistemlerinin teslimini onayladı. Transfer, Ukrayna’nın katmanlı hava savunma ağı içinde düşük irtifa drone savunmasını güçlendirmeyi hedefliyor. SIDAM-25, ABD menşeli M113A1 personel taşıyıcı platformu üzerine inşa edilmiş olup, dört adet 25 mm Oerlikon topuyla donatılmış ve 2,5 km’ye kadar kısa menzilli hedeflere karşı tasarlanmış bir sistemdir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah ve hedefleme özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIDAM-25, tamamen dönebilen alüminyum kule içerisinde 2x2 konfigürasyonlu dört adet 25 mm Oerlikon KBA topuna sahip. Her top dakikada 570 mermi atabiliyor; sistemin toplam atış hızı dakikada 2.280–2.400 mermi aralığında. Hedef menzili 2.000–2.500 m arasında olup, maksimum menzil 5.000 m’yi buluyor. Kule 360° dönebiliyor, yükseltiler -5° ile +87° arasında ayarlanabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, stabilize optik nişangah, gün ışığı ve düşük ışık için elektro-optik izleme ve 10.000 m menzilli lazer telemetre içeren bir optronik hedefleme sistemiyle donatılmış. Dijital balistik bilgisayar, elektronik takip ünitesi ve ataletsel sensör desteğiyle atış çözümleri sağlıyor. Arkadaş-düşman tanıma yeteneği de bulunuyor ve hedef tayini harici radar birimlerinden alınabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mobilite ve zırh&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIDAM-25, modifiye edilmiş M113A2 şasi üzerinde inşa edilmiş olup, zırh kalınlığı 38 mm’ye kadar çıkıyor. Savaş ağırlığı 12,5–14,5 ton arasında değişiyor. Üç kişilik mürettebatla (sürücü, komutan, nişancı) işletiliyor; bazı konfigürasyonlarda yükleyici veya ateş kontrol operatörü de bulunuyor. Araç, 60% eğimi tırmanabiliyor, 1,7 m hendekten geçebiliyor ve 0,6 m dik engeli aşabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tarihçe ve üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIDAM-25, 1983’te OTO Melara (daha sonra OTOBREDA) tarafından geliştirildi. İtalyan Ordusu’na 1987’de sipariş verildi, 1989’da ilk teslimatlar tamamlandı. Toplam üretim 276 sistemle sınırlı kaldı; üretim La Spezia’da ALENIA, Örlikon Italiana ve Officine Galileo gibi alt yüklenicilerle gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/italya-ukraynaya-kisa-menzilli-drone-savunmasi-icin-sidam-25-hava-savunma-sistemleri-gonderecek-dmeeydzxvum</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:48 +0300</pubDate></item><item><title>Roshel Senator Ukrayna’daki muharebe tecrübesi sonrası yeni siparişler alıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/roshel-senator-ukraynadaki-muharebe-tecrubesi-sonrasi-yeni-siparisler-aliyor-zs1tdr4becs</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada merkezli savunma şirketi Roshel tarafından üretilen Senator zırhlı aracı, Ukrayna’daki muharebe sahasında elde edilen operasyonel deneyimlerin ardından müttefik ülkelerden yeni siparişler almaya devam ediyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sahadaki kullanım verileri ve sektör kaynaklarına göre platform; beka kabiliyeti, üretim hızı ve maliyet-etkin yapısıyla korumalı mobilite alanındaki tedarik kararlarını doğrudan etkiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna’da yaygın kullanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Senator, Ukrayna Silahlı Kuvvetleri envanterindeki en yaygın Batı menşeli zırhlı araçlardan biri haline geldi. Roshel Üst Yöneticisi Roman Shimonov daha önce yaptığı açıklamada, “Ukrayna’ya farklı varyantlarda 2.200’ün üzerinde Senator teslim edildi” ifadelerini kullanmıştı. Teslim edilen araçlar arasında yüksek koruma seviyesine sahip MRAP versiyonları da bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Araçlar cephe hattına yakın bölgelerde personel intikali, yaralı tahliyesi ve yoğun insansız hava aracı ile topçu tehdidi altındaki lojistik konvoyların korunmasında aktif şekilde kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kanada’dan 383 araçlık yeni paket&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kanada yönetimi kısa süre önce açıkladığı askerî yardım paketi kapsamında Ukrayna’ya 383 adet ilave Senator zırhlı araç gönderileceğini duyurdu. Üretim Ontario eyaletinin Brampton kentinde gerçekleştiriliyor. Bu kararın hem Ukrayna’nın cephe hattındaki mobilite ihtiyacını desteklediği hem de Kanada’daki savunma sanayii istihdamına katkı sağladığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Muharebe sahasında beka örnekleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kamuoyuna yansıyan görüntülerde, insansız hava aracı saldırılarına maruz kalan bazı Senator araçlarındaki personelin güvenli şekilde tahliye edildiği görülüyor. Sosyal medyada yayılan bir videoda aynı araca yönelik iki ayrı drone saldırısının ardından personelin kendi imkânlarıyla araçtan ayrıldığı dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha önce doğrulanan bazı vakalarda ise ağır hasar alan bir Senator’un yaralı askerleri tahliye etmeyi başardığı, hatta bir olayda üç teker üzerinde hareket ederek görevini sürdürdüğü aktarıldı. Bu örnekler, platformun performansının gerçek muharebe koşullarında test edildiğine işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim kapasitesi ve teknik altyapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket verilerine göre Roshel ayda yaklaşık 120 araç üretim kapasitesine sahip. Firma, ticari bir platformun askerî kullanım için uyarlanması kapsamında Ford Motor Company ile iş birliği yürütüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aracın motor sisteminin düşük kaliteli ve yüksek kükürt oranına sahip yakıtla çalışabilecek şekilde tasarlandığı belirtiliyor. Operasyonel geri bildirimler doğrultusunda geliştirilen aks ve süspansiyon sistemlerinin dayanıklılığı artırdığı ve arazi performansını iyileştirdiği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’daki tedarik tartışmaları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zırhlı araç tedarik süreçleri Avrupa’da da teslimat takvimleri ve sertifikasyon gereklilikleri üzerinden tartışma konusu oldu. Alman basınında yer alan haberlere göre yaklaşık 400 adet MRAP tedarikini kapsayan bir Avrupa programında gecikmeler yaşandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman gazetesi BILD’e konuşan Savunma Bakanlığı sözcüsü, “Şu ana kadar bu tipte herhangi bir araç teslim edilmedi. Teslimatın 2024 yılı içinde birkaç aşamada yapılması planlanıyor” açıklamasında bulundu.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/roshel-senator-ukraynadaki-muharebe-tecrubesi-sonrasi-yeni-siparisler-aliyor-zs1tdr4becs</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:45 +0300</pubDate></item><item><title>NATO Tatbikatı kapsamında Hollanda'nın Rotterdam Limanı'nda demirleyen TCG Anadolu’da Türk savunma sanayisi fuarı</title><link>https://gdh.digital/haber/nato-tatbikati-kapsaminda-hollandanin-rotterdam-limaninda-demirleyen-tcg-anadoluda-turk-savunma-sanayisi-fuari-eq602494sl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO'nun "Steadfast Dart 2026" tatbikatı kapsamında Hollanda'nın Rotterdam Limanı'nda demirleyen Türk Deniz Kuvvetlerine ait TCG Anadolu SİHA gemisinde Türk Savunma Sanayisi Fuarı düzenlendi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Wilhelminakade’de, Kop van Zuid bölgesine 26 Şubat'ta konuşlanan 232 metre uzunluğundaki TCG Anadolu'daki fuara Anadolu Türk Deniz Görev Kuvveti Komutanı Tümamiral Mevlüt Savaş Bilican, Türkiye’nin Lahey Büyükelçisi Fatma Ceren Yazgan, Lahey Askeri Ateşesi Deniz Yarbay Umut Gökaslan, Hollanda Deniz Kuvvetleri Komutanı Koramiral Harold Liebregs ile çeşitli ülkelerin büyükelçileri, askeri ataşeleri ve STK temsilcileri katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, gemide sergilenen, Türk savunma sanayisince üretilen askeri araçlarla ilgili davetlilere bilgi verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fuarın ardından resepsiyon düzenlendi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fuarın ardından düzenlenen resepsiyonda konuşan Tümamiral Bilican, misafirleri ağırlamaktan onur duyduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;"Bugün, Türkiye’nin savunma sanayisinin yenilikçiliğini, uzmanlığını ve güçlü kararlılığını en iyi şekilde görme fırsatı bulduk." diyen Bilican, fuarı dünyanın denizcilik merkezlerinden Rotterdam’da gerçekleştirmenin büyük anlam taşıdığını dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bilican, “Türkiye, yalnızca NATO içinde değil küresel ölçekte de önemli bir teknoloji ortağı haline gelmiştir. Bugün deniz kuvvetlerimize ait sistemlerin ve insansız hava araçlarımızın yüzde 80’inden fazlası yerli imkanlarla üretilmektedir. Bu durum, dikkatli bir stratejinin, akıllı planlamanın ve güçlü bir kararlılığın yansımasıdır.” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bilican, aynı zamanda bunun NATO ittifakına da büyük katkı sağladığını vurgulayarak, “Sergiden resepsiyona geçerken sizleri aramıza katılmaya, başarılarımızı birlikte kutlamaya, fikir alışverişinde bulunmaya ve başarımızı destekleyen ortaklığımızı daha da güçlendirmeye davet ediyorum.” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Büyükelçi Yazgan’dan dayanışma vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Büyükelçi Yazgan da TCG savaş gemilerini Rotterdam’da ağırlamaktan büyük gurur ve onur duyduğunu dile getirerek, “Gururluyuz çünkü yaklaşık 30 yıl aradan sonra ilk kez bir Türk donanma gemisi, Hollanda’yı ziyaret ederek buraya demirlemiştir. Dünya siyasetinin ve jeopolitiğin oldukça belirsiz olduğu, geleceğin daha fazla dayanışma, güçlü savunma, güçlü ortaklıklar ve azalan bağımlılık gerektirdiği bir dönemdeyiz.” şeklinde konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha fazla dayanışma çağrısının yapıldığı bir ortamda "Steadfast Dart 2026"nın TCG gemilerinin katkılarıyla icra edilmiş olmasının ayrıca güven verdiğinin altını çizen Yazgan, “Atlantik’te ve Akdeniz’de çeşitli limanlara uğrayacaklar. NATO’nun kapsadığı alan ve NATO’nun anlamı tam da budur. Bunu anlamayan ülkeler, NATO’yu sahada ve eylem halinde görecektir.” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yazgan, gemilerde belirli ölçüde Hollanda teknolojisinin kullanıldığına dikkati çekerek, “Ancak bu gemi ve fırkateynler, büyük ölçüde Türk savunma sanayisi ürünüdür. Bunu gururla söylüyorum. Bu konuda mütevazı olmayacağım.” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/nato-tatbikati-kapsaminda-hollandanin-rotterdam-limaninda-demirleyen-tcg-anadoluda-turk-savunma-sanayisi-fuari-eq602494sl</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:40 +0300</pubDate></item><item><title>ABD’den Ürdün’e 280 milyon dolarlık KuMRFS radar satışı onayı</title><link>https://gdh.digital/haber/abdden-urdune-280-milyon-dolarlik-kumrfs-radar-satisi-onayi-e0q7f7ml13b</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, Ürdün’e yaklaşık 280 milyon dolar değerinde Ku Band Multi-Function Radio Frequency System (KuMRFS) radar sistemleri ve ilgili destek ekipmanlarını kapsayan muhtemel bir Yabancı Askerî Satışa (FMS) onay verdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;26 Şubat 2026 tarihinde Kongre’ye yapılan resmî bildirimle süreç yasal inceleme aşamasına taşındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar, Washington yönetiminin Orta Doğu’daki önemli ortaklarından biri olan Ürdün ile savunma iş birliğini derinleştirme politikasının bir parçası olarak değerlendiriliyor. Ürdün, ABD tarafından Major Non-NATO Ally statüsünde tanımlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kongre bildirimi ve satışın kapsamı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Dışişleri Bakanlığı tarafından yapılan açıklamaya göre Ürdün Hükümeti; KuMRFS radarlarının yanı sıra komuta kontrol sistemleri ve kapsamlı bir destek paketi talep etti. Paket içerisinde jeneratörler, GPS alıcıları, yedek ve onarım parçaları, özel test ekipmanları ve teknik dokümantasyon yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak eğitim cihazları, yeni ekipmanlara yönelik kullanıcı eğitimi, teknik ve mühendislik desteği ile lojistik hizmetler de satış paketine dahil edildi. ABD’li hükümet personeli ve yüklenici firma temsilcileri tarafından sağlanacak saha desteği, sistem entegrasyonu ve program yönetim incelemeleri teslimat sonrası operasyonel uyumu sağlamayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık bildiriminde, önerilen satışın “Orta Doğu’da siyasi istikrar ve ekonomik ilerleme açısından önemli bir güç olan Major Non-NATO Ally statüsündeki bir ülkenin güvenliğini artırarak ABD’nin dış politika ve ulusal güvenlik hedeflerini destekleyeceği” ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;CENTCOM operasyonları ve caydırıcılık boyutu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’li yetkililer, sistemin Ürdün’ün operasyonel hazırlık seviyesini korumasına katkı sağlayacağını ve ABD Merkez Kuvvetler Komutanlığı (CENTCOM) ile bağlantılı çok uluslu güvenlik faaliyetlerine destek sunacağını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bildirim metninde ayrıca ekipmanın, Ürdün’ün “mevcut ve gelecekteki tehditleri karşılamasına, caydırıcı bir kuvvet yapısını sürdürmesine ve CENTCOM operasyonlarına katılım sağlamasına” yardımcı olacağı kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ana yüklenici RTX Missile Defense Technologies&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programın ana yüklenicisi olarak Arizona eyaletinin Tucson kentinde merkezi bulunan RTX Missile Defense Technologies gösterildi. Bildirimde teslimat takvimi ya da sistemlerin Ürdün içindeki konuşlanma noktalarına ilişkin ayrıntılara yer verilmedi. Bu detayların, Kongre incelemesinin tamamlanmasının ardından sözleşme uygulama aşamasında netleşmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KuMRFS radarlarının teknik özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ku band çok fonksiyonlu radar sistemleri elektromanyetik spektrumun yüksek frekanslı bölümünde faaliyet gösteriyor. Bu özellik, hassas hedef tespiti ve takibi açısından önemli avantajlar sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sistemler özellikle hava savunma gözetleme, insansız hava araçlarına karşı görevler ve atış kontrol koordinasyonu gibi alanlarda kullanılıyor. Küçük veya yüksek hızlı hava tehditlerinin kısa sürede tespit edilmesi gereken senaryolarda yüksek çözünürlüklü izleme kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Komuta kontrol bileşenlerinin pakete dahil edilmesi, sistemin tek başına bir sensör olarak değil, Ürdün’ün daha geniş hava savunma mimarisine entegre edilecek bir unsur olarak planlandığını gösteriyor. Bu entegrasyonun ülkenin bölgesel tehditlere karşı erken uyarı ve müdahale kapasitesini güçlendirmesi hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abdden-urdune-280-milyon-dolarlik-kumrfs-radar-satisi-onayi-e0q7f7ml13b</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:35 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Hava Kuvvetleri F-47’nin iki yıl içinde uçacağını, 2028’de hizmete sunulacağını açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-f-47nin-iki-yil-icinde-ucacagini-2028de-hizmete-sunulacagini-acikladi-80wccoje3b3</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Hava Kuvvetleri, F-47 olarak adlandırılan altıncı nesil savaş uçağı programının planlanan takvim doğrultusunda ilerlediğini duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Programdan sorumlu üst düzey yetkili Dale White, uçağın iki yıl içinde ilk uçuşunu gerçekleştirmesinin ve 2028 yılında envantere giriş sürecinin başlatılmasının hedeflendiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-47, Mart 2025’te ABD Savunma Bakanlığı tarafından Boeing’e verilen yaklaşık 20 milyar dolarlık sözleşme kapsamında geliştiriliyor. Proje, Yeni Nesil Hava Hakimiyeti programının merkezini oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk uçuş hedefi korunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri Kritik Büyük Silah Sistemleri Doğrudan Raporlama Portföy Yöneticisi Dale White, AFA Harp Sempozyumu’nda yaptığı açıklamada, “Oldukça iyi gidiyoruz” ifadelerini kullandı. White, daha önce açıklanan 2028 hedefinin geçerliliğini koruduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-47 için 2028 yılı ilk uçuş hedefi, dönemin Hava Kuvvetleri Komutanı tarafından Eylül 2025’te kamuoyuna duyurulmuştu. White, programın şu aşamada takvimden sapmadığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Boeing üretim aşamasına geçti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;White, Boeing’in ticari havacılık faaliyetleri ve KC-46 Pegasus tanker uçağı programında yaşanan zorluklara rağmen F-47 programına güçlü yatırım yaptığını söyledi. Özellikle personel planlamasının proje takvimiyle uyumlu şekilde ilerlediğini belirten White, “Erken fazlarda personel artışının takvimle uyumu kritik önemdedir. Bu konuda oldukça iyi bir iş çıkardılar” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program kapsamında ilk F-47 gövdesinin üretim sürecine girdiği ve geliştirme faaliyetlerinin planlanan kilometre taşları doğrultusunda sürdüğü ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;1.000 deniz milinin üzerinde muharebe yarıçapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Hava Kuvvetleri, F-47’nin 1.000 deniz milinin üzerinde muharebe yarıçapına sahip olacağını ve Mach 2’nin üzerinde hızlara ulaşabileceğini açıkladı. Bu değerlerin, mevcut F-22 Raptor filosuna kıyasla yaklaşık iki kat menzil artışı anlamına geldiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hava Kuvvetleri’nin mevcut F-22 sayısına paralel olarak en az 185 adet F-47 tedarik etmeyi planladığı, nihai sayının daha yüksek olabileceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ön çalışmalar süreci hızlandırdı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Nesil Hava Hakimiyeti programının temelleri 2010’lu yıllarda atıldı. Pentagon, deneysel X-plane prototipleriyle erken aşama test uçuşları gerçekleştirerek teknolojik altyapıyı olgunlaştırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;White, “Programa erken başladık ve bu zaman içinde önemli ölçüde karşılığını verdi” diyerek geliştirme sürecinin önceki çalışmalar sayesinde hız kazandığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-hava-kuvvetleri-f-47nin-iki-yil-icinde-ucacagini-2028de-hizmete-sunulacagini-acikladi-80wccoje3b3</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:30 +0300</pubDate></item><item><title>Baykar'ın satın aldığı Piaggio Aerospace'in yeni uçak modeli ortaya çıktı</title><link>https://gdh.digital/haber/baykarin-satin-aldigi-piaggio-aerospacein-yeni-ucak-modeli-ortaya-cikti-1u5jnw2ywhh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Baykar'ın satın aldığı Piaggio Aerospace, yeni marka kimliğini açıkladı ve Avanti NX (Next) modelini tanıttı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Baykar Genel Müdürü Haluk Bayraktar ve Avanti NX&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketten yapılan açıklamaya göre, tanıtım etkinliğinde P.180 Avanti modelinin en son evriminin yanı sıra şirketin yenilenen vizyonu ortaya konuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avanti NX, P.180 Avanti'nin yeni nesli olmanın ötesinde, şirketin müşteri hizmetleri ve servis anlayışındaki köklü dönüşümün bir sembolü niteliğinde bulunuyor. Lansman etkinliğinde, bu prensiplerin şirketin yeni döneminin temel taşları olduğu vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Açılış konuşmaları ve marka kimliği sunumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Haluk Bayraktar'ın mesajı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haluk Bayraktar, konuşmasında, değişme cesaretini göstererek geçmişi onurlandırma ve bu değişimi yeniden başarıya dönüştürmenin sorumlulukları olduğunu söyledi. Bayraktar, "Piaggio Aerospace'in geleceğini koşullar değil bizler, yani her biriniz ellerimizle, zihnimizle ve kararlılığımızla yazacağız. Bugünden itibaren bu geleceği birlikte inşa ediyoruz. Piaggio Aerospace için yeni sayfa şimdi açılıyor." dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Giovanni Tomassini'nin gelecek vizyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Giovanni Tomassini ise "Avanti Next, sadece P.180 uçağımızın yeni bir versiyonundan ibaret değil, çok daha fazlası. Bu, Piaggio Aerospace'in bir sonraki bölümüdür. Birlikte çalışma, inovasyon yapma ve her gün uçaklarımızı uçuran, bakımını yapan ve destekleyen insanlara verdiğimiz değerin bir sonraki adımıdır. Avanti Next'in her bir unsuru, Piaggio Aerospace'in geleceğine olan inancımızı yansıtmaktadır." ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni kurumsal kimlik ve kapanış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lansmanda ayrıca, Avanti NX ruhunu yansıtacak şekilde tasarlanan yeni kurumsal web sitesi ve çalışanlar için hazırlanan yeni kıyafet koleksiyonu da tanıtıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Etkinlik, Baykar ile olan ortaklığın bir nişanesi olarak tüm çalışanlara Türk çayı ve lokum ikram edilmesiyle sona erdi. Ayrıca çalışanlara Piaggio markalı ürünlerin yer aldığı hediye kutuları takdim edildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/baykarin-satin-aldigi-piaggio-aerospacein-yeni-ucak-modeli-ortaya-cikti-1u5jnw2ywhh</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:27 +0300</pubDate></item><item><title>HAVASOJ elektronik harp uçağının test süreci devam ediyor</title><link>https://gdh.digital/haber/havasoj-elektronik-harp-ucaginin-test-sureci-devam-ediyor-psdiyps0f5g</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk Elektronik Harp Uçağı HAVASOJ’un test faaliyetleri sürüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dört uçaktan oluşan proje kapsamında geliştirilen platformların ilk teslimatlarının Türk Hava Kuvvetleri’ne yapılması planlanıyor. İlk teslimatların 2026 yılında gerçekleştirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HAVASOJ projesi, düşman radar ve haberleşme sistemlerinin tespit edilmesi ve karıştırılması ile hava savunma unsurlarının etkisiz hale getirilmesine yönelik elektronik harp kabiliyeti kazandırmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Proje kapsamında geliştirilen sistemlerin kritik görev bileşenlerinin tamamen yerli imkânlarla tasarlandığı ve üretildiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sistem özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HAVASOJ, geniş frekans bandında etkinlik sağlayan yüksek çıkış gücüne sahip elektronik harp altyapısıyla geliştiriliyor. Platform, radar ve haberleşme yayınlarına yönelik hassas yön ve konum tespiti yapabilen Aktif Faz Dizili Elektronik Tarama teknolojisini kullanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemin öne çıkan özellikleri arasında şunlar yer alıyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Geniş frekans bandında etkinlik&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yüksek karıştırma çıkış gücü&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Radar ve haberleşme sinyallerinin hassas yön ve konum tespiti&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Aktif Faz Dizili Elektronik Tarama teknolojisi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Görev ve Operasyonel Kabiliyetler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HAVASOJ’un, düşman hava savunma sistemlerini etkisiz hale getirerek taarruz anında hava harekâtının etkin şekilde icra edilmesine katkı sağlaması hedefleniyor. Platformun uzak mesafeden hedef unsurları tespit ve karıştırma yeteneğine sahip olduğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Frekans atlamalı, DSS ve data link sinyallerine karşı etkinlik,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yüksek irtifada uzun süreli görev icrası,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yer Destek Merkezi ile koordineli gerçek zamanlı görev yürütme,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Radar ve füze tehditlerini algılama ve karşı tedbir atımı kabiliyetlerini barındırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alt Sistemler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• HAVASOJ bünyesinde şu alt sistemler bulunuyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Radar Elektronik Destek / Elektronik Taarruz Alt Sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Haberleşme Elektronik Destek / Elektronik Taarruz Alt Sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kendini Koruma Alt Sistemi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sürecinin tamamlanmasının ardından HAVASOJ uçaklarının Türk Hava Kuvvetleri envanterine kademeli olarak dahil edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/havasoj-elektronik-harp-ucaginin-test-sureci-devam-ediyor-psdiyps0f5g</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:24 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail’e onlarca askeri araç sevkiyatı Haifa Limanı’nda teslim alındı</title><link>https://gdh.digital/haber/israile-onlarca-askeri-arac-sevkiyati-haifa-limaninda-teslim-alindi-g3viina3h3k</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail, çok sayıda askeri teçhizat ve aracın yer aldığı bir kargo gemisinin hafta sonu Hayfa Limanı’na ulaştığını ve yükün boşaltıldığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail’e 130 bin tonu aşan askeri sevkiyat&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sevkiyatın, İsrail Savunma Kuvvetleri’nin “Kükreyen Aslan Harekâtı” kapsamındaki faaliyetlerine lojistik destek sağlamak amacıyla gerçekleştirildiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık açıklamasına göre gemide onlarca Humvee, askeri kamyon ve çeşitli askeri ekipman yer aldı. Sevkiyatın, İsrail Savunma Bakanlığı’nın ABD Misyonu, Bakanlığa bağlı Savunma Tedarik Direktörlüğü bünyesindeki Uluslararası Nakliye Birimi ve İsrail Savunma Kuvvetleri Planlama Direktörlüğü koordinasyonunda yürütüldüğü belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, “İsrail Savunma Kuvvetleri’nin operasyonel ihtiyaçlarının tam olarak desteklenmesi kapsamında, İsrail Savunma Bakanlığı ve İsrail Savunma Kuvvetleri hafta sonu tonlarca askeri ekipman, onlarca Humvee ve kamyon taşıyan bir kargo gemisinin kabul ve tahliye işlemlerini tamamladı” ifadelerine yer verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lojistik destek Hayfa üzerinden sürdürülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail’in kuzeydeki ana deniz lojistik merkezi konumundaki Hayfa Limanı’na yanaşan geminin yükünün, varışın ardından kısa sürede boşaltıldığı kaydedildi. Söz konusu sevkiyatın, devam eden askeri faaliyetler süresince İsrail Savunma Kuvvetleri’nin operasyonel kapasitesini korumaya yönelik daha geniş kapsamlı bir tedarik ve teslimat programının parçası olduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail Savunma Bakanlığı, tedarik ve nakliye faaliyetlerinin kesintisiz şekilde sürdüğünü vurgulayarak, “Bakanlık ve İsrail Savunma Kuvvetleri, gerekli ekipmanın temini ve sevkiyatı için çalışmalarına devam etmektedir” açıklamasında bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;130 bin tonu aşan askeri sevkiyat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son haftalarda ise 90 hava ve deniz sevkiyatı aracılığıyla 6.500 tonun üzerinde askeri malzemenin ülkeye getirildiği bildirildi. Yetkililer, lojistik faaliyetlerin önümüzdeki dönemde daha da yoğunlaşmasının beklendiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israile-onlarca-askeri-arac-sevkiyati-haifa-limaninda-teslim-alindi-g3viina3h3k</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:19 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Ordusu Ukrayna’ya gönderilen M113’lerin yerine 50 adet AMPV tedarik edecek</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-ukraynaya-gonderilen-m113lerin-yerine-50-adet-ampv-tedarik-edecek-vocinhmkcrq</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Ordusu, Ukrayna’ya devredilen M113 zırhlı personel taşıyıcılarının yerine 50 adet Zırhlı Çok Amaçlı Araç (AMPV) tedarik etmeyi planlıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pentagon’un Kongre’ye sunduğu uzlaşma harcama planına göre söz konusu alım için 250 milyon dolar bütçe ayrıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan sözleşmenin Nisan ayı öncesinde imzalanması ve geniş çaplı güvenlik yardımları sonrası azalan zırhlı araç envanterinin yeniden güçlendirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna’ya yapılan transferler envanteri etkiledi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tedarik süreci, ABD Ordusu’nun Başkanlık Çekme Yetkisi kapsamında Ukrayna’ya yüzlerce M113 zırhlı personel taşıyıcı devretmesinin ardından oluşan kabiliyet boşluğunu gidermeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzlaşma harcama planında, kaynağın “Ukrayna’ya sağlanan M113 zırhlı personel taşıyıcı araçlarının envantere yeniden kazandırılması” amacıyla kullanılacağı ifade edildi. 2022 yılında Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik geniş çaplı işgal girişiminin ardından hızlanan askeri yardımlar, ABD Ordusu’nun eski nesil araç stoklarında azalmaya yol açmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pentagon’un Ocak 2025 tarihli bilgi notuna göre savaşın başlangıcından bu yana en az 900 adet M113 zırhlı araç Ukrayna kuvvetlerine transfer edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AMPV modernizasyon programının parçası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems tarafından üretilen AMPV, ABD Ordusu’nun uzun yıllardır hizmette bulunan M113 araç ailesinin yerini almak üzere geliştirildi. Platform, Zırhlı Tugay Muharebe Timleri bünyesinde personel taşıma, komuta-kontrol, tıbbi tahliye ve görev destek gibi çoklu görev rollerini yerine getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AMPV programı, 1960’lı yıllarda hizmete giren M113 platformunun kademeli olarak envanterden çıkarılmasına yönelik uzun vadeli modernizasyon stratejisinin temel unsurlarından biri olarak değerlendiriliyor. Her ne kadar M113 yıllar içinde çeşitli modernizasyonlardan geçmiş olsa da günümüz zırhlı harp ortamlarının gerektirdiği koruma seviyesi ve hareket kabiliyeti açısından yetersiz kalıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;38 araçtan 50 araca çıktı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kongre başlangıçta Pentagon’a 250 milyon dolarlık bütçe ile 38 adet AMPV tedarik edilmesi yönünde talimat vermişti. Ancak üretim süreçlerindeki verimlilik artışı sayesinde birim maliyetlerin düşmesi, aynı bütçe kapsamında alım miktarının 50 araca çıkarılmasını mümkün kıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kongre kaynağına göre, “BAE Systems üretimde verimlilik sağladı ve bunu daha düşük maliyetle gerçekleştirebildi.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna karşın, 2026 Mali Yılı bütçe yasasında Kongre tahsisat komitesi, Ordu Dönüşüm Girişimi kapsamında programdan 126 milyon dolar kesinti yaptı. Ayrıca “ihtiyaç öncesi destek” gerekçesiyle 13 milyon dolarlık ek bir kesinti daha uygulandı. Bu durum, envanter yenileme ihtiyacına rağmen toplam tedarik bütçesinin daralmasına yol açtı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-ukraynaya-gonderilen-m113lerin-yerine-50-adet-ampv-tedarik-edecek-vocinhmkcrq</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:15 +0300</pubDate></item><item><title>Ukrayna 200 km menzilli FP-7 taktik balistik füzeyi test etti</title><link>https://gdh.digital/haber/ukrayna-200-km-menzilli-fp-7-taktik-balistik-fuzeyi-test-etti-vc31wlz09p9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna merkezli savunma şirketi Fire Point, geliştirdiği yeni FP-7 taktik balistik füzesinin test atışını gerçekleştirdiğini duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sztilerman, “FP-7, Ukrayna bileşenleri kullanılarak üretildi” ifadelerini kullanırken, sistemin yerli sanayi altyapısına dayandığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katı yakıtlı motor üretiminde yeni yetkinlik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denis Sztilerman, şirketin teknik kabiliyetlerine ilişkin yaptığı açıklamada, kompozit malzemeler kullanılarak katı yakıtlı roket motorlarının üretiminde uzmanlık kazanıldığını belirtti. Bu açıklama, Fire Point’in yalnızca füze entegrasyonu değil, tahrik sistemi geliştirme alanında da yetkinlik elde ettiğine işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sztilerman ayrıca, “Rusya’nın S-300 ve S-400 füze sistemlerinde kullanılan modüllerden birinin tasarımını bağımsız olarak yeniden oluşturduk” dedi. Bu ifade, şirketin belirli hava savunma alt sistemlerini tersine mühendislik yaklaşımıyla analiz ederek yeniden tasarladığını ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler ve performans parametreleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklanan verilere göre FP-7’nin azami menzili 200 kilometre seviyesinde bulunuyor. Füze, uçuş sırasında 65 kilometre irtifaya ulaşabiliyor ve saniyede 1.500 metre maksimum hıza erişebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Azami uçuş süresinin 250 saniyeye kadar çıktığı belirtilirken, harp başlığının 150 kilogram ağırlığında olduğu bildirildi. Dairesel hata olasılığı (CEP) ise 14 metre olarak açıklandı. Bu değer, sistemin hassas vuruş kapasitesine dair önemli bir gösterge olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Envantere giriş süreci ve planlanan görev profili&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Denis Sztilerman, Aralık 2025’te yaptığı bir değerlendirmede, FP-7’nin hizmete alınmasına ilişkin tüm resmî prosedürlerin yakın dönemde tamamlanmasının hedeflendiğini ifade etmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Füzenin öncelikli kullanım amacının, Rusya’ya ait hava savunma sistemlerinin bileşenlerini imha etmek olduğu belirtildi. Bununla birlikte, sistemin operasyonel olarak kullanıldığına dair şu ana kadar kamuoyuna yansıyan herhangi bir bilgi bulunmuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fire Point tarafından yürütülen FP-7 programı, Ukrayna savunma sanayisinin yerli üretim ve kritik alt sistem geliştirme kabiliyetlerini artırma çabalarının bir parçası olarak değerlendiriliyor. Test sürecinin ardından doğrulama, sertifikasyon ve olası seri üretim aşamalarına ilişkin takvimin önümüzdeki dönemde netleşmesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ukrayna-200-km-menzilli-fp-7-taktik-balistik-fuzeyi-test-etti-vc31wlz09p9</guid><pubDate>Mon, 02 Mar 2026 10:43:10 +0300</pubDate></item></channel></rss>