<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Fri, 13 Feb 2026 07:43:33 +0000</lastBuildDate><item><title>GA-ASI YFQ-42A ABD Deniz Piyadeleri’nin CCA değerlendirme sürecine dahil edildi</title><link>https://gdh.digital/haber/ga-asi-yfq-42a-abd-deniz-piyadelerinin-cca-degerlendirme-surecine-dahil-edildi-0db5ov69fyz</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Deniz Piyadeleri, GA-ASI tarafından geliştirilen YFQ-42A insansız hava aracını, MUX TACAIR CCA programı kapsamında değerlendirmeye aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rekabetçi bir seçim sürecinin ardından verilen sözleşme, GA-ASI’nin otonomi ve insansız sistemler konusundaki uzmanlığını, hükümet tarafından sağlanan görev paketiyle entegre etmeyi amaçlıyor. YFQ-42A platformu, insanlı savaş uçaklarıyla entegrasyonun test edilmesi için “surrogate” (temsili) bir uçuş platformu olarak kullanılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sözleşme, Deniz Piyadeleri’ne ait görev kitinin YFQ-42A’ya entegrasyonunu ve Marine Air-Ground Task Force bünyesinde kapsamlı değerlendirmelerini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Otonomi geliştirme ve görev kiti entegrasyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program yalnızca fiziksel entegrasyonla sınırlı değil. Aynı zamanda hükümet tarafından sağlanan görev paketi için hızlı otonomi geliştirme sürecini de içeriyor. Yetkililerin tanımlamasına göre görev kiti; sensör yoğun, yazılım tabanlı ve hem kinetik hem de kinetik olmayan etki üretme kapasitesine sahip, maliyet etkin bir çözüm olarak tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapının özellikle ileri konuşlu ve seyyar harekât konseptlerine uyumlu olması hedeflenirken, gelecekteki MUX TACAIR kabiliyetlerinin değerlendirilmesine de veri sağlaması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;GA-ASI’den açıklama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GA-ASI Gelişmiş Programlar Başkan Yardımcısı Mike Atwood, konuya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu seçim, bugün sahada kullanılan GA-ASI otonom sistemlerinin üzerine inşa ediliyor ve kritik USMC görevleri için yeni nesil kabiliyetler sunma taahhüdümüzü ortaya koyuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Atwood ayrıca, platformun mevcut otonomi mimarisi ve entegrasyon tecrübesiyle birlikte uygun maliyetli bir CCA çözümünün hızla teslim edilebileceğini belirterek, “FQ-42 platformumuz, kanıtlanmış otonomi altyapımızla birleştiğinde, çekişmeli harekât ortamlarında Marine Air-Ground Task Force’un operasyonel etkinliğini artıracak bir çözüm sunuyor” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Hava Kuvvetleri süreci ve ilk uçuş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;United States Air Force, GA-ASI’yi Nisan 2024’te CCA programı kapsamında üretim temsili uçuş test araçları geliştirmek üzere seçmişti. YFQ-42A, ilk uçuşunu Ağustos 2025’te gerçekleştirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, bu uçuşun hızlı, modüler ve düşük maliyetli insansız savaş uçağı geliştirme yaklaşımını ifade eden “genus/species” konseptini doğruladığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;YFQ-42A’nın teknik yaklaşımı ve konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;YFQ-42A, GA-ASI’nin yeni nesil otonom muharip hava sistemlerine yönelik yatırımlarının bir ürünü olarak geliştirildi. Platform, modüler tasarım yapısı sayesinde görev sistemlerinin hızlı entegrasyonuna imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin farklı canlı uçuş testlerinde sergilediği otonomi mimarisi ise karmaşık muharebe senaryolarında insanlı ve insansız platformların birlikte görev icra edebilmesine yönelik bir temel oluşturuyor. Bu yönüyle YFQ-42A’nın, ABD Deniz Piyadeleri’nin gelecekteki insansız taktik hava unsurlarını şekillendirme sürecinde önemli bir değerlendirme aracı olarak konumlandığı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ga-asi-yfq-42a-abd-deniz-piyadelerinin-cca-degerlendirme-surecine-dahil-edildi-0db5ov69fyz</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:44:24 +0300</pubDate></item><item><title>Hanwha Aerospace Romanya’da ilk Avrupa K9 üretim tesisinin temelini attı</title><link>https://gdh.digital/haber/hanwha-aerospace-romanyada-ilk-avrupa-k9-uretim-tesisinin-temelini-atti-636rlw46k6j</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Kore merkezli Hanwha Aerospace, Romanya’nın Dâmbovița iline bağlı Petrești’de yeni bir zırhlı araç üretim tesisinin temelini attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin Avrupa’daki ilk üretim tesisi olma özelliğini taşıyan yatırım, uzun vadeli bir sanayi ortaklığı çerçevesinde hayata geçiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Armoured Vehicle Centre of Excellence (H-ACE) Europe adı verilen tesisin, Romanya’nın yerli savunma üretim kapasitesini desteklemesi ve NATO ile Avrupa güvenlik mimarisine katkı sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üst düzey katılım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Temel atma törenine Romanya’dan Cumhurbaşkanlığı Ulusal Güvenlik ve Dış Politika Danışmanı Marius-Gabriel Lazurca, Başbakan Yardımcısı Barna Tanczos, Ekonomi Bakanı Ambrozie-Irineu Darău ve Dâmbovița İl Konseyi Başkanı Corneliu Ştefan katıldı. Güney Kore tarafını ise Savunma Tedarik Programı İdaresi Bakanı Yong-chul Lee temsil etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace, projenin Avrupa savunma sanayi altyapısının güçlendirilmesine yönelik uzun vadeli taahhüdünün bir göstergesi olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace Başkanı ve CEO’su Jae-il Son, törende yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugünkü temel atma töreni yalnızca bir üretim tesisinin inşasını değil, Hanwha Aerospace Romanya’nın gerçek anlamda bir Romen savunma şirketine evrilmesinin temelini temsil ediyor. Aynı zamanda iki ülke arasında uzun vadeli savunma iş birliği için stratejik bir platform oluşturuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son ayrıca, “Bu tesis Hanwha Aerospace’in Avrupa’daki ilk üretim merkezi olacak ve Avrupa kara sistemleri için çekirdek üretim üssüne dönüşecek. Üretimin ötesinde teknoloji transferi ve yerel iş birliğine büyük önem veriyoruz. Amacımız, Romanya’yı küresel savunma tedarik zincirinin kilit bir unsuru hâline getirmek” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;K9 ve K10 üretimi yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 181 bin metrekarelik bir alan üzerine kurulacak tesis; gelişmiş montaj hatları, performans ve doğrulama test altyapısı, 1.751 metre uzunluğunda sürüş test pisti ile kara sistemlerinin tüm yaşam döngüsünü destekleyecek Ar-Ge laboratuvarlarını içerecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tesisin ilk aşamada K9 Thunder kundağı motorlu obüs ve K10 Ammunition Resupply Vehicle mühimmat ikmal aracının yerel üretimine destek vermesi planlanıyor. Montaj, entegrasyon, test ve yaşam döngüsü destek faaliyetlerini kapsayan programda, Romanya sanayisinin katılımı ile yüzde 80’e kadar yerlilik oranına ulaşılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2.000’e kadar istihdam potansiyeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace, tesisin ilerleyen aşamalarda piyade savaş araçları, uzun menzilli hassas vuruş sistemleri ve çok maksatlı insansız kara araçları gibi diğer gelişmiş kara platformlarının üretimine de ev sahipliği yapabileceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özellikle olası bir piyade savaş aracı programı kapsamında genişleme durumunda, doğrudan ve dolaylı olarak 2.000’e kadar istihdam yaratılabileceği ifade ediliyor. Bu durumun, Romanya’yı Avrupa savunma ekosistemi içinde üretici ve ihracatçı konuma taşıyabileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Romanya K9 kullanıcı kulübüne katıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hanwha Aerospace, Temmuz 2024’te Romanya ile 54 adet K9 kundağı motorlu obüs ve 36 adet K10 mühimmat ikmal aracı tedarikine yönelik sözleşme imzalamıştı. Bu anlaşma ile Romanya, K9 Kullanıcı Kulübü’nün onuncu üyesi ve 155 mm/52 kalibre K9 sistemini kullanan altıncı NATO ülkesi oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında kurulan Hanwha Aerospace Romanya, Güney Koreli grubun ülkedeki iştiraki olarak uzun vadeli sanayi iş birliği, yerlileştirme ve savunma kabiliyeti geliştirme hedefleri doğrultusunda faaliyet gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hanwha-aerospace-romanyada-ilk-avrupa-k9-uretim-tesisinin-temelini-atti-636rlw46k6j</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:44:21 +0300</pubDate></item><item><title>F-35’ler radarsız mı teslim ediliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/f-35ler-radarsiz-mi-teslim-ediliyor-anl4kfmcso6</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’de teslim edilen bazı F-35 Lightning II savaş uçaklarının radarsız olarak verildiği yönündeki iddialar, programda yaşanan geçiş süreciyle bağlantılı görünüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haziran 2025’ten bu yana Lockheed Martin, ABD için üretilen F-35’lere yeni nesil AN/APG-85 yerine geçici olarak balast ağırlığı yerleştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AN/APG-85 radarının henüz seri üretime hazır olmaması nedeniyle uygulanan bu çözüm, uçakların ağırlık ve denge karakteristiklerini korumayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Önceki radar AN/APG-81 kullanılmaya devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35’in önceki üretim bloklarında AN/APG-81 aktif elektronik taramalı radar (AESA) sistemi bulunuyordu. Bu radar, hâlihazırda tüm ihracat kullanıcılarına teslim edilen uçaklarda kullanılmaya devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dolayısıyla söz konusu durum, tüm F-35’leri kapsayan bir “radarsız teslimat” uygulaması değil; yalnızca ABD’ye yönelik ve yeni radar konfigürasyonuna geçiş sürecini ilgilendiren bir düzenleme niteliği taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AN/APG-85’in hizmete giriş takvimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni AN/APG-85 radarının, daha gelişmiş elektronik harp dayanımı, artırılmış menzil ve hedef takip kapasitesi sunması bekleniyor. Ancak sistemin seri üretim ve tam operasyonel entegrasyon sürecinin planlanandan daha uzun sürdüğü anlaşılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut takvime göre AN/APG-85 ile donatılmış F-35’lerin ABD hizmetine 2028 yılında girmesi öngörülüyor. Bu tarihe kadar teslim edilen bazı ABD uçaklarının geçici konfigürasyonla teslim edilmesi ve radar entegrasyonunun daha sonra gerçekleştirilmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35B görüntüsü dikkat çekti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlara göre bu uygulama, programın tamamen durdurulması yerine üretim hattının devamlılığını korumaya yönelik geçici bir teknik çözüm olarak değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/f-35ler-radarsiz-mi-teslim-ediliyor-anl4kfmcso6</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:44:18 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Yunanistan’a MQ-1C Gray Eagle İHA teklif etti</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-yunanistana-mq-1c-gray-eagle-iha-teklif-etti-7dc70o786h7</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, envanterinden çıkardığı MQ-1C Gray Eagle tipi İnsansız Hava Araçlarını (İHA) Yunanistan’a silah yardımı kapsamında teklif etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan havacılık dergisi flight.com.gr’nin özel haberine göre Atina yönetimi teklife olumlu yaklaşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MQ-9B yerine ikinci el çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunanistan, önceki yıllarda MQ-9B Reaper tedariki için ABD ile temaslarda bulunmuştu. Ancak bütçe kısıtları ve Washington’un artan operasyonel ihtiyaçları nedeniyle süreç ilerlememişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İHA kapasitesi açısından sınırlı bir envantere sahip olan Atina’nın, hizmet dışına çıkarılan MQ-1C’leri geçiş çözümü olarak değerlendirdiği belirtiliyor. Yunan Genelkurmayı’nın, ikinci el platformlarla kademeli bir İHA yapılanmasına gitmeyi ve Kara, Hava ve Deniz unsurları arasında ortak bir altyapı kurmayı hedeflediği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MALE sınıfında bir platform&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MQ-1C Gray Eagle, General Atomics Aeronautical Systems tarafından geliştirilen, orta irtifa uzun havada kalış (MALE) sınıfında bir platform. Predator ve Reaper ailesinin bir üyesi olan sistem, ABD Ordusu tarafından ISTAR (İstihbarat, Gözetleme, Keşif, Hedefleme) ve taarruz görevlerinde kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;En önemli silahı AGM-114 Hellfire&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MQ-1C’nin temel taarruz kapasitesi kanat altında taşıdığı dört adet AGM-114 Hellfire güdümlü füze ile sağlanıyor. Yaklaşık 45–50 kilogram ağırlığındaki Hellfire, 11 kilometreye kadar menzile sahip hassas güdümlü bir hava-yer mühimmatı olarak biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sensör paketi ise elektro-optik/kızılötesi (EO/IR) sistemler, lazer işaretleyici, STARLite Sentetik Açıklık Radarı (SAR) ve yer hareketli hedef göstergesi (GMTI) gibi modülleri içerebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD neden emekli etti?&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD, MQ-1C’yi yüksek yoğunluklu ve gelişmiş hava savunma tehditlerinin bulunduğu çatışma ortamlarında sınırlı etkinlik gösterdiği gerekçesiyle yeni alım planlarından çıkardı. Washington’un, kısa/dikey kalkış-iniş (S/VTOL) kabiliyetine sahip yeni nesil platformlara yöneldiği biliniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede envanterden çıkarılan Gray Eagle’ların müttefik ülkelere teklif edilmesi süreci hız kazanmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dergide yer alan değerlendirmede şu ifadeye yer verildi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konu henüz resmi bir anlaşma aşamasına gelmemiş olsa da, ABD-Yunanistan savunma iş birliğinin derinleştiği bir dönemde bu teklifin dikkatle incelendiği anlaşılıyor. Karar, bütçe kısıtları ve bölgesel tehdit algısı doğrultusunda şekillenecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Standart MQ-1C Gray Eagle için öne çıkan teknik veriler şöyle:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 8,53 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Kanat açıklığı: 17 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Maksimum kalkış ağırlığı: 1.633 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Motor: Thielert Centurion 1.7 (165 hp)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Maksimum hız: 309 km/sa (167 knot)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Servis tavanı: 8.839 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Havada kalış süresi: 25 saate kadar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Toplam faydalı yük kapasitesi: 488 kg&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Silah yükü: 4 × AGM-114 Hellfire&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Daha gelişmiş Gray Eagle Extended Range (GE-ER) varyantı ise daha yüksek kalkış ağırlığı, artırılmış yakıt kapasitesi ve 35–40 saati aşan havada kalış süresi sunuyor. Ancak Yunanistan’a teklif edilen platformun standart MQ-1C konfigürasyonu olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-yunanistana-mq-1c-gray-eagle-iha-teklif-etti-7dc70o786h7</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:44:13 +0300</pubDate></item><item><title>Northrop Grumman Polonya’da yıllık 180 bin 155 mm mühimmat üretecek</title><link>https://gdh.digital/haber/northrop-grumman-polonyada-yillik-180-bin-155-mm-muhimmat-uretecek-qu2argu73ti</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD merkezli Northrop Grumman ile Polonyalı silah üreticisi Niewiadow-PGM, Polonya’da yılda 180 bin adedin üzerinde 155 mm topçu mühimmatı üretmeyi hedefliyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;155 mm topçu mühimmatı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a konuşan Northrop Grumman’ın Polonya Genel Müdürü Quinn Canole, şirketin teknolojik kapasitesinin Niewiadow’un yıllık 180 bin mühimmat üretim hedefini destekleyebileceğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çerçeve anlaşma imzalandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Niewiadow, şirketlerin 155 mm mühimmatın ortak üretimine yönelik bir çerçeve anlaşma imzaladığını duyurdu. Canole, “Teknolojimizle destekleyebileceğimiz kapasite bu üretim seviyesini karşılayabilir” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kalifikasyon mühimmatlarının üretimine bu yıl içinde başlanmasının planlandığını belirten Canole, ticari üretimin ise ABD, Polonya ve daha geniş Avrupa pazarına yönelik olacağını söyledi. Ukrayna’ya olası satış ihtimalini de dışlamadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;155 mm mühimmat, Ukrayna’nın Rusya ile süren savaşında yoğun biçimde kullanılıyor ancak son dönemde tedarik sıkıntıları yaşanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ADI teknolojisiyle üretim artışı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman, Polonya’daki iş birliğinin şirketin Austempered Ductile Iron (ADI) teknolojisini uluslararası alanda yaygınlaştırmasına katkı sağlayacağını belirtti. ADI, geleneksel dövme yöntemlerine kıyasla daha düşük maliyetli ve daha hızlı adapte edilebilen ticari ısıl işlem ve döküm süreçlerini kullanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Canole, “Bu bölgede güçlü bir ihtiyaç var. Polonya, bu teknolojiyi uluslararası ölçekte ileri taşımak için doğal bir lokasyon” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ADI kullanımının üretim kapasitesini artırma potansiyeline dikkat çeken Canole, “Teknoloji sahada kendini kanıtladıkça üretim kapasitesini önemli ölçüde ölçeklendirebileceğiz” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Polonya Northrop için stratejik konumda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Northrop Grumman’ın Polonya Ülke Müdürü Krzysztof Krystowski ise anlaşmayı, Avrupa’daki savunma harcamalarındaki artış bağlamında “doğal bir fırsat” olarak nitelendirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Polonya bu yıl gayrisafi yurt içi hasılasının yüzde 4,8’ini savunmaya ayırmayı planlıyor ve bu oran NATO ülkeleri arasında en yüksek seviyede bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Krystowski, “Yaklaşık iki yıl önce Polonya’nın Northrop Grumman için kıta Avrupası’nda stratejik bir merkez olmasına karar verdik. Bunun nedeni yalnızca savunma harcamaları değil, aynı zamanda ülkenin güvenlik ve sanayi açısından taşıdığı önem” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mesko ile görüşmeler ileri aşamada&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket ayrıca Polonya devlet kontrolündeki mühimmat üreticisi Mesko ile 30 mm ve 120 mm mühimmatların ortak üretimine yönelik görüşmelerin “çok ileri aşamada” olduğunu açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Krystowski, “Polonya, Northrop için stratejik bir pazar ve ülkedeki endüstriyel ayak izimizi büyütme planlarımızın merkezinde yer alıyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/northrop-grumman-polonyada-yillik-180-bin-155-mm-muhimmat-uretecek-qu2argu73ti</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:44:10 +0300</pubDate></item><item><title>MSB TCG İzmir ve TCG İçel’in satıldığı iddiasını yalanladı</title><link>https://gdh.digital/haber/msb-tcg-izmir-ve-tcg-icelin-satildigi-iddiasini-yalanladi-uxqsztqkib</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Milli Savunma Bakanlığı (MSB), basında yer alan İstif sınıfı fırkateynlerin üçüncü ülkelere satıldığı yönündeki iddialara ilişkin açıklama yaptı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bakanlık, söz konusu haberlerin gerçeği yansıtmadığını bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MSB açıklamasında, Katar’da düzenlenen DIMDEX-2026 fuarında TAIS Shipyards ile Katar merkezli Barzan Holdings arasında iki adet İstif sınıfı fırkateyn inşasını kapsayan bir mutabakat zaptı (MoU) imzalandığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada şu ifadelere yer verildi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Katar ve üçüncü ülkeler için Türk deniz sistemlerinin tedarikini içeren mutabakat kesinleşmiş bir anlaşma olmadığı gibi gemilerin inşa ve teslimat takvimi konusunda da bir hüküm içermemektedir. Bu nedenle basında yer alan iddialar gerçeği yansıtmamaktadır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endonezya iddiası gündeme gelmişti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Naval News tarafından yayımlanan haberde, Türk tersane konsorsiyumu TAIS ile Barzan Holdings arasında imzalanan anlaşma kapsamında iki adet İstif sınıfı fırkateynin Endonezya’ya satılacağı öne sürülmüştü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde, başlangıçta Türk Deniz Kuvvetleri için planlanan ve TCG İzmir ile TCG İçel adlarını alması öngörülen gemilerin ihracat programına aktarıldığı iddia edildi. Anlaşmanın yaklaşık 1 milyar ABD doları değerinde olduğu ve finansmanın Barzan Holdings tarafından sağlanacak kredi ile gerçekleştirileceği de öne sürülen bilgiler arasında yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MİLGEM programı kapsamında geliştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynler, MİLGEM projesi kapsamında Ada sınıfı korvetlerin devamı olarak geliştirildi. Sınıfın ilk gemisi olan TCG İstanbul, Ocak 2024’te Türk Deniz Kuvvetleri Komutanlığı envanterine girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan, söz konusu mutabakat zaptının bağlayıcı bir satış sözleşmesi olmadığı ve gemilerin inşa veya teslimat takvimine ilişkin kesin bir hüküm içermediği MSB tarafından açık şekilde vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hisar-A kapsamında yeni teslimatlar envantere alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milli Savunma Bakanlığı ayrıca Kara Kuvvetleri Komutanlığı için Hisar-A Projesi kapsamında çeşitli miktarlarda Füze Fırlatma Sistemi (FFS) ve Tam Atım Füze’nin muayene ve kabul faaliyetlerinin tamamlanarak envantere alındığını duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu teslimatın, Türk Silahlı Kuvvetleri’nin alçak irtifa hava savunma kapasitesini güçlendirmeye yönelik önemli bir adım olduğu değerlendiriliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/msb-tcg-izmir-ve-tcg-icelin-satildigi-iddiasini-yalanladi-uxqsztqkib</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:44:06 +0300</pubDate></item><item><title>MKE’den Suudi Arabistan’a yakın hava savunma sistemi: TOLGA’dan üçüncü ihracat başarısı</title><link>https://gdh.digital/haber/mkeden-suudi-arabistana-yakin-hava-savunma-sistemi-tolgadan-ucuncu-ihracat-basarisi-in57xip1ge</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE Genel Müdürü İlhami Keleş&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE Tolga Yakın Hava Savunma Sistemi teknolojisi, son bir ayda Katar ve Mısır’ın ardından üçüncü ihracat başarasına Suudi Arabistan’la ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda MKE, Suudi Arabistan’da yerleşik Al Talbiah firması ile MKE TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi ve 122 mm ÇNRA (Çok Namlulu Roketatar) mühimmatının Suudi Arabistan’da ortak üretimine yönelik Mutabakat Zaptı (MoU) imzaladı. Mutabakat zaptı, World Defense Show 2026 (WDS 2026) kapsamında Al Talbiah CEO’su ile MKE Genel Müdürü İlhami Keleş tarafından imza altına alındı. Anlaşma ile MKE’nin hava savunma ve roket sistemlerindeki mühendislik kabiliyeti, bölgesel ölçekte yeni bir stratejik ortaklıkla daha güç kazanmış oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dünyanın gözü MKE TOLGA’da&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;122 mm ÇNRA (Çok Namlulu Roketatar) mühimmatında ortak üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE, mühimmat üretiminde asırlara dayanan kurumsal birikimini, ileri üretim teknolojileri ve kalite standartlarıyla birlikte Suudi Arabistan’a taşıyacak. Anlaşma kapsamında 122 mm ÇNRA (Çok Namlulu Roketatar) mühimmatının ortak üretimine yönelik teknik ve endüstriyel süreçlerin geliştirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu mutabakat, MKE’nin bölgesel savunma sanayii ekosistemindeki etkinliğini artıran ve uluslararası ortaklıklarını kalıcı, sürdürülebilir yapılar hâline dönüştüren önemli bir adım niteliğinde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bir imza da ortak patlayıcı üretimi için atıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE, Suudi Arabistan’da gerçekleştirilen World Defense Show (WDS) 2026 fuarında patlayıcı üretimine ilişkin de bir anlaşma imzaladı. Suudi Arabistan’da yerleşik ‘Saudi Chemical Company Limited’ ile mühimmat üretiminde kullanılan patlayıcı ham madde ve enerjetik malzemelerin ortak üretimi ve satışına yönelik bir mutabakat zaptı imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE’den Suudi Arabistan’a fişek üretim hattı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayii alanında dost ve müttefik ülkelerle iş birliğini güçlendirmeye devam eden MKE, fişek üretim ve silah montaj hatlarının kurulumu konusunda gelen taleplere de yanıt vermeye devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Suudi Arabistan devlet bünyesindeki en büyük savunma şirketi Suudi Arabistan Askeri Sanayii (SAMI) ile geçtiğimiz yıl varılan anlaşma kapsamında MKE, Suudi Arabistan’da kovan ve fişek üretim hatları kuracak. Anlaşma kapsamında kurulacak hatların ekipmanları MKE tarafından tedarik edilecek ve Türk mühendisler üretim sürecinde teknik asistanlık desteği sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Avrupa, Amerika, Asya ve Afrika’nın da yer aldığı 4 kıta 9 ülkede fişek üretim tesisi kurulumu gerçekleştiren MKE, en son 2025 yılında Moğolistan ve Ürdün’de fişek üretim hatlarının kurulumunu tamamlamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Boran obüsünün ihracatı için temaslar sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sahadaki performansı, hafifliği ve yüksek hareket kabiliyetiyle öne çıkan 105 mm Hafif Çekili Obüsü BORAN’ın Suudi Arabistan’a ihracatına yönelik görüşmeler ise taraflar arasında devam ediyor. Anlaşmanın sağlanması halinde 42 adet Boran Obüsü de Suudi Arabistan’a ihraç edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE tarafından geliştirilen BORAN 105 mm Hafif Çekili Obüs, Türkiye’nin ilk yurt dışı obüs ihracatı kapsamında 2024 yılında Bangladeş’e teslim edilerek önemli bir eşiği geride bırakmış; 2025 yılında Kuzey Makedonya ile gerçekleştirilen anlaşmayla Avrupa pazarına açılarak stratejik bir başarıya imza atmıştı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mkeden-suudi-arabistana-yakin-hava-savunma-sistemi-tolgadan-ucuncu-ihracat-basarisi-in57xip1ge</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:44:01 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN Konya, özgün otomatik bomba atarını yurt dışında ilk kez sergiledi</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-konya-ozgun-otomatik-bomba-atarini-yurt-disinda-ilk-kez-sergiledi-3u2o0nbbmzy</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN Konya, özgün mühendislik kabiliyetleriyle geliştirdiği MAKS40 40 mm Otomatik Bomba Atar sistemini, Suudi Arabistan’ın başkenti Riyad’da düzenlenen World Defense Show (WDS) 2026 kapsamında ilk kez uluslararası arenada sergiledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAKS40'ın fuarda piyade kullanımı için çatalayak (tripod/üç ayak) üzerine monte edilmiş versiyonu tanıtıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hafif ve ergonomik tasarım avantajı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAKS40, aynı kalibredeki rakipleri ile kıyaslandığında oldukça hafif ve ergonomik tasarımıyla uzaktan komutalı silah sistemlerine ana silah veya yardımcı silah olarak entegre edilebiliyor, çatalayak üzerinde bağımsız olarak da kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Akıllı mühimmat ve dronlara karşı etkinlik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Silah sistemi, akıllı mühimmat atışına imkan tanıyor olması sayesinde başta mini/mikro dronlara karşı etkinlik olmak üzere farklı görev ihtiyaçlarına uyarlanabilen esnek yapısıyla öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAKS40, kara, deniz ve hava platformlarına entegre edilebilen çok yönlü bir kuvvet çarpanı olarak tasarlandı. Yüksek hassasiyetli atış yeteneğiyle donatılan sistem, hem tekli hem de seri atış modlarında üstün operasyonel performans sergiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mühimmat besleme ve taktiksel avantaj&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Operasyonel ihtiyaca göre hem sağdan hem de soldan mühimmat besleme seçeneği sunarak kullanıcıya taktiksel avantaj sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Konya Genel Müdürü Serhan Özsoy, AA muhabirine yaptığı açıklamada, ASELSAN Konya olarak, yerli ve milli imkanlarla geliştirdiğikleri MAKS40'ı ilk kez uluslararası bir etkinlikte vitrine çıkarmanın gururunu yaşadıklarını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel rekabet ve ihracat hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistemin, modern savaş alanının değişen dinamiklerine, özellikle dron tehditlerine karşı ATOM akıllı mühimmat yeteneğiyle çok etkili yanıt verdiğini vurgulayan Özsoy, şunları kaydetti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Muadillerine göre sağladığı 22 kilogramlık hafiflik avantajı, hem personelimize hareket kabiliyeti kazandırıyor hem de farklı platformlara entegrasyonu kolaylaştırıyor. WDS 2026'da gördüğümüz yoğun ilgi, Konya'daki yüksek teknoloji tasarım ve üretim kapasitemizin küresel pazarda ne kadar rekabetçi olduğunu bir kez daha kanıtladı. Hedefimiz, faaliyet alanımızda Türkiye'nin ihtiyaçlarını uçtan uca karşılarken ihracat potansiyelimizi en üst seviyeye çıkarmak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-konya-ozgun-otomatik-bomba-atarini-yurt-disinda-ilk-kez-sergiledi-3u2o0nbbmzy</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:43:58 +0300</pubDate></item><item><title>Suudi Arabistan WASS’tan 200 milyon euroyu aşan MU90 torpido siparişi verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/suudi-arabistan-wasstan-200-milyon-euroyu-asan-mu90-torpido-siparisi-verdi-4pr6vsp9ppl</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalyan savunma şirketi Fincantieri’nin iştiraki WASS Submarine Systems, Suudi Arabistan Savunma Bakanlığı ile 200 milyon euronun üzerinde değere sahip MU90 hafif torpido tedarik sözleşmesi imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketten yapılan açıklamaya göre anlaşma, WASS’ın 150 yıllık tarihindeki en büyük sipariş olma özelliğini taşıyor. Sözleşme, Riyad’da düzenlenen World Defence Show kapsamında WASS CEO’su Andrea Adorni ile Suudi Arabistan Savunma Bakan Yardımcısı İbrahim bin Ahmed al-Suwayed tarafından imzalandı. Törene ayrıca Fincantieri CEO’su ve Genel Müdürü Pierroberto Folgiero ile Suudi savunma yetkilileri de katıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimatlar 2029–2030 döneminde yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, WASS’ın Livorno’daki tesislerinden yönetilecek. MU90 torpidolarının teslimatlarının 2029 ile 2030 yılları arasında gerçekleştirilmesi planlanıyor. Sözleşme ayrıca Suudi Kraliyet Deniz Kuvvetleri için lojistik destek hizmetlerini de kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MU90, üçüncü nesil hafif torpido sınıfında yer alıyor ve denizaltı savunma harbi (ASW) görevleri için geliştirildi. Sistem, hem suüstü gemilerinden hem de sabit kanatlı ve helikopter platformlarından kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;WASS için tarihi sipariş&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fincantieri, bu anlaşmanın WASS’ın Suudi Arabistan Savunma Bakanlığı ile doğrudan imzaladığı ilk sözleşme olduğunu belirtti. Anlaşmanın, şirketin Suudi Arabistan’daki uzun vadeli sanayi varlığını güçlendirmesi ve yeni iş fırsatlarının önünü açması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fincantieri CEO’su Pierroberto Folgiero konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sözleşme WASS ve Fincantieri Grubu için önemli bir dönüm noktasıdır. Su altı sistemlerimizin teknolojik üstünlüğünü ve güvenilirliğini teyit etmektedir. Aynı zamanda Suudi Arabistan’daki endüstriyel varlığımızı güçlendiren ve ülkenin deniz kuvvetleri kabiliyetlerini desteklemeye yönelik uzun vadeli taahhüdümüzü somutlaştıran bir adımdır.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/suudi-arabistan-wasstan-200-milyon-euroyu-asan-mu90-torpido-siparisi-verdi-4pr6vsp9ppl</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:43:55 +0300</pubDate></item><item><title>Rusya BMP-3 teslimatlarını artırdı</title><link>https://gdh.digital/haber/rusya-bmp-3-teslimatlarini-artirdi-pht786abw5</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya devlet savunma şirketi Rostec, Rusya Savunma Bakanlığı’na modernize edilmiş yeni bir BMP-3 piyade savaş aracı partisi teslim ettiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ocak ayında gerçekleştirilen teslimatların planlanan üretim hedeflerini yüzde 40 oranında aştığı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernizasyon kapsamında yeni koruma ve elektronik harp sistemleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rostec’in açıklamasına göre, teslim edilen BMP-3 araçları geliştirilmiş elektronik harp sistemleri, artırılmış zırh koruması ve patlamalara karşı güçlendirilmiş alt gövde yapısı gibi çeşitli modernizasyon unsurları içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rostec Silahlanma Kümesi Sanayi Direktörü Bekhan Ozdoev konuya ilişkin açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BMP-3’ün birliklerde ne kadar talep gördüğünü açık şekilde anlıyoruz. Rostec bünyesindeki tesisler 24 saat esasına göre çalışarak modern zırhlı araçların kesintisiz teslimatını sağlıyor ve modernizasyon çalışmalarını sürdürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ozdoev ayrıca yeni teslim edilen araçlarda elektronik harp sistemlerinin güncellendiğini, mayın ve patlamalara karşı alt korumanın güçlendirildiğini ve araçların ön ve arka bölümlerinde parçacık etkisine karşı zırh dayanımının artırıldığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savaş tecrübesine göre tasarım güncelleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rostec, BMP-3 tasarımının Ukrayna’daki savaşta edinilen operasyonel tecrübeler doğrultusunda sürekli güncellendiğini bildirdi. Modernizasyon paketine yan koruma panelleri, koruyucu ızgaralar, üst yarımküre koruması ve görünürlüğü azaltan malzemeler gibi ek unsurların dahil edildiği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, son dört yıl içinde platform üzerinde onlarca değişiklik yapıldığını ve mevcut BMP-3 konfigürasyonunun savaş öncesi versiyonlardan önemli ölçüde farklı olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BMP-3’ün teknik özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BMP-3, 100 mm ana top, 30 mm otomatik top ve makineli tüfeklerle donatılmış paletli bir piyade savaş aracı olarak görev yapıyor. Platform, piyade birliklerini taşımak, doğrudan ateş desteği sağlamak ve zırhlı koruma sunmak amacıyla geliştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rusya-bmp-3-teslimatlarini-artirdi-pht786abw5</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:43:52 +0300</pubDate></item><item><title>Hindistan 114 Rafale savaş uçağı alımını onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/hindistan-114-rafale-savas-ucagi-alimini-onayladi-khrlxk0nrq8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hindistan, hava kuvvetlerinin muharip kapasitesini güçlendirmek amacıyla 114 adet Dassault Rafale savaş uçağı alımını onayladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan Savunma Bakanlığı, toplam değeri 3,25 trilyon rupi (yaklaşık 30,2 milyar euro) olan tedarik planının Savunma Tedarik Konseyi tarafından kabul edildiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar, Hindistan ile Fransa arasında hükümetler arası müzakerelerin başlamasının önünü açıyor. Program kapsamında uçakların üretimi ve teslimatına ilişkin ticari ve teknik detayların önümüzdeki süreçte netleştirilmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretimin büyük bölümü Hindistan’da yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Onaylanan plan kapsamında 114 uçağın 18’i doğrudan Fransa’dan teslim edilecek, kalan uçaklar ise Hindistan’da üretilecek veya tamamlanacak. Programın başlangıç aşamasında yerlilik oranının yüzde 30 seviyesinde olması, ilerleyen aşamalarda ise yüzde 60’ın üzerine çıkması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üretim sürecine Hindistan’ın devlet şirketi Hindustan Aeronautics Limited ile özel sektör firmalarının da katılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35 ve Su-57 teklifleri reddedildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hindistan, bu kararla birlikte ABD’nin F-35 Lightning II ve Rusya’nın Su-57 savaş uçağı tekliflerini de reddetmiş oldu. Savunma çevrelerinde, bu platformların tedarik edilmesinin Hindistan’ın yerli Advanced Medium Combat Aircraft (AMCA) programını olumsuz etkileyebileceği değerlendirilmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/hindistan-114-rafale-savas-ucagi-alimini-onayladi-khrlxk0nrq8</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:43:49 +0300</pubDate></item><item><title>ABD yeni nesil NGRAP topçu mühimmatını test ediyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-yeni-nesil-ngrap-topcu-muhimmatini-test-ediyor-wmu0nolrhl7</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Ordusu, mevcut 155 mm roket destekli mühimmatların yerini alması planlanan Next Generation Rocket Assisted Projectile (NGRAP) mühimmatının canlı atış testlerini sürdürüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Testler, Arizona’daki Yuma Proving Ground sahasında gerçekleştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut mühimmatın yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni geliştirilen NGRAP mühimmatının, 1970’lerde geliştirilen ve hâlen kullanımda olan M549A1 roket destekli topçu mühimmatının yerini alması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yuma Proving Ground Uzun Menzilli Hassas Ateş Entegratörü Steve Flores, yeni mühimmatın mevcut roket destekli 155 mm mühimmatların yaklaşık 30 kilometrelik menzilini önemli ölçüde artıracağını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Flores, “Bu mühimmat, 1970’lerde geliştirilen M549A1 roket destekli mühimmatın yerini alacak” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Daha büyük roket motoru ile artırılmış menzil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NGRAP mühimmatında mevcut mühimmatlara kıyasla daha büyük bir roket motoru bulunuyor. Sistem, yapısal dayanıklılık, roket performansı ve gelecekteki daha büyük çaplı top sistemleriyle uyumluluk açısından test ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test subayı Jonathan Armijo, mühimmatın dayanıklılığını değerlendirmek için yüksek basınç koşullarında test edildiğini belirterek, “Bu test, mühimmatın ateşleme sırasında oluşan stres koşullarına nasıl dayandığını ve roket performansını analiz etmeyi amaçlıyor” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Testlerde, maksimum izin verilen basınç seviyelerine ulaşmak için standart barut yüklerine ek itici yükler eklenerek mühimmat üzerinde ilave stres oluşturuluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş takip ve analiz sistemleri kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sürecinde mühimmatın performansını analiz etmek amacıyla yüksek hızlı kameralar, radar sistemleri ve gelişmiş takip ekipmanları kullanılıyor. Yüksek hızlı kameralar saniyede 100.000 kareye kadar kayıt yapabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca top namlusu içindeki basınç değerleri özel sensörlerle ölçülürken, radar ve Kineto Tracking Mount sistemleri mühimmatın uçuş performansını izliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Testlerin ardından mühimmatlar sahadan toplanarak yapısal bütünlük, deformasyon ve ölçüsel değişiklikler açısından inceleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amaç topçu menzilini artırmak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NGRAP programı, ABD Ordusu’nun topçu sistemlerinin menzilini artırmaya yönelik modernizasyon çalışmalarının önemli bir parçası olarak görülüyor. Programın başarılı olması halinde mevcut ve gelecekteki obüs sistemleri, daha uzun menzillerde ve daha yüksek etkinlikle hedefleri vurabilecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-yeni-nesil-ngrap-topcu-muhimmatini-test-ediyor-wmu0nolrhl7</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:43:46 +0300</pubDate></item><item><title>İtalya GCAP savaş uçağı programına 8,8 milyar euro onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/italya-gcap-savas-ucagi-programina-88-milyar-euro-onayladi-7i1zx2qkahu</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İtalya Parlamentosu, İngiltere ve Japonya ile ortak yürütülen yeni nesil savaş uçağı programı Global Combat Air Programme (GCAP) için yaklaşık 8,8 milyar euro tutarındaki finansman planını onayladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Parlamentonun alt kanadı olan Temsilciler Meclisi Savunma Komitesi, hükümetin GCAP’in ilk aşamalarına yönelik 8,77 milyar euroluk bütçe teklifini kabul etti. Parlamento belgesine göre söz konusu kaynak, 2037 yılına kadar programın erken geliştirme süreçlerinde kullanılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Program maliyeti önemli ölçüde arttı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İtalya’nın GCAP programının erken aşamalarına yönelik toplam maliyet beklentisi 18,6 milyar euroya yükseldi. Bu rakam, programın ilk planlandığı dönemde 2021 fiyatlarıyla yaklaşık 6 milyar euro seviyesinde bulunuyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Resmi belgede maliyet artışının nedenleri arasında teknoloji geliştirme, test süreçleri, tasarım ve mühendislik giderlerindeki yükseliş gösterildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hedef 2035’te yeni nesil savaş uçağı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Global Combat Air Programme, İtalya, İngiltere ve Japonya tarafından Aralık 2022’de başlatıldı. Program kapsamında 2035 yılına kadar yeni nesil bir savaş uçağının geliştirilmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GCAP, insanlı ve insansız platformların birlikte görev yapabildiği, gelişmiş sensörler ve veri ağlarıyla entegre yeni nesil bir hava muharebe sistemi olarak tasarlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Leonardo, BAE Systems ve Japon ortaklar yer alıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, İngiltere merkezli BAE Systems, İtalya merkezli Leonardo ve Mitsubishi Heavy Industries tarafından desteklenen Japan Aircraft Industrial Enhancement Company (JAIEC) ortak girişimi tarafından yürütülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İtalyan yetkililer, programın ilerleyen aşamalarda başka ülkelerin katılımına da açık olduğunu belirtti. İtalya Dışişleri Bakanı Antonio Tajani, konuya ilişkin yaptığı açıklamada, “Katılmak isteyen başka ülkeler olursa, şahsen buna karşı değilim” ifadelerini kullandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/italya-gcap-savas-ucagi-programina-88-milyar-euro-onayladi-7i1zx2qkahu</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:43:42 +0300</pubDate></item><item><title>Avrupa SCOOTER HS-1 hipersonik füze demonstratörünü test etti</title><link>https://gdh.digital/haber/avrupa-scooter-hs-1-hipersonik-fuze-demonstratorunu-test-etti-78upu3x2yyw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa merkezli savunma şirketi Hypersonica, SCOOTER HS-1 hipersonik demonstratörünün Norveç’te gerçekleştirilen test uçuşunda Mach 6 hızını aştığını ve 300 kilometreden fazla menzile ulaştığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test, Avrupa’da özel sektör tarafından geliştirilen hipersonik sistemler açısından önemli bir kilometre taşı olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test Norveç’te gerçekleştirildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test uçuşu, Norveç’teki Andøya Space test sahasında 3 Şubat 2026 tarihinde gerçekleştirildi. Tek kademeli olarak tasarlanan demonstratörün, hipersonik hızlarda sensör verisi toplamak ve sistem performansını doğrulamak amacıyla geliştirildiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test sırasında araç Mach 6’nın üzerine çıktı ve planlanan güvenli bölgeye kontrollü şekilde iniş yaptı. Elde edilen telemetri verilerinin, sistemin aerodinamik performansı, yapısal dayanımı ve uçuş kontrol sistemlerinin doğrulanmasında kullanılacağı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel hedef 2029&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hypersonica, SCOOTER HS-1 programının aşamalı bir geliştirme sürecine sahip olduğunu ve nihai hedefin 2029 yılına kadar operasyonel bir hipersonik saldırı kabiliyeti geliştirmek olduğunu açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hipersonik sistemler, atmosfer içinde manevra kabiliyeti ile Mach 5 ve üzeri hızlarda uçabilmeleri sayesinde mevcut hava savunma sistemleri için önemli bir zorluk oluşturuyor. Bu tür platformlar, hava savunma sistemleri, komuta merkezleri ve yüksek değerli hedeflere karşı hızlı ve hassas taarruz kabiliyeti sunabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa hipersonik yarışta yerini güçlendirmeye çalışıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hipersonik silah teknolojileri hâlihazırda ABD, Rusya ve Çin gibi ülkeler tarafından geliştiriliyor ve bazı sistemler operasyonel kullanıma girmiş durumda. Avrupa ise bugüne kadar daha çok demonstratör ve savunma odaklı projelere ağırlık vermişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SCOOTER HS-1 demonstratörü, Avrupa’nın hipersonik saldırı kabiliyetinde egemen ve bağımsız bir çözüm geliştirme hedefinin bir parçası olarak değerlendiriliyor. Programın başarılı olması halinde Avrupa ülkeleri, uzun menzilli ve yüksek hassasiyetli taarruz kabiliyetini yerli ve bağımsız sistemlerle elde etme imkânı kazanabilir.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avrupa-scooter-hs-1-hipersonik-fuze-demonstratorunu-test-etti-78upu3x2yyw</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:43:39 +0300</pubDate></item><item><title>İngiltere Ukrayna’ya 500 milyon sterlinlik hava savunma paketi açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/ingiltere-ukraynaya-500-milyon-sterlinlik-hava-savunma-paketi-acikladi-tj8cddgq89</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İngiltere, NATO karargâhında düzenlenen Ukrayna Savunma Temas Grubu toplantısı sırasında Ukrayna için 500 milyon sterlini aşan yeni bir hava savunma yardım paketi açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;John Healey tarafından duyurulan paket kapsamında, NATO’nun Ukrayna için öncelikli ihtiyaç listesini desteklemek üzere 150 milyon sterlinlik finansman sağlanacak ve İngiltere üretimi 1.000 adet hava savunma füzesi teslim edilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO koordinasyon programına ilk doğrudan katkı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiltere, ilk kez NATO’nun Prioritised Ukraine Requirements List (PURL) girişimine 150 milyon sterlin katkı sağlayacak. Bu girişim, Ukrayna’nın hava sahasını korumak amacıyla hava savunma önleyici füzelerinin hızlı şekilde tedarik edilmesini koordine ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak İngiltere, Belfast’ta üretilen 1.000 adet Lightweight Multirole Missile teslim ederek Ukrayna’nın şehirlerini ve kritik altyapısını Rus füze ve İHA saldırılarına karşı güçlendirmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ek füze ve mühimmat teslimatları planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;390 milyon sterlin değerindeki füze paketi, Rapid Ranger lançer sistemleri ile komuta kontrol araçlarının üretimi ve bakımının Ukrayna’ya transferini de kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önümüzdeki aylarda İngiltere ayrıca:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1.200 adet ilave hava savunma füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 200.000 adet topçu mühimmatı teslim etmeyi planlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO toplantısında Ukrayna’nın ihtiyaçları ele alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Brüksel’de düzenlenen Ukrayna Savunma Temas Grubu’nun 33. toplantısına 50 ülkenin temsilcileri katıldı. Toplantıya Ukrayna Savunma Bakanı Mykhailo Fedorov, NATO Genel Sekreteri Mark Rutte ve Avustralya Başbakan Yardımcısı Richard Marles da iştirak etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İngiltere Savunma Bakanı Healey açıklamasında şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Putin’in geniş çaplı işgalinin beşinci yılına yaklaşırken İngiltere ve müttefiklerimiz Ukrayna’yı desteklemeye her zamankinden daha kararlı. Yeni hava savunma paketi, Ukrayna’nın droe ve füze saldırılarına karşı kendini savunmasına yardımcı olacak.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ingiltere-ukraynaya-500-milyon-sterlinlik-hava-savunma-paketi-acikladi-tj8cddgq89</guid><pubDate>Fri, 13 Feb 2026 10:43:36 +0300</pubDate></item></channel></rss>