<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Wed, 04 Feb 2026 09:34:43 +0000</lastBuildDate><item><title>MKE'nin ürettiği KBRN teçhizatları, Mehmetçiğe ileri düzeyde koruma sağlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/mkenin-urettigi-kbrn-techizatlari-mehmetcige-ileri-duzeyde-koruma-sagliyor-6l7sz9v26q7</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Makine ve Kimya Endüstrisi AŞ (MKE), Kimyasal Biyolojik Radyolojik Nükleer (KBRN) tehditlere karşı geliştirdiği yerli ve milli savunma ürünleriyle en zorlu operasyonel koşullarda Mehmetçiğe ileri düzeyde koruma sağlıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE, Türk Silahlı Kuvvetleri için ürettiği yüksek teknolojili silah sistemleri ve mühimmatların yanı sıra KBRN tehditlerine yönelik de çalışmalar yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ar-ge ve yerli üretim altyapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda MKE bünyesinde bulunan AR-GE laboratuvarlarında, yüksek teknolojiyle üretilip geliştirilen yerli ve milli ekipmanlarla, KBRN tehdidi olan zorlu bölgelerde görev yapan personele tam koruma sağlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İki ayrı fonksiyonel katman teknolojisi ve dört farklı model esas alınarak geliştirilen kıyafetler, sekiz ayrı ürün konfigürasyonuyla farklı görev profilleriyle kullanıcı ihtiyaçlarına cevap verecek esnek yapı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savaş ajanlarına karşı koruma ve ergonomi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buhar, sıvı ve partikül formundaki savaş ajanlarına karşı etkin bariyer oluşturan özel teknolojili koruyucu kıyafetler, taktik operasyonlar sırasında yüksek düzeyde ergonomi ve hareket kabiliyeti sunacak şekilde tasarlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zorlu saha koşulları göz önünde bulundurularak diz, dirsek, sırt ve temas bölgeleri özel olarak güçlendirilen kıyafetler, aşırı sıcak ve soğuk havanın yanı sıra zorlu çevre koşullarında da güvenli ve uzun süreli kullanım imkanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Aktif karbon ve çok katmanlı üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca ekipmanlar, aktif karbon teknolojisiyle çok katmanlı olarak aralıksız şekilde üretiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda üretilen, KBRN Nefes Gaz Maskesi, düşük aerosol geçirgenliği ve buğu önleyici panoramik cam yapısı sayesinde eksi 30 ila 50 santigrat arasındaki sıcaklıklarda, görüş kabiliyetinden ödün vermeden kesintisiz solunum güvenliği sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yüksek kimyasal dayanımı ve artırılmış parmak ucu hassasiyetiyle üretilen KBRN Koruyucu Eldiven yağmur, çamur ve düşük sıcaklık gibi olumsuz hava koşullarında operasyonel kontrolün korunmasına katkı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KBRN Koruyucu Bot Kılıfları ise kimyasallara karşı yüksek dirençli yapısı ve ayarlanabilir tasarımı sayesinde ıslak zeminler, kirli arazi ve zorlu saha şartlarında personelin hareket kabiliyetini ve güvenliğini destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlave güvenlik ve tahliye özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Farklı görev profilleri ve kullanıcı ihtiyaçları gözetilerek tasarlanan bu kıyafetlerde, el ve ayak bileği bölgelerinde uygulanan çift katmanlı koruma, sıvı ve buhar girişine karşı ek güvenlik sağlarken, sırt bölgesinde yer alan acil tahliye taşıma aparatı operasyonel koşullarda hızlı müdahale ve yaralı tahliyesini destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üretilen koruyucu ekipmanlarının tamamı NATO standartlarına uygun olarak geliştiriliyor ve Türkiye'nin KBRN alanındaki yetkinliğini ileri seviyeye taşıyan sistem, güvenlik güçlerine her senaryoda hazır olma kabiliyeti kazandırıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mkenin-urettigi-kbrn-techizatlari-mehmetcige-ileri-duzeyde-koruma-sagliyor-6l7sz9v26q7</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:26 +0300</pubDate></item><item><title>JF-17 talebi Pakistan’ın üretim kapasitesini zorluyor</title><link>https://gdh.digital/haber/jf-17-talebi-pakistanin-uretim-kapasitesini-zorluyor-uc5tgd9whso</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Pakistan’ın Çin ile ortak geliştirdiği JF-17 Thunder savaş uçağına yönelik uluslararası ilginin son aylarda hızla artması, ülkenin mevcut üretim kapasitesini zorlayabilecek bir tabloyu beraberinde getiriyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan Silahlı Kuvvetleri, son dönemde beş ülkeden JF-17 için resmi ve gayriresmi talepler aldıklarını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Beş ülkeden ilgi, sınırlı üretim kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan ordusunun verdiği bilgilere göre Irak, Bangladeş ve Endonezya son bir ay içinde JF-17 ile ilgilendiklerini resmen iletti. Ayrı kaynaklara dayandırılan haberlerde Suudi Arabistan ve Libya’nın da uçağı değerlendiren ülkeler arasında yer aldığı belirtildi. İlginin artmasında, Pakistan’ın Mayıs 2025’te Hindistan ile yaşadığı çatışmalarda Çin menşeli platformların performansına yaptığı vurgu etkili oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak Pakistan yılda 16–18 adet JF-17 üretebiliyor ve bu uçakların neredeyse tamamı Pakistan Hava Kuvvetleri envanterine giriyor. Mevcut kapasitenin, ihracat taleplerini karşılayacak ölçüde artırılıp artırılamayacağı ise belirsizliğini koruyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Pazar bozucu olarak görülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Singapur’daki S. Rajaratnam Uluslararası Çalışmalar Okulu’ndan araştırmacı Manoj Harjani, JF-17’nin uygun maliyeti ve sahadaki performansı nedeniyle dikkat çektiğini belirterek, “JF-17, fiyat avantajı ve yakın dönemdeki muharebe tecrübesi sayesinde bir pazar bozucu olarak görülüyor” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan Savunma Üretim Bakanı Raza Hayat Harraj, BBC Urdu’ya yaptığı açıklamada JF-17’nin birim maliyetinin varyant ve konfigürasyona bağlı olarak 40–50 milyon dolar arasında olduğunu söyledi. Bu rakam, Rafale ve F-16 gibi Batılı muadillerin bazı sürümlerinde 100 milyon doların üzerine çıkabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Batılı platformlardan olası yön değişimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eğer Endonezya ve Suudi Arabistan JF-17 alımına yönelirse, bu durum her iki ülkenin uzun yıllardır ağırlıklı olarak Batı menşeli savaş uçaklarını tercih etmesi nedeniyle önemli bir kırılma olarak değerlendiriliyor. Endonezya kısa süre önce Fransa’dan Rafale teslim alırken, 2023’te ABD’den F-15 alımı için anlaşma imzalamıştı. Suudi Arabistan ise envanterinde büyük ölçüde ABD ve Avrupa yapımı uçaklara dayanıyor ve F-35’i de talep eden ülkeler arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ortak üretim modeli ve darboğaz riski&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-17, Pakistan Aeronautical Complex ile Çinli AVIC Chengdu tarafından ortak üretiliyor. Mevcut yapıda üretimin yüzde 58’i Pakistan’da (gövde ve nihai montaj), yüzde 42’si Çin’de (aviyonik ve sistemler) gerçekleştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eski Hava Kuvvetleri yetkilileri, ihracatın gerçekleşebilmesi için iki tarafın üretim takvimleri ve kapasite artırımı konusunda mutabakata varmasının şart olduğunu vurguluyor. Ayrıca tedarik zincirindeki en kritik unsurlardan biri olan Rus yapımı Klimov motorlarının, Ukrayna savaşı nedeniyle uygulanan yaptırımlar sebebiyle risk oluşturabileceği ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Block III ile 4,5 nesil sınıfında&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-17’nin en güncel Block III varyantı, AESA radar, gelişmiş aviyonikler ve hava-hava/hava-yer yetenekleriyle 4,5 nesil sınıfında konumlandırılıyor. Pakistan, Mayıs 2025’teki çatışmalarda JF-17 ve J-10 uçaklarının “yüksek performans” sergilediğini açıklamıştı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/jf-17-talebi-pakistanin-uretim-kapasitesini-zorluyor-uc5tgd9whso</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:23 +0300</pubDate></item><item><title>Rusya, 2025’te 15 milyar dolarlık silah ihracatı açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/rusya-2025te-15-milyar-dolarlik-silah-ihracati-acikladi-46j59xy7osd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya Devlet Başkanı Vladimir Putin, 2025 yılında ülkesinin 15 milyar doları aşan silah ihracatı gerçekleştirdiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Moskova’da 30 Ocak’ta düzenlenen Askerî-Teknik İşbirliği Komisyonu toplantısında konuşan Putin, Batı yaptırımlarına rağmen Rus savunma sanayiinin 30’dan fazla ülkeye teslimat yaptığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Putin, ihracat sözleşmelerinin “güvenilir şekilde yerine getirildiğini” belirterek, elde edilen gelirin savunma tesislerinin modernizasyonu, üretim kapasitesinin artırılması ve araştırma-geliştirme programlarının finansmanında kullanılacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yaptırımlara rağmen ihracat iddiası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklanan rakam, Rusya’nın Ukrayna’daki savaşının dördüncü yılına yaklaşırken savunma sanayii için önemli bir gelir kalemi olarak öne çıkıyor. Kremlin’e göre bu gelir, Batı’nın bankacılık, teknoloji ve ticaret alanlarında uyguladığı yaptırımların etkisini kısmen dengelemeye yardımcı oluyor. Ancak uzmanlar, Rusya’nın artan iç askeri tüketimi ve diplomatik izolasyonu nedeniyle bu seviyelerin sürdürülebilirliğinin belirsiz olduğunu vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eğer rakamlar doğruysa, Rusya’nın silah ihracatında savaş öncesi seviyelere yakın bir toparlanma yakaladığı anlamına geliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SIPRI verileriyle çelişiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak Stockholm International Peace Research Institute (SIPRI) verileri farklı bir tablo ortaya koyuyor. Kurumun değerlendirmesine göre Rusya’nın büyük silah ihracatı 2022–2024 döneminde yüzde 47 gerilerken, 2015–2019 ile 2020–2024 dönemleri karşılaştırıldığında düşüş yüzde 64 seviyesinde oldu. Bu gerileme, Ukrayna işgalinden önce başlamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIPRI verilerine göre Rusya, 2024 itibarıyla küresel silah ihracatında ABD ve Fransa’nın ardından üçüncü sıraya geriledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Resmi rakamların güvenilirliği sorgulanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Batılı analiz kuruluşları, Moskova’nın açıkladığı ihracat rakamlarının doğruluğu konusunda temkinli. Rus hükümeti 2024 için 13,75 milyar dolarlık ihracat açıklamıştı ancak Batılı tahminler bu rakamın milyarlarca dolar daha düşük olabileceğini öne sürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Washington merkezli Jamestown Foundation tarafından yapılan bir analizde, Rus silah ihracatının 2021–2023 döneminde 14,6 milyar dolardan yaklaşık 3 milyar dolara kadar düşmüş olabileceği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Afrika ile askeri işbirliği vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Putin’in açıklamalarıyla eş zamanlı olarak, Rosoboronexport Genel Müdürü Alexander Mikheyev, Rusya’nın Afrika ülkeleriyle askeri-teknik işbirliğinin Sovyetler Birliği dönemindeki seviyelere ulaştığını, hatta bazı alanlarda aştığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mikheyev’e göre Rosoboronexport, Afrika’daki faaliyetlerini genişletiyor. Şirket, Rusya’nın askeri ihracatının yüzde 85’inden fazlasını yönetiyor ve kuruluşundan bu yana 122 ülkeyle 30 binden fazla sözleşme imzaladı. Toplam ihracat hacmi ise 230 milyar doları aşmış durumda. Şirketin mevcut sipariş portföyünün 60 milyar doların üzerinde olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İç talep artışı ihracat kaybını telafi ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SIPRI verileri, Rusya’nın önde gelen savunma şirketleri Rostec ve United Shipbuilding Corporation gelirlerinin 2025’te yüzde 23 arttığını, ancak bu artışın büyük ölçüde iç askeri talep kaynaklı olduğunu gösteriyor. Araştırmacılar, iç talebin düşen ihracat gelirlerini “fazlasıyla telafi ettiğini” belirtiyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rusya-2025te-15-milyar-dolarlik-silah-ihracati-acikladi-46j59xy7osd</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:20 +0300</pubDate></item><item><title>Milli Muharip Uçak KAAN’da dijital montaj eşiği aşıldı</title><link>https://gdh.digital/haber/milli-muharip-ucak-kaanda-dijital-montaj-esigi-asildi-mga4876fphf</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Milli Muharip Uçak KAAN projesi kapsamında, montaj süreçlerinde dijital üretim kabiliyetlerini ileri seviyeye taşıyan Otomatik Konumlandırma ve Hizalama Fikstürü (Automated Positioning and Alignment Jig – APAJ) sistemi üretim hattında devreye alındı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Stratejik bir teknoloji olarak değerlendirilen APAJ, özellikle hassas entegrasyon gerektiren havacılık yapılarında montaj doğruluğunu ve tekrarlanabilirliği artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;APAJ nedir?&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;APAJ sistemi, büyük ve karmaşık uçak bileşenlerinin montaj öncesinde, sırasında ve sonrasında otomatik konumlandırma ve hizalama işlemlerini gerçekleştiren gelişmiş bir fikstür altyapısı olarak tanımlanıyor. Sistem; yüksek hassasiyetli ölçüm sensörleri, yazılım tabanlı kontrol mekanizmaları ve CAD modelleriyle doğrudan uyumlu çalışabilen bir mimariye sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde montajı yapılacak parçaların geometrik doğruluğu, referans alınan dijital tasarım verileriyle sürekli karşılaştırılıyor ve kök ortalama kare hata (RMS) gibi ölçütlerle konumsal sapmalar anlık olarak izlenebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN montaj hattına sağladığı avantajlar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KAAN üretim sürecinde APAJ kullanımı, geleneksel sabit fikstür ihtiyacını büyük ölçüde azaltıyor. Sistem, farklı konfigürasyonlara sahip bileşenlerin tek bir altyapı üzerinden yüksek doğrulukla hizalanmasına imkân tanıyor. Bu durum, prototipten seri üretime geçiş sürecinde hem zaman hem de maliyet açısından önemli kazanımlar sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;APAJ’ın sunduğu otomatik konumlandırma kabiliyeti sayesinde:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Montaj doğruluğu artıyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İnsan kaynaklı hizalama hataları azalıyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Montaj süresi kısalıyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Tekrarlanabilirlik ve kalite standardı yükseliyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dijital üretim altyapısıyla tam entegrasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;APAJ sistemi, modern üretim hatlarında kullanılan Ürün Yaşam Döngüsü Yönetimi (PLM) ve Üretim Yürütme Sistemleri (MES) ile entegre çalışacak şekilde kurgulandı. Bu entegrasyon sayesinde montaj sürecine ait tüm veriler dijital ortamda kayıt altına alınabiliyor ve süreç boyunca izlenebilirlik sağlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elde edilen ölçüm ve konum verileri, yalnızca anlık montaj kontrolü için değil; aynı zamanda kalite güvence, süreç optimizasyonu ve ileri analiz çalışmaları için de kullanılabiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/milli-muharip-ucak-kaanda-dijital-montaj-esigi-asildi-mga4876fphf</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:17 +0300</pubDate></item><item><title>Ukrayna, Marichka otonom sualtı aracını muharebe görevlerine hazır hale getirdi</title><link>https://gdh.digital/haber/ukrayna-marichka-otonom-sualti-aracini-muharebe-gorevlerine-hazir-hale-getirdi-zjzvv3nr9j9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna, Marichka adlı otonom sualtı aracı (AUV) sistemini muharebe görevlerinde kullanıma hazır hale getirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma kaynaklarına göre, savaş koşulları altında geliştirilen ve bir yılı aşkın süredir test edilen sistem, Rus deniz unsurları ile kıyı altyapılarına yönelik uzun menzilli sualtı taarruz kabiliyetini önemli ölçüde artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Marichka’nın operasyonel hazırlık seviyesine ulaşması, Ukrayna’nın Karadeniz ve çevresinde yürüttüğü asimetrik deniz harp konseptinin önemli bir parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzil ve yüksek tahrip kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 6 metre uzunluğa sahip olan Marichka, çok maksatlı bir otonom sualtı platformu olarak tasarlandı. Sistem, savunma kaynaklarına göre 1 tona kadar harp başlığı taşıyabilme kapasitesine sahip. Bu özellik, Marichka’yı klasik deniz mayınları ve önceki nesil doğaçlama sualtı sistemlerinden belirgin biçimde ayırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Platformun operasyonel menzilinin 1.000 kilometreye, seyir hızının ise yaklaşık saatte 10 kilometreye ulaştığı belirtiliyor. Tasarımda yüksek hızdan ziyade gizlilik, düşük akustik iz ve uzun süreli görev icrası önceliklendirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modüler yapı ve çoklu görev konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukraynalı mühendisler, Marichka’nın tek kullanımlık bir silah değil, modüler bir otonom sualtı aracı olarak geliştirildiğini ifade ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Sualtı taarruz,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Keşif ve gözetleme,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Gizli lojistik ve kargo taşıma gibi farklı görev profillerine uyarlanabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Taarruz konfigürasyonunda Marichka’nın; çıkarma gemileri, devriye botları, füze korvetleri, limanda bulunan denizaltılar ile köprü ayakları ve liman altyapısı gibi yüksek değerli deniz ve kıyı hedeflerine karşı kullanılabileceği değerlendiriliyor. Sualtı yaklaşma profili, geleneksel deniz savunma sistemleri açısından tespit ve önleme süreçlerini ciddi şekilde zorlaştırıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test süreci ve operasyonel olgunluk&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistemin ilk başarılı testi Ağustos 2023’te kamuoyuna yansımıştı. Yayımlanan test görüntülerinde, Marichka’nın otonom seyir, yön bulma ve sevk sistemlerinin gerçek deniz koşullarında çalıştığı görülmüştü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu tarihten itibaren yürütülen çalışmaların;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Güdüm doğruluğu,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Görev güvenilirliği,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Karşı tedbirlere dayanım başlıklarında yoğunlaştığı ve sistemin muharebe kullanımı için gerekli olgunluğa ulaştığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna’nın asimetrik deniz harp stratejisinde yeni katman&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Marichka, Ukrayna’nın Karadeniz’de uyguladığı asimetrik deniz harp stratejisi ile doğrudan örtüşüyor. Geleneksel mavi su donanmasına sahip olmayan Kiev yönetimi, son dönemde suüstü ve sualtı insansız sistemlerle Rus deniz üstünlüğünü dengelemeye çalışıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Askeri analistlere göre, yüksek tahrip gücüne sahip bir otonom sualtı aracı, limanlar ve dar geçitlerde konuşlu Rus deniz unsurları için ciddi bir tehdit oluşturuyor. Bu durum, Rus donanmasını liman savunması, sualtı gözetleme ve karşı tedbir faaliyetlerine daha fazla kaynak ayırmaya zorluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gizlilik ve caydırıcılık etkisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Marichka’nın en önemli etkilerinden biri de psikolojik ve operasyonel caydırıcılık olarak değerlendiriliyor. Düşük akustik iz, uzun menzil ve öngörülemez görev profili, karşı taraf açısından sürekli bir belirsizlik ortamı yaratıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlara göre Marichka, Ukrayna’ya;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Personel riski olmadan derin sualtı taarruzu,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Gecikmeli ve gizli saldırı seçenekleri,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Düşman deniz harekât özgürlüğünü sınırlama&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• imkânı sunan yeni nesil bir deniz harp aracı niteliği taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim ve konuşlanma bilgileri sınırlı&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/ukrayna-marichka-otonom-sualti-aracini-muharebe-gorevlerine-hazir-hale-getirdi-zjzvv3nr9j9</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:15 +0300</pubDate></item><item><title>MEE: ABD, askeri gemi için Türkiye ile görüşüyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-donanma-uretim-krizi-nedeniyle-turkiye-ile-gemi-insasini-masaya-yatirdi-cvt4ri2fdns</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amerika Birleşik Devletleri ile Türkiye, ABD Donanması’nın artan gemi ihtiyacını karşılamak ve Çin ile derinleşen deniz gücü rekabetine yanıt vermek amacıyla deniz gemi inşası alanında iş birliği seçeneklerini değerlendiriyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Middle East Eye’a konuşan yetkililer, görüşmelerin geçtiğimiz yıldan bu yana sürdüğünü belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Washington yönetimi, uzun süredir devam eden üretim darboğazları nedeniyle donanma filosunu planlanan hızda büyütmekte zorlanırken, Türkiye’nin son yıllarda geliştirdiği yüksek kapasiteli askeri tersanecilik altyapısı dikkat çekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin tersane kapasitesi öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililere göre Türkiye, halihazırda Türk ve Pakistan donanmaları için aynı anda 30’dan fazla savaş gemisini eş zamanlı olarak inşa edebilecek kapasiteye sahip. Ayrıca MİLGEM Milli Gemi Projesi kapsamında geliştirilen yerli tasarımlar, korvetten fırkateyne uzanan geniş bir platform yelpazesini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşmelerde, Türkiye’nin ABD Donanması’na gemi bileşenleri tedarik etmesi ve daha ileri aşamada ilave fırkateyn inşasına katkı sağlaması gibi seçeneklerin masaya yatırıldığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD, müttefiklere yöneliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Başkanı Donald Trump yönetimi, hem donanma filosunu büyütmeyi hem de ABD’de yıllardır gerileyen gemi inşa kapasitesini yeniden canlandırmayı hedefliyor. Bu kapsamda Washington, daha önce Japonya ve Güney Kore gibi Asya’daki müttefiklerinin bilgi birikiminden yararlanmaya başlamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın en somut örneklerinden biri, Güney Koreli Hanwha Group’un Aralık 2024’te Philadelphia’daki Philly Shipyard’ı 100 milyon dolara satın alması oldu. Şirket, yılda 20 gemiye kadar üretim yapmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Constellation fırkateyn programının iptali tabloyu değiştirdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Donanması’nın üretim sıkıntıları, Aralık 2025’te Constellation sınıfı fırkateyn programının iptaliyle daha görünür hale geldi. İtalyan Fincantieri ile yürütülen ve Wisconsin’de inşa edilmesi planlanan programın iptali, ABD’nin yeni alternatifler aramasını hızlandırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Her ne kadar ABD yasaları, savaş gemilerinin yurt dışında inşa edilmesini büyük ölçüde sınırlandırsa da Başkan Trump, müttefik ülkelerde üretim yapılması seçeneğinin değerlendirildiğini açıkça dile getirdi. Trump, Ocak ayında yaptığı açıklamada, “Gerekirse gemi inşasında müttefiklerden de yararlanabiliriz” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’li yetkililerden dikkat çekici değerlendirmeler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Middle East Eye’a konuşan bir ABD’li yetkili, yürütülen temasların arka planını şu sözlerle aktardı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD gemi inşa sanayii ciddi bir kriz içinde. Trump yönetimi, bu ihtiyacı karşılamak için Türkiye ile görüşmeler yaptı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, Türkiye ile olası iş birliğinin, S-400 hava savunma sistemi alımı nedeniyle uygulanan CAATSA yaptırımlarını doğrudan ihlal etmeden, savunma ilişkilerini güçlendirebilecek bir alan olarak görüldüğünü de belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk tersanelerinin esnek üretim modeli&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma sanayii uzmanı Kubilay Yıldırım, ABD’nin temel sorununun yalnızca gemi sayısını artırmak değil, aynı zamanda yeni tasarımlar geliştirmek ve yaşlanan filoyu modernize etmek olduğunu vurguladı. Yıldırım’a göre ABD; nitelikli iş gücü, tersane ve havuz kapasitesi açısından ciddi eksikliklerle karşı karşıya.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD heyeti İstanbul’da temaslarda bulundu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görüşmeler kapsamında, ABD Deniz Sistemleri Komutanlığı’ndan bir heyetin geçtiğimiz hafta İstanbul Tersanesi Komutanlığı’nı ziyaret ettiği bildirildi. ABD’li bir sözcü, Türkiye’nin “uzun süredir değer verilen bir NATO müttefiki” olduğunu belirterek, iki ülke donanmalarının denizdeki iş birliğini genişletme arayışında olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Savunma Bakanlığı’nın Ulusal Savunma Stratejisi’nde de NATO müttefikleriyle savunma sanayi iş birliğinin artırılması ve savunma ticaretindeki engellerin azaltılması hedefi yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modüler üretim ve yenilikçi yaklaşımlar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’de STM liderliğinde geliştirilen modüler gemi inşa modeli, askeri ve sivil tersanelerin ortak çalışmasını mümkün kılıyor. Bu modelde, farklı tersanelerde üretilen bloklar tek bir havuzda birleştiriliyor, donatım ve test süreçleri tamamlanarak teslim ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yıldırım’a göre Türk tersaneleri, üretimde otomasyon ve dijitalleşme konusunda da ABD’ye kıyasla daha esnek ve yenilikçi bir yapıya sahip. Bu yetenekler, ABD Donanması’nın yaşadığı üretim darboğazına pragmatik ve kısa vadeli çözümler sunabilecek potansiyele sahip.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-donanma-uretim-krizi-nedeniyle-turkiye-ile-gemi-insasini-masaya-yatirdi-cvt4ri2fdns</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:12 +0300</pubDate></item><item><title>Filipinler Hava Kuvvetleri ek A-29 Super Tucano siparişi verdi</title><link>https://gdh.digital/haber/filipinler-hava-kuvvetleri-ek-a-29-super-tucano-siparisi-verdi-if1w4erx2f</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Philippine Air Force, hafif taarruz uçağı A-29 Super Tucano için ek bir sipariş verdiğini resmen doğruladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Brezilyalı havacılık şirketi Embraer, 3 Şubat 2026 tarihinde Singapore Airshow kapsamında yaptığı açıklamada, altı adet A-29 Super Tucano için gizli tutulan bir takip siparişinin arkasındaki müşterinin Filipinler olduğunu duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Toplam A-29 filosu 12 uçağa ulaşıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni siparişle birlikte Filipinler Hava Kuvvetleri’nin A-29 Super Tucano filosu 12 uçağa yükselmiş oldu. Filipinler daha önce altı adet Super Tucano’yu envanterine katmıştı. Embraer, ilave siparişin; yakın hava desteği, hafif taarruz, gözetleme, hava-hava önleme ve kontrgerilla operasyonları gibi görevlerde operasyonel kapasiteyi artırmayı hedeflediğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İç güvenlik ve düşük maliyet vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Embraer tarafından yapılan değerlendirmede, A-29 Super Tucano’nun özellikle karmaşık iç güvenlik ortamlarında sürdürülebilir operasyon ihtiyacına yanıt verdiği vurgulandı. Uçağın düşük işletme maliyetleri, uzun süreli havada kalış kabiliyeti ve hassas angajman yetenekleri, seçimde belirleyici unsurlar arasında yer aldı. Sözleşmenin bedeli ve teslimat takvimi ise açıklanmadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hafif taarruz ve ISR görevleri için optimize edilmiş platform&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;A-29 Super Tucano, turboprop motorlu bir hafif taarruz ve ileri seviye eğitim uçağı olarak görev yapıyor. Güçlendirilmiş gövde yapısı, zırh koruması ve entegre aviyonik paketi sayesinde çatışmalı ve tehditli ortamlarda görev icra edebiliyor. Görev gereksinimlerine bağlı olarak makineli tüfekler, roketler ve hassas güdümlü mühimmatlarla donatılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Filipinler için operasyonel esneklik&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filipinler Hava Kuvvetleri açısından yeni uçakların, özellikle iç güvenlik ve deniz gözetleme görevlerinde aktif olan mevcut birlikleri güçlendirmesi bekleniyor. Super Tucano’nun kısa ve hazırlıksız pistlerden operasyon yapabilmesi, jet uçaklarının verimli olmadığı uzak ve zorlu coğrafyalarda önemli bir avantaj sağlıyor. Uzun havada kalış süresi ise hedef bölgeler üzerinde sürekli varlık imkânı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Filonun büyümesi tempo ve hazır olma oranını artıracak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Embraer, filonun genişlemesinin uçak kullanılabilirliğini ve operasyon temposunu yükselteceğini belirtti. Eğitim, bakım ve lojistikte ortak platform kullanımı, yaşam döngüsü maliyetlerini düşürürken idame süreçlerini de sadeleştiriyor. Bu yaklaşım, A-29’un dünya genelinde yaygın tercih edilmesinde önemli bir faktör olarak öne çıkıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/filipinler-hava-kuvvetleri-ek-a-29-super-tucano-siparisi-verdi-if1w4erx2f</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:09 +0300</pubDate></item><item><title>İsveç ve Danimarka’dan Ukrayna’ya ortak hava savunma tedariki</title><link>https://gdh.digital/haber/isvec-ve-danimarkadan-ukraynaya-ortak-hava-savunma-tedariki-z72xa90f4b</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsveç ve Danimarka, Ukrayna’nın Rus saldırılarına karşı hava savunma kapasitesini güçlendirmek amacıyla ortak bir tedarik programı başlattı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’ın aktardığına göre iki ülke, toplam 2,6 milyar İsveç kronu (yaklaşık 290 milyon dolar) tutarında hava savunma sistemini Ukrayna’ya sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tridon sistemleri Ukrayna’ya gönderilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsveç Savunma Bakanı Pål Jonson, satın alım kapsamında BAE Systems Bofors tarafından geliştirilen Tridon hava savunma sistemlerinin tedarik edileceğini açıkladı. Programın finansmanının 2,1 milyar İsveç kronluk bölümünü İsveç üstlenirken, Danimarka yaklaşık 500 milyon İsveç kronu katkı sağlayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna isterse bir hava savunma taburu kurabilir&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Göteborg’da düzenlenen ortak basın toplantısında konuşan Jonson, söz konusu alımın Ukrayna’ya yeni bir operasyonel seviye kazandıracağını vurgulayarak şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu adım sayesinde Ukrayna, isterse tam teşekküllü bir hava savunma taburu oluşturabilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Jonson ayrıca, bu tedarikin yalnızca Ukrayna’ya sahada destek sağlamadığını, aynı zamanda İsveç savunma sanayiinin üretim kapasitesini de güçlendirdiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Danimarka’dan destek mesajı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplantıya katılan Danimarka Savunma Bakanı Troels Lund Poulsen, ülkesinin Ukrayna’ya yönelik askeri desteğinin devam edeceğini ifade etti. Poulsen, ortak girişimin Avrupa ülkelerinin koordineli savunma yardımlarına örnek teşkil ettiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvec-ve-danimarkadan-ukraynaya-ortak-hava-savunma-tedariki-z72xa90f4b</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:06 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye’nin milli ağır torpidosu AKYA için seri üretim süreci başlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyenin-milli-agir-torpidosu-akya-icin-seri-uretim-sureci-basliyor-foz7ze6lhlo</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Antalya’da düzenlenen 5. Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı’nda konuşan Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, hava savunma ve füze sistemleri projelerine ilişkin değerlendirmelerde bulundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, 2026 yılı itibarıyla yüksek adetli teslimatların başlayacağını belirterek, AKYA ağır sınıf torpidosunun seri üretim sürecine bu yıl girileceğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görgün, AKYA ile birlikte deniz ve denizaltı platformlarının güç çarpanı niteliğindeki silah sistemlerinin seri üretim safhasına geçtiğini, bu sürecin Türk Deniz Kuvvetleri’nin caydırıcılık kapasitesini önemli ölçüde artıracağını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AKYA: yeni nesil milli ağır sınıf torpido&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ROKETSAN tarafından tamamen milli imkânlarla geliştirilen AKYA, denizaltılardan hem sualtı hem de suüstü hedeflerine karşı kullanılmak üzere tasarlanan yeni nesil ağır sınıf torpido olarak öne çıkıyor. Sistem, uzun menzil ve gelişmiş güdüm kabiliyetleriyle modern deniz harbi ihtiyaçlarına cevap vermeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AKYA’nın öne çıkan teknik özellikleri şöyle:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 50+ km&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 7 m&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ağırlık: ~1,7 ton&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Çap: 533 mm&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Güdüm: Aktif/pasif sonar, dahili ve fiberoptik kablo üzerinden harici güdüm&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Özel kabiliyet: Suüstü hedeflerine karşı dümen suyu güdümü&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Harp başlığı: Duyarsız ve şok tesirli&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Platform: Denizaltılar&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Hedef tipi: Denizaltı, hücumbot, korvet, fırkateyn&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026 kritik eşik yılı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanlığı değerlendirmelerine göre, AKYA’nın seri üretime geçmesiyle birlikte Türk Deniz Kuvvetleri için sualtı harbinde yeni bir dönem başlayacak. 2026 yılı, yalnızca AKYA için değil, hava savunma ve füze sistemleri başta olmak üzere birçok kritik sistemin yüksek adetli teslimatlarına sahne olacak bir yıl olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyenin-milli-agir-torpidosu-akya-icin-seri-uretim-sureci-basliyor-foz7ze6lhlo</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:04 +0300</pubDate></item><item><title>BAE Systems, ABD Deniz Piyadeleri için 30 adet ek Amfibi Muharebe Aracı üretimi sözleşmesi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/bae-systems-abd-deniz-piyadeleri-icin-30-adet-ek-amfibi-muharebe-araci-uretimi-sozlesmesi-aldi-5ni442x3fib</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, United States Marine Corps için 30 adet ilave Amfibi Muharebe Aracı (ACV) üretimini kapsayan 195 milyon dolarlık yeni bir sözleşme kazandığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son siparişle birlikte ACV-30 varyantı kapsamında verilen toplam araç sayısı 150’nin üzerine çıktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ACV-30, 30 mm top ile artırılmış ateş gücü sunuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ACV-30 konfigürasyonu, 30 mm otomatik top ile donatılarak amfibi birliklere uzun menzilde hedeflere karşı daha yüksek ateş gücü sağlamak üzere tasarlandı. BAE Systems tarafından yapılan açıklamada, platformun amfibi harekât ortamında hareket kabiliyeti, beka ve görev uyarlanabilirliğini önemli ölçüde artırdığı vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems–ABD Deniz Piyadeleri iş birliği sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems Amfibi Araçlar Başkan Yardımcısı Rebecca McGrane, sözleşmeye ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Bu sözleşme, ABD Deniz Piyadeleri ile olan güçlü ortaklığımızı ve birliklerin ihtiyaç duyduğu kabiliyetleri sahaya kazandırma konusundaki ortak kararlılığımızı ortaya koyuyor. İlave ACV’ler, programın operasyonel gereksinimlerle uyumlu şekilde ilerlemesini sağlayarak Deniz Piyadeleri’nin her türlü göreve hazır olmasına katkı sunuyor.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim ABD’de gerçekleştirilecek, kule entegrasyonu Charleston’da yapılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems hâlihazırda ACV-Personel ve ACV-Komuta varyantları için sözleşme kapsamında üretim faaliyetlerini sürdürüyor. Ayrıca firma, üç adet üretim temsil kabiliyetine sahip ACV-Kurtarma test aracını da inşa ederek teslim etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ACV-30 programı kapsamındaki çalışmaların Pennsylvania ve South Carolina eyaletlerinde yürütüleceği, 30 mm top kulesinin entegrasyonunun ise Charleston’da hükümet gözetiminde Kongsberg tarafından gerçekleştirileceği belirtildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bae-systems-abd-deniz-piyadeleri-icin-30-adet-ek-amfibi-muharebe-araci-uretimi-sozlesmesi-aldi-5ni442x3fib</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:35:01 +0300</pubDate></item><item><title>Boeing, Endonezya için F-15 savaş uçağı programını durdurdu</title><link>https://gdh.digital/haber/boeing-endonezya-icin-f-15-savas-ucagi-programini-durdurdu-m44nqppfb9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Boeing, Endonezya için yürüttüğü F-15 savaş uçağı tedarik kampanyasını sonlandırdığını resmen açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar, 3 Şubat 2026 tarihinde Singapore Airshow kapsamında kamuoyuna duyuruldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylece, 2023 yılında gündeme gelen 24 adet F-15EX tedarikini kapsayan ve Endonezya Hava Kuvvetleri için planlanan F-15IDN programı belirsizliğe girmiş oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Artık aktif bir kampanya değil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boeing Defense bünyesinde iş geliştirme ve stratejiden sorumlu başkan yardımcısı Bernd Peters, fuar sırasında gazetecilere yaptığı açıklamada, şirketin Endonezya’daki F-15 sürecinden çekildiğini doğruladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Peters, konuya ilişkin olarak şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Endonezya ile F-15 ortaklığımız açısından bakıldığında, bu artık bizim için aktif bir kampanya değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Peters, kararın gerekçelerine dair detay vermekten kaçınırken, sürece ilişkin soruların ABD ve Endonezya hükümetlerine yöneltilmesi gerektiğini belirtti. Açıklamalar ilk olarak Reuters tarafından aktarıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2023’te imzalanan anlaşma rafa kalktı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu program, 2023 yılında Endonezya Savunma Bakanlığı ile Boeing arasında imzalanan ve 24 adet F-15EX savaş uçağının tedarikini öngören anlaşmaya dayanıyordu. Yabancı Askeri Satış (FMS) modeli kapsamında planlanan alım, ABD hükümetinin onayına tabi tutulmuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;O dönemde Endonezyalı yetkililer, F-15EX’i ülkenin hava muharebe filosunun modernizasyonunda kilit bir unsur olarak tanımlamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-15IDN özel konfigürasyon olarak planlanmıştı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Endonezya’nın, ABD Hava Kuvvetleri için üretilen F-15EX temel alınarak geliştirilecek özelleştirilmiş bir varyantı tedarik etmesi planlanıyordu. Bu uçakların F-15IDN olarak adlandırılması ve Endonezya’nın operasyonel ihtiyaçlarına göre uyarlanması öngörülüyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ağustos 2023’te taraflar arasında imzalanan niyet belgesiyle süreç resmiyet kazanmış; Endonezya Savunma Tesisleri Ajansı Başkanı Hava Mareşal Yardımcısı Yusuf Jauhari ile Boeing yetkilisi Mark Sears, bu planı kamuoyuna açıklamıştı. Endonezya tarafı, F-15IDN’nin uzun menzilli hava savunma, deniz hedeflerine taarruz ve caydırıcılık kabiliyetlerini güçlendireceğini vurgulamıştı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/boeing-endonezya-icin-f-15-savas-ucagi-programini-durdurdu-m44nqppfb9</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:34:58 +0300</pubDate></item><item><title>TKMS ile Alman Savunma Tedarik Kurumu MEKO A-200 DEU fırkateyn projesi için ön anlaşma imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/tkms-ile-alman-savunma-tedarik-kurumu-meko-a-200-deu-firkateyn-projesi-icin-on-anlasma-imzaladi-0f0tzzdbj2zr</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Thyssenkrupp Marine Systems (TKMS) ile Almanya Federal Silahlı Kuvvetleri Teçhizat, Bilgi Teknolojileri ve Hizmet İçi Destek Ofisi (BAAINBw), MEKO A-200 DEU fırkateyn programına ilişkin bir ön anlaşmaya imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma kapsamında Şubat 2026’dan itibaren kritik hazırlık faaliyetlerinin başlatılması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Erken tedarik ve ilk üretim faaliyetleri devreye alınacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İmzalanan ön anlaşma, nihai inşa sözleşmesi sonuçlanmadan önce TKMS’nin erken tedarik faaliyetlerine ve ilk üretim çalışmalarına başlamasına imkân tanıyor. Bu kapsamda malzeme temini ve tersanede ilk çelik kesim faaliyetlerinin yürütülmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Proje takvimine göre, nihai inşa sözleşmesinin zamanında imzalanması durumunda MEKO A-200 DEU sınıfı ilk fırkateynin 2029 yılı sonuna kadar Alman Donanması’na teslim edilmesi amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın ilk aşamada Mart ayı sonuna kadar geçerli olacak şekilde, toplamda 50 milyon avroya kadar tedarik ve hazırlık faaliyetlerini kapsadığı belirtildi. İhtiyaç halinde söz konusu tutarın kademeli olarak artırılabileceği ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Nihai inşa sözleşmesi henüz sonuçlanmadı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TKMS tarafından yapılan açıklamada, ön anlaşmanın MEKO A-200 DEU projesinin resmen başlatıldığını gösterdiği ancak nihai inşa sözleşmesine ilişkin karar sürecinin halen devam ettiği vurgulandı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tkms-ile-alman-savunma-tedarik-kurumu-meko-a-200-deu-firkateyn-projesi-icin-on-anlasma-imzaladi-0f0tzzdbj2zr</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:34:55 +0300</pubDate></item><item><title>MİLGEM’in 9’uncu gemisi TCG Akdeniz denize indirildi</title><link>https://gdh.digital/haber/milgemin-9uncu-gemisi-tcg-akdeniz-denize-indirildi-2veb6gwen19</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MİLGEM Projesi kapsamında inşa edilen 9’uncu gemi, İstif sınıfının ise 5’inci gemisi olan TCG Akdeniz (F-519), Anadolu Tersanesi’nde düzenlenen törenle denize indirildi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylece MİLGEM Projesi, milli savaş gemisi üretiminde önemli bir eşiği daha geride bıraktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yerli sistem tercihleri projeye hız kazandırdı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Proje sürecinde, bazı kritik bileşenlerin tedarikinde yaşanan ithalat kaynaklı gecikmeler nedeniyle takvimde aksamalar meydana geldi. Bu kapsamda Savunma Sanayii Başkanlığı, stratejik bir karar alarak gemide kullanılması planlanan ABD menşeli Mk-41 dikey fırlatma sistemi yerine ROKETSAN ve ASELSAN tarafından geliştirilen MİDLAS (Milli Dikey Atım Lançer Sistemi)’nin kullanılmasına karar verdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Benzer şekilde, Kanada’dan tedarik edilmesi planlanan helikopter yakalama sistemi yerine STM ve Altınay Savunma tarafından geliştirilen Kuşkapanı Yerli Helikopter Yakalama Sistemi tercih edildi. Bu kararların ardından projenin ilerleme hızı önemli ölçüde arttı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İstif sınıfı gemilerin silah ve sensör donanımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynler, Türk Deniz Kuvvetleri’nin modern harp ihtiyaçları doğrultusunda kapsamlı bir silah ve sensör paketiyle donatılıyor. Sınıfın silah sistemleri şu unsurlardan oluşuyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet 76/62 mm baş topu&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• İlk gemide Oto Melara Super Rapid&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2’nci–8’inci gemilerde MKE A.Ş. üretimi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet 35 mm ASELSAN Gökdeniz CIWS&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 16 adet ROKETSAN Atmaca gemisavar füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 16 hücreli MİDLAS sistemi içinde 16 adet HİSAR-D RF hava savunma füzesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 adet üçlü Mark-32 hafif torpido lançeri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 adet ASELSAN STOP 25 mm uzaktan komutalı silah sistemi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz ve hava operasyon kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı gemiler, çok maksatlı görev profiline uygun şekilde deniz ve hava unsurlarını birlikte kullanabilecek kapasiteye sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda gemilerde:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 adet Sert Karinalı Şişme Bot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet 10 ton sınıfı helikopter&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet döner kanatlı İHA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• konuşlandırılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik özellikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynlerin temel teknik özellikleri şu şekilde açıklandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Uzunluk: 113,2 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Genişlik: 14,4 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Draft: 4,05 metre&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Deplasman: 3.000–3.200 ton&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Azami hız: +29 knot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ekonomik hız: 14 knot&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Menzil: 14 knot hızda 5.700 deniz mili&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Ana tahrik sistemi: CODAG&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 1 adet GE LM-2500 gaz türbini&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 adet dizel makina (ilk gemide MTU, sonraki gemilerde MAN)&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 2 şaft, CPP pervaneler ve 4 dizel jeneratör&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Mürettebat: 123 personel&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İstif sınıfı gemilerin güncel durumu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İstif sınıfı fırkateynlerin mevcut durumu şu şekilde sıralanıyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-515) TCG İstanbul – Ocak 2024’te göreve başladı, aktif&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-516) TCG İzmir – Seyir testleri devam ediyor&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-517) TCG İzmit – Denize indirildi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-518) TCG İçel – Denize indirildi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-519) TCG Akdeniz – Denize indirildi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-520) TCG Karadeniz – İnşa aşamasında&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-521) TCG Ege – İnşa aşamasında&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• (F-522) TCG Marmara – İnşa aşamasında&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MİLGEM’de ikinci dörtlü tamamlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MİLGEM Projesi kapsamında 9, 10, 11 ve 12’nci gemiler TCG Akdeniz, TCG Karadeniz, TCG Ege ve TCG Marmara adlarını taşıyacak. İlk İstif sınıfı gemi olan TCG İstanbul, Ocak 2024’te Türk Deniz Kuvvetleri envanterine girerken, devam eden gemiler farklı tersanelerde paralel olarak inşa ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanlığı’nın aldığı kararla, dört adet ilave İstif sınıfı fırkateyn daha inşa edilmesine yönelik süreç de başlatılmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/milgemin-9uncu-gemisi-tcg-akdeniz-denize-indirildi-2veb6gwen19</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:34:52 +0300</pubDate></item><item><title>Birleşik Krallık, F-35’lerde kill switch iddialarını reddetti</title><link>https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-f-35lerde-kill-switch-iddialarini-reddetti-hyzqwekwd8</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Birleşik Krallık Savunma Bakanlığı, Kraliyet Hava Kuvvetleri tarafından kullanılan F-35 savaş uçaklarında ABD ya da üretici firma tarafından uzaktan devreye sokulabilecek bir “kill switch” bulunduğu yönündeki iddiaları reddetti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklama, Lordlar Kamarası’nda yöneltilen sorular üzerine yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Bakanlığı’ndan net mesaj&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Lord Empey’in sorusuna yanıt veren Savunma Bakanı Lord Coaker, Avam Kamarası’nda daha önce verilen resmi cevaba atıfta bulunarak, Birleşik Krallık’ın F-35 uçaklarını “İngiliz Savunması’nın uygun gördüğü zaman ve yerde” kullanma konusunda tam operasyonel serbestliğe sahip olduğunu ifade etti. Coaker ayrıca, kritik bazı kabiliyetlerin ülke içinde konuşlandırılabildiğini ve Bakanlığın uçak sistemlerine dair ayrıntılı teknik bilgiye sahip olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üçüncü taraf izni gerekmiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrı bir yanıtta Lord Coaker, Silahlı Kuvvetler için tedarik edilen hiçbir askeri teçhizatın konuşlandırılması veya kullanımı için üçüncü bir taraftan izin alınmasının gerekmediğini belirtti. Bu açıklama, müttefik ülkelerin F-35’lerinin uzaktan devre dışı bırakılabileceği iddialarına doğrudan yanıt niteliği taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD ve üreticiden önceki yalanlamalar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu iddialar daha önce de hem United States Department of Defense hem de üretici Lockheed Martin tarafından reddedilmişti. Taraflar, uçakları anında işlevsiz kılabilecek herhangi bir mekanizmanın bulunmadığını defalarca dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kill switch yok, ancak yapısal bağımlılık var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut bulgular, uzaktan anlık devre dışı bırakma iddiasını desteklemese de F-35 programının yapısının daha dolaylı bir bağımlılık ilişkisi yarattığına işaret ediyor. Uçağın tam muharip etkinliği; yazılım güncellemeleri, görev veri dosyaları ve lojistik destek gibi büyük ölçüde ABD tarafından yönetilen sistemlere dayanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ALIS’ten ODIN’e dijital idame altyapısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35’lerin bakım ve idamesi, daha önce ALIS, günümüzde ise ODIN adı verilen ABD kontrolündeki dijital sistemler üzerinden yürütülüyor. Bu sistemler; arıza teşhisi, yedek parça yönetimi ve filo sağlığı takibini kapsıyor. Sürekli erişim olmaması durumunda uçakların kısa vadede uçuşa elverişli kalması mümkün olsa da, uzun vadede hazırlık seviyesi ve modernizasyon kabiliyeti kademeli olarak azalabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yazılım ve görev veri dosyaları belirleyici&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35’in sensör füzyonu, elektronik harp ve düşük görünürlük gibi temel avantajları, düzenli yazılım ve görev veri güncellemelerine bağlı bulunuyor. Birleşik Krallık bu güncellemelerin zamanlamasına karar verebilse de, uçağın tüm yazılım altyapısını bağımsız olarak üretmiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/birlesik-krallik-f-35lerde-kill-switch-iddialarini-reddetti-hyzqwekwd8</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:34:49 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Suudi Arabistan'a F-15'lerin idamesi için yaklaşık 3 milyar dolarlık olası satışı onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-suudi-arabistana-f-15lerin-idamesi-icin-yaklasik-3-milyar-dolarlik-olasi-satisi-onayladi-vsodax94868</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Dışişleri Bakanlığı, Suudi Arabistan'a F-15 uçaklarının idamesiyle ilgili ekipmanların yaklaşık 3 milyar dolarlık olası satışına onay verdiğini bildirdi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Savunma Bakanlığına (Pentagon) bağlı Savunma Güvenlik İşbirliği Ajansından (DSCA) yapılan açıklamada, Suudi Arabistan'a olası askeri satışın Kongre'ye bildirildiği kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Talep edilen askeri ekipman ve hizmetler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, Suudi Arabistan'ın yedek ve onarım parçaları, yer ekipmanları, çeşitli yazılım hizmetleri, personel eğitimi ve ekipmanları, çeşitli mühendislik, teknik, lojistik hizmet dahil ana savunma teçhizatı kapsamına girmeyen askeri ekipman ve hizmetlerin satın alınmasını talep ettiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamada, yaklaşık 3 milyar dolar değerindeki olası satışın, "Körfez bölgesinde NATO üyesi olmayan önemli müttefikin" güvenliğini artırarak ABD'nin dış politika ve ulusal güvenlik hedeflerini destekleyeceği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüklenici firma ve caydırıcılık vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şu anda ilgili ekipman ve hizmetlerin sağlanması konusunda başlıca yüklenici bir firmanın bulunmadığı kaydedilen açıklamada, olası satışın Suudi Arabistan'ın caydırıcılık kabiliyetini artıracağı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-suudi-arabistana-f-15lerin-idamesi-icin-yaklasik-3-milyar-dolarlik-olasi-satisi-onayladi-vsodax94868</guid><pubDate>Wed, 04 Feb 2026 12:34:46 +0300</pubDate></item></channel></rss>