<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Mon, 26 Jan 2026 09:59:30 +0000</lastBuildDate><item><title>Türkiye'nin ilk milli jet uçağı HÜRJET dondurucu sınavdan geçti</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-milli-jet-ucagi-hurjet-dondurucu-sinavdan-gecti-v94kn7qkmw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk havacılık tarihinin kilometre taşlarından jet eğitim uçağı HÜRJET, Erzurum'da gerçekleştirilen soğuk hava testlerini başarıyla tamamlayarak seri üretim ve tam operasyonel kapasite yolundaki önemli bir sınavı daha geçti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alınan bilgiye göre, Cumhurbaşkanlığı Savunma Sanayii Başkanlığı koordinasyonunda Türk Havacılık ve Uzay Sanayii (TUSAŞ) tarafından geliştirilen HÜRJET'in iki prototipi, soğuk hava testleri için Erzurum'un yolunu tuttu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yoğun kış şartlarında ve sıfırın altında 21 dereceye varan soğukta gerçekleştirilen yer testleri başarıyla tamamlandı. Test süreci sadece dondurucu soğuklarla sınırlı kalmadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüksek irtifa performansının doğrulanması&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Erzurum’un coğrafi yapısı sayesinde yüksek irtifa performansı da başarıyla doğrulandı. Yer testlerinin hemen ardından icra edilen uçuş testleri, Türkiye'nin ilk milli jet uçağının motor ve aviyonik sistemlerinin zorlayıcı hava şartları altında bile yüksek verimlilikle çalıştığını ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test faaliyeti kapsamında, HÜRJET'in Erzurum’da soğuk hava ve yüksek irtifa performansı başarıyla doğrulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Proje açısından stratejik öneme sahip performans&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HÜRJET'lerin sergilediği performans, projenin genel başarısı açısından stratejik öneme sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HÜRJET’in Erzurum'un sıfırın altında 21 dereceye varan dondurucu soğuklarında test edilmesi, uçağın sadece ideal hava koşullarında değil, dünyanın en zorlu iklimlerinde bile görev yapabileceğini kanıtladı. Bu durum, uçağın hem yer operasyonlarında hem de gökyüzündeki manevralarında sistemlerinin donma veya performans kaybı yaşamadan çalıştığını tescilledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uluslararası standartlar ve mühendislik gücü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu testlerin başarıyla sonuçlanması, HÜRJET’in uluslararası standartlarda bir uçak olduğunu ve göreve hazır hale geldiğini ortaya koydu. İki farklı prototipin eş zamanlı veya ardışık olarak bu zorlu sınavdan geçmesi de TUSAŞ’ın mühendislik gücü açısından somut bir gösterge oluşturdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TUSAŞ, test ve geliştirme faaliyetleri kapsamında HÜRJET ile bugüne kadar yaklaşık 400 sorti gerçekleştirdi. İlk siparişin ardından gelen İspanya ihracat sözleşmesi ve beklenen ilave siparişler, seri üretim hazırlıklarını hızlandırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretim ve aylık üretim hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket, HÜRJET sınıfındaki talep ve olası potansiyeli dikkate alarak seri üretim sürecinde oluşturacağı tedarikçi ağıyla ayda 3 uçak üretmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tek motorlu ve tandem kokpitli HÜRJET, üstün performans özellikleri ile modern savaş uçağı eğitiminde kritik rol oynamak üzere tasarlandı. HÜRJET, harbe hazırlık geçiş eğitimi, hava devriyesi ve akrobatik gösteri uçağı gibi roller icra edebilecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-milli-jet-ucagi-hurjet-dondurucu-sinavdan-gecti-v94kn7qkmw</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 13:00:15 +0300</pubDate></item><item><title>Trump, Maduro operasyonunda gizli “Discombobulator” silahının kritik rol oynadığını açıkladı</title><link>https://gdh.digital/haber/trump-maduro-operasyonunda-gizli-discombobulator-silahinin-kritik-rol-oynadigini-acikladi-luwsojq1ike</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Başkanı Donald Trump, New York Post’a verdiği özel röportajda, Venezuela Devlet Başkanı Nicolas Maduro’nun 3 Ocak 2026’da Caracas’ta düzenlenen bir ABD operasyonuyla yakalanmasında gizli bir silah sisteminin belirleyici rol oynadığını söyledi.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Başkanı Donald Trump&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Başkanı Donald Trump, kamuoyuna açıklanmayan bu silahı “Discombobulator” olarak adlandırdı ve operasyon sırasında Venezuela savunma unsurlarını devre dışı bıraktığını ileri sürdü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Trump, Beyaz Saray’daki Oval Ofis’te yaptığı açıklamada silahın teknik detaylarına girmedi ancak etkisinin belirleyici olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Discombobulator. Bundan bahsetmem yasak,” diyen Trump, silahın gizli bir kabiliyet olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Caracas’taki baskın ve Maduro’nun yakalanması&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD kaynaklarına göre operasyon, 3 Ocak’ta ABD helikopterlerinin Caracas’a sürpriz bir baskın düzenlemesiyle gerçekleştirildi. Trump, operasyon sırasında tek bir Amerikan askerinin dahi hayatını kaybetmediğini belirterek, Venezuela savunma unsurlarının etkisiz hale getirildiğini savundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Trump, Venezuela güçlerinin Rusya ve Çin menşeli roket sistemlerine sahip olduğunu iddia ederek şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Roketlerini ateşleyemediler. Düğmelere bastılar ama hiçbir şey çalışmadı. Her şey hazırdı ama sistemler devreye girmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silahın elektronik ve fizyolojik etkileri iddia ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Trump’ın açıklamaları, Biden yönetiminin daha önce “Havana Sendromu” ile ilişkilendirilen darbeli enerji silahları satın aldığına dair basında yer alan haberlerin ardından geldi. “Discombobulator” hakkında resmi bir teknik açıklama yapılmış değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ancak Venezuela’dan aktarılan saha tanıklıkları, operasyon sırasında Maduro’ya bağlı güvenlik unsurlarının ani şekilde etkisiz hale geldiğini öne sürüyor. Eski yönetimin güvenlik ekibinde yer aldığı belirtilen bir kişi, olaydan sonra şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir anda tüm radar sistemlerimiz herhangi bir açıklama olmadan kapandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tanık anlatımlarında, kısa süre sonra bölge üzerinde çok sayıda insansız hava aracının belirdiği, ardından sınırlı sayıda ABD helikopterinin alana indiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yoğun bir ses dalgası gibiydi iddiası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir şey fırlattılar, nasıl tarif edeceğimi bilmiyorum. Çok yoğun bir ses dalgası gibiydi. Sanki kafamın içi patlıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tanıklara göre bazı personelin burun kanaması yaşadığı, bazılarının ise kusma belirtileri gösterdiği ve kısa süreli hareket kabiliyeti kaybı yaşandığı iddia ediliyor. Bu etkilerin “Discombobulator” olarak adlandırılan silahın kullanımından sonra ortaya çıktığı öne sürülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Maduro ABD’de yargılanmayı bekliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Operasyonun ardından Nicolas Maduro, ABD’ye götürülerek New York Brooklyn’deki bir federal cezaevine konuldu. Maduro’nun narko-terörizm, uyuşturucu kaçakçılığı ve silah suçlamalarıyla yargılanmayı beklediği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Venezuela’da ise siyasi geçiş süreci başlatıldı. Maduro’nun eski yardımcısı Delcy Rodríguez, geçici devlet başkanı olarak görevi devraldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Silah sistemi hakkında belirsizlik sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD yönetimi, “Discombobulator” olarak adlandırılan sistemin varlığı, teknik özellikleri veya operasyonel kullanımı hakkında resmi bir doğrulama yapmış değil. Pentagon ve diğer kurumlar konuyla ilgili yorum taleplerine yanıt vermedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Analistler, iddia edilen kabiliyetlerin doğru olması hâlinde bunun elektronik harp, yönlendirilmiş enerji veya akustik temelli yeni nesil bir silah sistemi olabileceğini, ancak mevcut bilgilerin doğrulama için yetersiz olduğunu belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan operasyon, Washington’un Latin Amerika’daki güvenlik politikaları ve gizli askeri kabiliyetleri konusunda yeni tartışmaları da beraberinde getirmiş durumda.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/trump-maduro-operasyonunda-gizli-discombobulator-silahinin-kritik-rol-oynadigini-acikladi-luwsojq1ike</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 13:00:12 +0300</pubDate></item><item><title>Norveç, Rus saldırıları yoğunlaşırken Ukrayna’ya ilave NASAMS füzeleri teslim etti</title><link>https://gdh.digital/haber/norvec-rus-saldirilari-yogunlasirken-ukraynaya-ilave-nasams-fuzeleri-teslim-etti-5g1tbtpl7ih</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Norveç, Rusya’nın Ukrayna’ya yönelik insansız hava aracı ve füze saldırılarını artırdığı bir dönemde, Ukrayna Silahlı Kuvvetleri’ne ilave NASAMS hava savunma füzeleri teslim ettiğini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;22 Ocak 2026 tarihinde doğrulanan sevkiyatın, hâlihazırda görev yapan NASAMS bataryalarının mühimmat stoklarını yenileyerek kritik bölgelerdeki hava savunma kapasitesini sürdürmeyi amaçladığı belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç hükümeti, teslimatın özellikle sert kış koşullarında devam eden saldırılar karşısında sivillerin ve hayati altyapının korunmasına katkı sağlayacağını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kış şartlarında artan baskıya karşı takviye&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveçli yetkililere göre sevkiyat, Rus kuvvetlerinin Ukrayna enerji altyapısını hedef alan koordineli saldırılarını sürdürdüğü bir dönemde gerçekleştirildi. Açıklamalarda, bazı şehirlerde ısıtma ve elektrik kesintilerinin yaşandığı, hava sıcaklıklarının ise eksi 15 dereceye kadar düştüğü hatırlatıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Bakanlığı, yeni mühimmatın ön cephede görev yapan hava savunma birliklerinin sürekliliğini sağlamayı ve hava savunma şemsiyesinde oluşabilecek boşlukları önlemeyi hedeflediğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NASAMS sisteminin rolü giderek artıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NASAMS (Norwegian Advanced Surface-to-Air Missile System), Kongsberg Defence &amp; Aerospace ile Raytheon ortaklığıyla geliştirilen, orta menzilli yer konuşlu bir hava savunma sistemi olarak biliniyor. Sistem; uçaklar, seyir füzeleri ve insansız hava araçlarına karşı ağ merkezli bir mimari üzerinden görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NASAMS, radar güdümlü AIM-120 AMRAAM füzelerini kullanıyor ve dağıtık sensörler ile komuta kontrol unsurları sayesinde aynı anda çok sayıda hedefi takip edip angaje edebiliyor. Sistem, Ukrayna’nın katmanlı hava savunma yapısının temel unsurlarından biri olarak görev yapıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Farklı mühimmatlarla genişletilebilir yapı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;NASAMS mimarisi, genellikle AN/MPQ-64F1 Sentinel radarıyla birlikte kullanılsa da, NATO standartlarındaki farklı radarlarla entegre edilebiliyor. AIM-120 AMRAAM füzeleriyle 25–30 kilometre menzilde angajman sağlayan sistem, daha gelişmiş konfigürasyonlarda AMRAAM-ER mühimmatıyla 40 kilometrenin üzerindeki mesafelerde de etkili olabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak sistem; kısa menzilli angajmanlar için AIM-9X Sidewinder veya bazı kullanıcılar için IRIS-T SLS gibi füzeleri de bünyesine entegre edebilecek esnekliğe sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna en az beş NASAMS bataryası kullanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna, bugüne kadar farklı ülkelerin katkılarıyla en az beş NASAMS bataryası teslim aldı. Bunlar arasında 2022’de ABD tarafından sağlanan iki sistem, Norveç ve ABD tarafından ortak finanse edilen bir batarya, 2023’te Kanada’dan gelen bir sistem ve 2025’te Litvanya tarafından teslim edilen bir batarya bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistemler, Kiev, Harkiv ve önemli enerji merkezleri başta olmak üzere öncelikli bölgelerde konuşlandırılarak Rusya’nın farklı tipteki hava tehditlerine karşı koruma sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Müttefiklerle koordineli acil ikmal&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Bakanı Tore O. Sandvik, son sevkiyatın ABD ve diğer müttefiklerle koordinasyon içinde yürütülen acil bir ikmal faaliyeti olduğunu belirtti. Sandvik, Ukraynalı komutanların mühimmat azlığına ilişkin uyarılarının ardından hızlı bir yeniden tedarik sürecinin başlatıldığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna Hava Kuvvetleri, Aralık ve Ocak aylarında NASAMS sistemleriyle çok sayıda başarılı önleme gerçekleştirdiğini, bu angajmanların Alman IRIS-T ve Sovyet menşeli S-300 sistemleriyle koordinasyon içinde yürütüldüğünü açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun vadeli hava savunma desteği mesajı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç’in bu kararı, NATO müttefikleri arasında Ukrayna’ya yönelik hava savunma desteğinin tek seferlik bağışlardan ziyade uzun vadeli sürdürülebilirlik anlayışına evrildiğinin bir göstergesi olarak değerlendiriliyor. Rusya’nın özellikle gece saatlerinde yoğun İHA sürüleri kullanarak Ukrayna’nın önleyici füze stoklarını tüketmeye yönelik taktikler geliştirdiği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu bağlamda, füze ikmalinin hızı ve sürekliliğinin Ukrayna’nın 2026 yılı boyunca hava savunma başarısını belirleyecek temel faktörlerden biri olacağı ifade ediliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/norvec-rus-saldirilari-yogunlasirken-ukraynaya-ilave-nasams-fuzeleri-teslim-etti-5g1tbtpl7ih</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 13:00:08 +0300</pubDate></item><item><title>ABD füze üretimi modern savaş temposunun gerisinde kalıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-fuze-uretimi-modern-savas-temposunun-gerisinde-kaliyor-ksmgxgdjkvh</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’nin füze üretim kapasitesinin modern savaşların yüksek tüketim hızına ayak uyduramadığına yönelik endişeler artıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yüksek yoğunluklu bir çatışma senaryosunda hassas güdümlü mühimmat stoklarının ne kadar sürede ikame edilebileceği sorusu, Amerikan savunma sanayisinin hazırlık düzeyini yeniden gündeme taşıdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çerçevede değerlendirmelerde bulunan John Borrego, ABD merkezli Machina Labs’ta havacılık ve savunmadan sorumlu kıdemli başkan yardımcısı olarak görev yapıyor. Borrego, daha önce Northrop Grumman, SpaceX, Rocketdyne ve Los Alamos National Laboratory gibi kurumlarda üst düzey teknik ve yönetsel pozisyonlarda bulunmuş bir isim.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim hızı makine performansından ibaret değil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’ya göre füze üretiminde hız, yalnızca makinelerin ne kadar hızlı çalıştığıyla ölçülemiyor. Asıl kritik unsur, doğrulanmış bir askeri ihtiyacın ne kadar sürede sahaya sürülebilir ve seri üretilebilir silah sistemlerine dönüştürülebildiği.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modern füze ve ileri silah üretiminde hız, tasarım niyetinin uçuşa hazır bileşenlere ne kadar çabuk dönüştürülebildiğiyle ilgilidir. Üretim hızı sadece makinelerin devri değil, onaylanmış bir askeri ihtiyacı ne kadar sürede sahaya yansıtılmış ateş gücüne dönüştürebildiğimizdir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego, bu süreci “sahaya sürülmüş ateş gücüne ulaşma süresi” olarak tanımlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel tempo ile endüstriyel tempo uyuşmuyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego, günümüz tehdit ortamında zaman çizelgelerinin endüstriyel değil, operasyonel düzeyde belirlendiğini vurguluyor. Buna karşın savunma sanayisinin geleneksel üretim döngülerinin bu hıza uyum sağlayamadığını ifade ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Rakipler silahlarını, taktiklerini ve karşı tedbirlerini savunma sanayisinin alışık olduğu hızdan çok daha hızlı geliştiriyor. Üretimin adapte olması yıllar alıyorsa, teknik olarak üstün sistemler bile sahaya geç ulaşıyor.”&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu durumun, özellikle uzun süreli veya yüksek yoğunluklu çatışmalarda ABD’nin hazırlık seviyesini doğrudan etkilediği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Dört kritik zaman çizelgesi öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’ya göre savaş zamanı talebine yanıt verebilme kapasitesi, birbiriyle bağlantılı dört temel süreç tarafından belirleniyor. Bunlar; bir konseptin üretilebilir tasarıma dönüşmesi, malzeme ve süreçlerin sertifikasyonunun tamamlanması, fabrikanın girdileri kaliteli çıktılara dönüştürme verimliliği ve üretimin kısa sürede iki ya da üç katına çıkarılabilmesi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego, ABD’deki birçok savunma tesisinin bu süreçleri eş zamanlı yönetmekte zorlandığını, özellikle talebin ani biçimde arttığı dönemlerde sistemin tıkandığını belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapısal darboğazlar üretimi yavaşlatıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;En ciddi sorunların başında geleneksel takım ve kalıp süreçleri geliyor. Borrego, klasik üretim altyapısının istikrarlı ve öngörülebilir üretim için tasarlandığını, ani ölçek büyütme veya tasarım değişikliklerine uygun olmadığını söylüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Takım ve kalıp üretimi yıllar sürebiliyor. Gereksinimler değiştiğinde tüm sistem yavaşlıyor. Üretimi dijitalleştirip takım bağımlılığını azaltmadan bu sorun çözülemez.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bunun yanı sıra roket yakıtları, patlayıcılar, döküm ve kürleme kapasitesi gibi enerjetik bileşenler, güdüm başlıklarında kullanılan mikroelektronikler ve özel sensörler ile uzun tedarik sürelerine sahip motor ve gövde malzemeleri de önemli kısıtlar arasında gösteriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test altyapısı ve insan kaynağı baskı altında&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego, üretimi geciktiren unsurlar arasında test altyapısının da önemli yer tuttuğunu belirtiyor. Termal vakum testleri, titreşim testleri, mühimmat denemeleri ve tahribatsız muayene süreçlerinin kapasiteyi sınırladığı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak, güvenlik onayına sahip deneyimli mühendisler, kalite kontrol personeli ve patlayıcı uzmanlarının sayısının sınırlı olması, kritik bilgi birikiminin az sayıda kişide yoğunlaşmasına yol açıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çözüm olarak çevik üretim modeli öneriliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’ya göre çözüm, çevik ve çok süreçli üretim modeline geçişten geçiyor. Bu yaklaşım, fabrikaların yeni takım ve tesis tasarımlarını beklemeden üretim yönünü değiştirebilmesini amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu modelde modüler üretim hücreleri, yeniden yapılandırılabilir ekipmanlar, programlanabilir robotik sistemler ve dijital üretim zinciri ön plana çıkıyor. Ayrıca sertifikasyon süreçlerinin standartlaştırılmasıyla tek bir tesise bağımlılığın azaltılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Resmi değerlendirmeler tabloyu doğruluyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’nun uyarıları, ABD’de yapılan resmî değerlendirmelerle de örtüşüyor. 2023 yılında Temsilciler Meclisi Stratejik Rekabet Seçim Komitesi için gerçekleştirilen bir harp oyunu, Çin ile yaşanacak bir çatışmada ABD’nin gelişmiş füze ve bomba stoklarını bir aydan kısa sürede tüketeceğini, bazı kritik mühimmatların ise günler içinde biteceğini ortaya koymuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Stok değil üretim derinliği vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Borrego’ya göre bu açığın kapatılmasının yolu, yalnızca büyük stoklar oluşturmaktan değil, sürdürülebilir üretim kapasitesi yaratmaktan geçiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzun süreli veya yüksek yoğunluklu bir çatışmada asıl soru şudur: ABD hem hassasiyeti hem de miktarı sürdürebilir mi? Çevik üretim, stoklara güvenmek yerine gerçek üretim derinliği inşa ederek bunu mümkün kılar.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-fuze-uretimi-modern-savas-temposunun-gerisinde-kaliyor-ksmgxgdjkvh</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 13:00:05 +0300</pubDate></item><item><title>Bayraktar AKINCI TİHA, TEBER-82 kanatlı güdüm kitiyle ilk atış testini başarıyla tamamladı</title><link>https://gdh.digital/haber/bayraktar-akinci-tiha-teber-82-kanatli-gudum-kitiyle-ilk-atis-testini-basariyla-tamamladi-tbtff3xr7e</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin yüksek irtifa uzun havada kalış sınıfındaki taarruzi insansız hava aracı (TİHA) Bayraktar AKINCI, TEBER-82 kanatlı güdüm kiti ile gerçekleştirilen atış testini başarıyla tamamladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar AKINCI TİHA ve TEBER-82&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Test, AKINCI TİHA’nın uzun menzilden hassas vuruş kabiliyetlerini önemli ölçüde artıran yeni bir mühimmat entegrasyonunu doğruladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gerçekleştirilen faaliyet kapsamında MK-82 genel maksat bombası, TEBER-82 güdüm kitiyle donatılarak hedefe yüksek isabet hassasiyetiyle angaje edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Serbest düşümlü bombalar akıllı mühimmata dönüşüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEBER güdüm kiti ailesi, MK-81 ve MK-82 genel maksat bombalarını yüksek hassasiyetli akıllı silah sistemlerine dönüştürmek amacıyla geliştirildi. Kanatlı yapı sayesinde mühimmat, yüksek irtifadan bırakıldıktan sonra uzun süre süzülerek hedefe yöneliyor ve platformun tehdit bölgesine girmeden taarruz icra etmesine imkân tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu özellik, Bayraktar AKINCI TİHA’nın derin taarruz ve hassas vuruş görevlerinde etkinliğini artıran temel unsurlar arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çoklu güdüm mimarisi ile yüksek isabet oranı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEBER-82, ataletsel ölçüm birimi (AÖB) ve küresel konumlama sistemi (KKS) ile koordinata dayalı hedeflere angajman sağlarken, aktif lazer arayıcı başlık (LAB) sayesinde hareketli hedeflere karşı da kullanılabiliyor. Bu çoklu güdüm mimarisi, farklı operasyonel senaryolarda esnek görev icrasına olanak tanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, lazerle işaretlenen hedeflere karşı yüksek hassasiyet sunarken, opsiyonel yaklaşma sensörü ile mühimmatın hedef üzerinde belirlenen irtifada infilak etmesini sağlayarak alan etkisini artırabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AKINCI TİHA için uzun menzilli hassas taarruz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEBER-82 konfigürasyonu, 28 kilometreye kadar menzil ve 3 metrenin altında dairesel olası hata (CEP) değeriyle dikkat çekiyor. Yaklaşık 270 kilogram ağırlığındaki mühimmat, MK-82 harp başlığıyla birlikte yüksek tahrip gücü ile düşük yan hasar dengesini hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kabiliyetler, AKINCI TİHA’nın yüksek irtifadan, güvenli mesafeden ve düşük riskle hassas taarruz görevlerini icra edebilmesini mümkün kılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mühimmat yelpazesi genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEBER-82 atış testinin başarıyla tamamlanmasıyla birlikte Bayraktar AKINCI TİHA’nın entegre edilebilir mühimmat ailesi daha da genişlemiş oldu. AKINCI, farklı güdüm kitleri ve akıllı mühimmatlarla derin taarruz, yakın hava desteği, hareketli hedef angajmanı ve nokta hassasiyetli vuruş görevlerini tek bir platform üzerinden icra edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, bu entegrasyonun AKINCI TİHA’nın çok rollü görev profiline katkı sağlayarak modern muharebe sahasında caydırıcılığını artırdığını değerlendiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bayraktar-akinci-tiha-teber-82-kanatli-gudum-kitiyle-ilk-atis-testini-basariyla-tamamladi-tbtff3xr7e</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 13:00:02 +0300</pubDate></item><item><title>Avustralya ilk MC-55A Peregrine elektronik harp uçağını teslim aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/avustralya-ilk-mc-55a-peregrine-elektronik-harp-ucagini-teslim-aldi-nz4mz0hpf89</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralya, hava istihbaratı ve elektronik harp kabiliyetlerini güçlendirme yolunda önemli bir adım atarak ilk MC-55A Peregrine elektronik harp ve istihbarat uçağını teslim aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;L3Harris Technologies, teslimatın 24 Ocak 2026 tarihinde tamamlandığını doğruladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçak, entegrasyon ve görev sistemi testlerinin tamamlanmasının ardından ABD Hava Kuvvetleri tarafından Kraliyet Avustralya Hava Kuvvetleri’ne (RAAF) devredildi. Teslimat, ABD tarafından yürütülen Foreign Military Sales (FMS) programı kapsamında icra edilen Peregrine projesinin bir parçası olarak gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok alanlı istihbarat ve elektronik harp kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MC-55A Peregrine, çok alanlı harekât ortamları için yapılandırılmış görev sistemlerine sahip, özel olarak modifiye edilmiş bir iş jeti platformu olarak tanımlanıyor. Uçak; istihbarat, gözetleme, keşif (ISR) ve elektronik harp görevlerini aynı platformda birleştirerek Avustralya’nın ulusal ve koalisyon operasyonlarına destek sağlamayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tartışmalı ortamlarda bilgi üstünlüğü hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;L3Harris tarafından yapılan açıklamada, MC-55A Peregrine filosunun Avustralya’nın hem bağımsız hem de müttefiklerle müşterek harekât icra etme kabiliyetini artıracağı vurgulandı. Uçak, elektronik tehditleri tespit etmek, analiz etmek ve bunlara karşı tedbir geliştirmek üzere gizli sensörler ve görev sistemleriyle donatıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;L3Harris ISR, Uzay ve Görev Sistemleri Başkanı Jason Lambert, Peregrine’in operasyonel değerine dikkat çekerek şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MC-55A Peregrine, uzun menzilli hedefleme, bölgesel konuşlandırmalar ve etkin görev planlaması için kritik veriler sağlayan bir kuvvet çarpanı olacaktır. Bu özel platform, RAAF’a bilgi üstünlüğü kazandırarak Avustralya Savunma Kuvvetleri’nin gelecekteki operasyonlarında stratejik bir rol üstlenecektir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimat süreci kademeli ilerliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat planına göre ilk uçak resmen RAAF envanterine girerken, takip eden MC-55A uçaklarının bir süre daha ABD’de kalacağı bildirildi. Bu sürede Avustralyalı mürettebat ve bakım personelinin eğitim, sistemlere alışma ve operasyonel hazırlık faaliyetlerini yürütmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, filonun tam teslimat öncesinde daha hızlı ve sorunsuz şekilde hizmete alınmasını sağlaması amaçlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avustralya’da teknik destek ve sanayi iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;L3Harris, MC-55A Peregrine programı kapsamında Avustralya’da bir saha destek ekibi kurduğunu açıkladı. Şirketin, yerel sanayi ortaklarıyla birlikte çalışarak bakım, teknik destek ve lojistik faaliyetleri ülke içinde yürütmeyi planladığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca platformun, değişen tehdit ortamlarına uyum sağlayabilmesi için sürekli yazılım ve donanım güncellemeleriyle destekleneceği belirtildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/avustralya-ilk-mc-55a-peregrine-elektronik-harp-ucagini-teslim-aldi-nz4mz0hpf89</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:59 +0300</pubDate></item><item><title>Rusya stratejik bombardıman uçağı üretiminde ciddi krizle karşı karşıya</title><link>https://gdh.digital/haber/rusya-stratejik-bombardiman-ucagi-uretiminde-ciddi-krizle-karsi-karsiya-kcio8sn7u5</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rusya, stratejik havacılık alanındaki üretim sorunlarının derinleştiği bir dönemde, bombardıman uçağı üreticisinde üst düzey bir yönetim değişikliğine gitti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defense Express’in Rus sanayi kaynaklarına dayandırdığı haberine göre, Tupolev’in başına 37 yaşındaki Yuri Ambrosimov atanırken, 76 yaşındaki Aleksandr Bobryshev görevden alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Atama, askeri ve sivil uçak projelerinde yaşanan teslimat gecikmeleri ile Rusya Savunma Bakanlığı ve ticari müşteriler tarafından açılan davaların gölgesinde gerçekleşti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yönetim değişikliği dava ve yaptırımların ardından geldi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ambrosimov’un göreve getirilmesi, Tupolev’de 2024 yılında yapılan önceki yönetim rotasyonundan yaklaşık bir yıl sonra gerçekleşti. Yeni CEO, daha önce şirkette ekonomi ve finans alanından sorumlu genel müdür yardımcısı olarak görev yapıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defense Express’e göre yönetim değişikliğinin arkasında, Rusya Savunma Bakanlığı ile Tupolev arasında yerine getirilemeyen sözleşmeler nedeniyle biriken hukuki ve mali anlaşmazlıklar bulunuyor. Moskova Tahkim Mahkemesi, Mayıs 2025’te bakanlık lehine karar vererek Tupolev’in 3 milyar ruble tazminat ödemesine hükmetti. Haziran 2025’te ise 0,9 milyar ruble tutarında ikinci bir dava açıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Stratejik bombardıman uçaklarında teslimatlar aksıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tupolev, Rusya’nın stratejik bombardıman filosunun bel kemiğini oluşturan Tu-22M3, Tu-160 ve Tu-95MS uçaklarının üreticisi konumunda. Ayrıca sivil Tu-214 yolcu uçakları da aynı şirket tarafından üretiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirketin ana üretim merkezi olan Kazan Uçak Fabrikası, Tu-214’lerin imalatının yanı sıra Sovyet döneminden kalan gövdeler üzerinden Tu-160M bombardıman uçaklarının yeniden üretimi ve Tu-22M3 uçaklarının Tu-22M3M standardına modernizasyonundan sorumlu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defense Express, Rusya Savunma Bakanlığı’nın 2025 yılında teslim almayı planladığı dört Tu-160M bombardıman uçağından yalnızca ikisinin 2026 başında orduya verildiğini, gecikmenin nedenlerine dair resmi bir açıklama yapılmadığını aktardı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modernizasyon programları hedeflerin gerisinde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tu-22M3M modernizasyon programı da benzer şekilde yavaş ilerliyor. Bugüne kadar yalnızca iki uçak modernize edildi. Bunlardan biri 2018’de, diğeri ise 2023’te teslim edildi. Bu rakam, daha önce 30 uçağın modernize edileceğine dair yapılan açıklamaların oldukça gerisinde kalıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açık kaynak verilerine göre, bir Tu-160M bombardıman uçağının maliyeti 15–16 milyar ruble seviyesinde bulunuyor. Tu-95MS uçaklarının bakım veya modernizasyon maliyeti ise tesise bağlı olarak 3,77 ila 5,3 milyar ruble arasında değişiyor. Mahkemeye taşınan toplam 3,9 milyar rublelik alacağın, en fazla tek bir Tu-95MS uçağının kapsamlı bakımını karşılayabileceği belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sivil uçak üretimi de aksıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sorunlar yalnızca askeri programlarla sınırlı değil. Defense Express’e göre Tupolev, 2023 yılında üç adet Tu-214 yolcu uçağı teslim etmeyi planlamış ancak hiçbirini teslim edemedi. 2024 için öngörülen 10 uçaktan ise yalnızca bir adet müşteriye verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu gecikmeler, ticari davalara da yol açtı. Rus enerji şirketi Tatneft, teslim edilmeyen uçaklar nedeniyle 6,2 milyar ruble tutarında tazminat davası açtı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tu-214 programı askeri kapasiteyle bağlantılı görülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tu-214 programı, stratejik bombardıman uçaklarıyla aynı tesiste üretilmesi nedeniyle askeri açıdan da dikkat çekiyor. Rus yorumcular, bu uçağın Kh-101 veya Kh-22 seyir füzeleri taşıyabilecek bir “seferberlik füze platformu”na dönüştürülebileceğini savunmuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu nedenle sivil üretimdeki aksaklıkların, dolaylı olarak Rusya’nın stratejik havacılık kapasitesini de etkilediği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapısal sorunlara yönetim çözümü aranıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Defense Express, Tupolev’de art arda yaşanan yönetim değişikliklerinin, Rus yetkililerin havacılık sektöründeki teknolojik ve üretim kapasitesi sorunlarının farkında olduğunu gösterdiğini yazdı. Ancak yalnızca üst düzey atamalarla bu sorunların çözülüp çözülemeyeceği konusunda şüpheler sürüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rusya-stratejik-bombardiman-ucagi-uretiminde-ciddi-krizle-karsi-karsiya-kcio8sn7u5</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:56 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN KORAL 200 ile elektronik harpte yeni bir dönem başlıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-koral-200-ile-elektronik-harpte-yeni-bir-donem-basliyor-rqzrtf8hovm</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, IDEF 2025 Uluslararası Savunma Sanayii Fuarı’nda elektronik harp alanındaki en yeni çözümü olan KORAL 200 yeni nesil mobil radar elektronik harp sistemini tanıttı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elektronik Destek (ED) ve Elektronik Taarruz (ET) kabiliyetlerini tek platformda birleştiren sistem, modern muharebe sahasında elektromanyetik spektrumun kontrolüne yönelik artan ihtiyaca cevap vermeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KORAL 200, önceki KORAL sistemine kıyasla yaklaşık iki kat artırılmış çıkış gücü, modüler mimarisi ve yüksek hareket kabiliyetiyle öne çıkıyor. Sistem, düşman hava savunma unsurlarını baskılayarak dost uçaklar ve insansız hava araçları için güvenli harekât koridorları oluşturmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elektronik destek ve taarruz tek platformda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KORAL 200’ün temel özelliği, elektronik destek ve elektronik taarruz yeteneklerini entegre bir mimari altında sunması olarak tanımlanıyor. Çok alıcılı elektronik destek mimarisi; geniş anlık bant genişliği, yüksek hassasiyetli yön bulma ve yoğun radyo frekansı ortamlarında etkin çalışma imkânı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sayısal olarak entegre edilmiş elektronik taarruz alt sistemi ise faz dizili antenler ve yüksek çıkış gücü sayesinde gelişmiş radar yayıcılarına karşı karıştırma ve aldatma görevlerini icra edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ahmet Akyol: Hava savunmasını kör eden bir sistem&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IDEF 2025 kapsamında konuşan ASELSAN Genel Müdürü Ahmet Akyol, KORAL 200’ün operasyonel etkisine dikkat çekerek şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elektromanyetik kapsamda yeni bir konsept geliştirdik. Hava araçları belirli bir menzile girdiğinde, düşman sistemlerinin elektronik devrelerini fiilen oyun dışı bırakan teknolojilerden bahsediyoruz. KORAL sisteminin yeni versiyonu, düşman hava savunma sistemlerine karşı uçaklarımız ve İHA’larımız için adeta otoyollar açacak. Mevcut KORAL’a göre gücü yaklaşık iki kat arttı ve düşmanın radarlarını kör edebilen bir yapıya kavuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO uyumlu görev mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KORAL 200, NATO standartlarında arayüzlere sahip görev kontrol altyapısıyla müttefik kuvvetlerle birlikte çalışabilecek şekilde tasarlandı. Sistem, yoğun tehdit barındıran hava sahalarında icra edilen müşterek ve birleşik harekâtlara uyum sağlayacak biçimde yapılandırıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Görev kontrol birimi, NATO uyumlu üç operatör konsolu içerirken; nükleer, biyolojik ve kimyasal (NBC) tehditlere karşı korumalı bir yapıya sahip bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Gelişmiş görev planlama ve analiz kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma analiz platformu Global Defense Insight’a yansıyan bilgilere göre ASELSAN, KORAL 200’e gelişmiş görev planlama ve görev sonrası analiz araçları entegre etti. Bu yazılımlar, konuşlandırma öncesinde ayrıntılı tehdit modellemesi yapılmasına olanak tanırken, operasyon sonrasında elektronik harp faaliyetlerinin kapsamlı şekilde değerlendirilmesini sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, elektronik harp taktiklerinin sahadaki tehditlere göre sürekli güncellenmesine katkı sunduğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modüler yapı ve esnek kullanım konsepti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KORAL 200, bağımsız görev icra edebilme yeteneğinin yanı sıra çoklu sistemlerle koordineli çalışabilecek şekilde tasarlandı. Modüler yapısı sayesinde farklı arazi ve iklim koşullarında hızlı konuşlanma ve yüksek hareket kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yüksek konum belirleme doğruluğu ve düşük hata olasılığı, sistemin koalisyon operasyonlarında etkin biçimde kullanılabilmesini mümkün kılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Görünmeyen harp alanında üstünlük hedefi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radar tehditlerinin giderek daha karmaşık hâle geldiği günümüzde KORAL 200, modern kuvvetlere görünmeyen harp alanında bilgi ve hareket üstünlüğü kazandırmayı amaçlıyor. Taarruz görevlerine refakatten mobil komuta unsurlarının korunmasına kadar geniş bir görev yelpazesinde kullanılabilen sistem, düşman radar ve hedefleme zincirlerini bozarak harekât başarısına doğrudan katkı sağlamayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-koral-200-ile-elektronik-harpte-yeni-bir-donem-basliyor-rqzrtf8hovm</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:54 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin, Tayvan’a ait Patriot PAC-3 füzeleri için bakım ve yeniden sertifikasyon sözleşmesi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-tayvana-ait-patriot-pac-3-fuzeleri-icin-bakim-ve-yeniden-sertifikasyon-sozlesmesi-aldi-ctiu4t7howw</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD merkezli savunma sanayi şirketi Lockheed Martin, Tayvan envanterinde bulunan Patriot PAC-3 hava savunma füzelerinin bakım, onarım ve yeniden sertifikasyonunu kapsayan bir sözleşmeye hak kazandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Savunma Bakanlığı tarafından yapılan açıklamaya göre anlaşmanın azami değeri 203 milyon dolar olarak belirlendi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme kapsamında ilk etapta 55,4 milyon dolarlık bölüm yürürlüğe girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finansman Tayvan’dan, süreç FMS kapsamında yürütülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, sözleşmenin tamamının Tayvan tarafından finanse edildiğini, ABD Savunma Bakanlığı’nın ise sürece Foreign Military Sales (FMS) mekanizması kapsamında aracı kurum olarak dahil olduğunu bildirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma çerçevesinde Lockheed Martin, sayısı açıklanmayan PAC-3 önleyici füzelerini yeniden operasyonel duruma getirmek üzere servis, onarım ve sertifikasyon faaliyetlerini yürütecek. Çalışmaların Haziran 2028 sonuna kadar tamamlanması planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hizmet ömrü yaklaşık 30 yıla uzatılacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeniden sertifikasyon sürecinin, PAC-3 füzelerinin hizmet ömrünü yaklaşık 30 yıla kadar uzatmayı hedeflediği ifade ediliyor. Bu kapsamda; güdüm sistemleri, itki bileşenleri, güç kaynağı bataryaları ve çeşitli sızdırmazlık elemanlarının yenilenmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu tür işlemler, uzun süredir envanterde bulunan hava savunma mühimmatının güvenilirliğini ve görev etkinliğini korumayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan en az yedi PAC-3 ateş birimi kullanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut bilgilere göre Tayvan, en az yedi adet Patriot PAC-3 ateş birimi işletiyor. Bu birimlerden üçü, daha eski PAC-2 standardından PAC-3 seviyesine yükseltilmiş durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PAC-3 sistemleri, Tayvan’ın ulusal hava savunma mimarisinin kritik unsurları arasında yer alıyor ve özellikle uçaklar, helikopterler ve diğer hava tehditlerine karşı kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD onayları sürüyor, hava savunması öncelik olmaya devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD yönetimi, Tayvan’ın Patriot hava savunma sistemlerine yönelik bakım, modernizasyon ve destek taleplerini onaylamayı sürdürüyor. Yetkililer, bu sistemlerin Tayvan’ın savunma doktrininde kilit bir rol oynadığını vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-tayvana-ait-patriot-pac-3-fuzeleri-icin-bakim-ve-yeniden-sertifikasyon-sozlesmesi-aldi-ctiu4t7howw</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:51 +0300</pubDate></item><item><title>Estonya yaklaşık 100 yıl sonra ilk yerli mühimmat üretim tesisini açtı</title><link>https://gdh.digital/haber/estonya-yaklasik-100-yil-sonra-ilk-yerli-muhimmat-uretim-tesisini-acti-kdxd0bw74y</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Estonya, yaklaşık bir asırlık aranın ardından ilk yerli mühimmat üretim tesisini devreye alarak savunma sanayisinde önemli bir eşiği geride bıraktı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni tesis, ülkenin hem ulusal savunma üretim kapasitesini artırmayı hem de uzun vadede ihracat potansiyeli oluşturmayı hedefleyen daha geniş kapsamlı bir stratejinin parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Adım, Estonya’nın rekor seviyeye ulaşan savunma bütçesini uzun vadeli sanayi yatırımları ve nitelikli istihdam yaratımıyla birleştirdiği bir dönemde geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Amari’de üretim resmen başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;15 Ocak 2026 tarihinde düzenlenen törenle, Tallinn’in batısında yer alan Ämari Hava Üssü içindeki savunma sanayi parkında kurulan patlayıcı üretim tesisi resmen açıldı. Estonya basınına göre, Estonyalı şirket Nitrotol, ülkenin bağımsızlığını yeniden kazanmasından bu yana Estonya topraklarında askeri mühimmat üreten ilk firma oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tesis, Estonya’nın savunma sanayiinde dışa bağımlılığı azaltmayı hedefleyen politikalarının somut bir çıktısı olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma Bakanı Pevkur: Büyük bir ileri adım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya Savunma Bakanı Hanno Pevkur, açılışı “büyük bir ileri adım” olarak nitelendirerek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu tesisle birlikte Estonya artık mühimmat üretebilen ve ihraç edebilen bir ülke konumuna gelmiştir. Savunma üretiminin ülke içinde yoğunlaşması, kriz zamanlarında kendi ihtiyaçlarımızı karşılayabilmemizi garanti altına alır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, yerli üretimin özellikle tedarik zincirlerinin baskı altında olduğu dönemlerde stratejik önem taşıdığına dikkat çekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretimde yurt dışı kısıtları ortadan kalktı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nitrotol, 2019 yılından bu yana mayınlar dâhil olmak üzere askeri patlayıcılar üretiyordu. Ancak mevcut yasal düzenlemeler nedeniyle nihai dolum ve patlayıcı yerleştirme işlemleri Estonya dışında tamamlanmak zorundaydı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Ämari tesisiyle birlikte bu kısıtlama ortadan kalktı ve mühimmatın tüm üretim sürecinin artık Estonya sınırları içinde gerçekleştirilebilmesi mümkün hâle geldi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO ülkeleri tarafından da kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nitrotol’un ürettiği patlayıcı ve mühimmatların hâlihazırda Estonya Savunma Kuvvetleri ile birlikte birden fazla NATO üyesi ülke tarafından kullanıldığı belirtiliyor. Şirket yönetim kurulu üyesi Jens Haug, tesisin açılmasını hem firma hem de ülkenin savunma sektörü açısından önemli bir dönüm noktası olarak tanımladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Savunma sanayii yatırımları genişliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Estonya’nın savunma üretim kapasitesini artırmaya yönelik planları Ämari ile sınırlı değil. Pärnu ilindeki Ermistu savunma sanayi parkında yeni üretim kapasitesi oluşturulması da gündemde. Estonian Centre for Defence Investments, 30 Aralık 2025’te bu alan için sözleşmeleri imzaladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ermistu’daki üretimin 2027 yılında başlaması planlanırken, önümüzdeki dönemde ek savunma şirketleriyle yeni anlaşmaların yapılması bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/estonya-yaklasik-100-yil-sonra-ilk-yerli-muhimmat-uretim-tesisini-acti-kdxd0bw74y</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:48 +0300</pubDate></item><item><title>Doğu Akdeniz’de "Çelik Kubbe" dönemi: HİSAR KKTC’de göreve başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/dogu-akdenizde-celik-kubbe-donemi-hisar-kktcde-goreve-basladi-kp66wee071</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk Silahlı Kuvvetleri, Doğu Akdeniz’deki hava sahası hakimiyetini perçinlemek adına kritik bir hamle yaparak yerli ve milli imkanlarla geliştirilen HİSAR hava savunma sistemini Kuzey Kıbrıs Türk Cumhuriyeti'nde (KKTC) konuşlandırdı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rum basınından Simerini’nin özel haberinde "Helikopter ve Drone Avcısı" olarak nitelendirdiği sistem, adadaki savunma mimarisini ağ merkezli bir yapıya dönüştürüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin savunma sanayindeki teknolojik atılımının en somut meyvelerinden biri olan "Çelik Kubbe" doktrini, sınır ötesinde de stratejik bir derinlik kazanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son dönemde KKTC’de düzenlenen askeri geçit törenlerinde sergilenen KORKUT kundağı motorlu namlulu alçak irtifa hava savunma sisteminin ardından, orta ve alçak irtifa savunma yeteneğine sahip HİSAR sisteminin de Girne merkezli olarak bölgeye yerleştirildiği tespit edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;HAKİM ile entegre tam otomasyon&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HİSAR sisteminin en dikkat çekici özelliği, Türkiye ile doğrudan bağlantılı olan ve Türk hava sahasının "merkezi beyni" olarak tanımlanan HAKİM Ağ Merkezli Komuta Kontrol Sistemi’ne entegre çalışması.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HAKİM sistemi, hava sahasındaki her türlü İHA, helikopter, uçak ve seyir füzesini saniyeler içinde analiz ederek en uygun önleme aracına angajman emri vermekte.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KKTC'ye konuşlandırılan HİSAR ünitesi, sahip olduğu teknik donanımlarla bölgedeki askeri dengeleri Türkiye lehine tahkim ediyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Geniş Tespit ve İmha Menzili: Sistemin bünyesinde yer alan radarlar 120 km menzil içinde hedef tespiti yapabilirken, füzeler modeline bağlı olarak 15 ile 40 kilometre arasındaki hedefleri yüksek isabet oranıyla imha edebilmektedir.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Çok Katmanlı Hedef Yelpazesi: HİSAR; silahlı/silahsız İHA'lar, loitering munitions (dolanan mühimmatlar), saldırı helikopterleri ve füzelerin terminal safhasındaki engellenmesinde aktif rol oynamakta.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Stratejik Koruma: Sistem; askeri üsleri, limanları, havaalanlarını ve Mavi Vatan sınırları içerisindeki stratejik enerji sahalarını koruma altına almakta.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca 120 km menzilli KALKAN II ve 25 km menzilli SERHAT II (STR-400G) gibi taktik radarlar da sisteme veri sağlamaktadır.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Öldürücü Bölge (Lethal Zone) etkisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;HİSAR’ın bölgedeki varlığı, karşı tarafın hava operasyonel maliyetini ciddi oranda artırmaktadır. Özellikle Güney Kıbrıs Rum Yönetimi (GKRY) tarafından tedarik edilen Fransız yapımı H145M tipi helikopterlerin operasyonel etkinliği, HİSAR’ın oluşturduğu "öldürücü bölge" (lethal zone) nedeniyle risk altına girmekte.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;70 mm'lik güdümlü roketlerin 5-7 km menzile sahip olduğu göz önüne alındığında, bu hava araçlarının HİSAR’ın menziline girmeden etkinlik göstermesi imkansız hale gelmekte.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elektronik harp ve gelişmiş sensör ağı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bölgedeki savunma ağı sadece füzelerden ibaret değildir. Sisteme entegre edilen VURAL ve PUHU 3-LT gibi elektronik destek ve taarruz sistemleri, düşman unsurların radyo haberleşmelerini ve radar yayınlarını felç edebilecek kapasitede.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;VURAL sisteminin Suriye ve Libya sahalarında rüştünü ispatlamış bir teknoloji olması, adadaki Türk varlığının teknolojik üstünlüğünü bir kez daha kanıtlamakta.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kıbrıs Türk Barış Kuvvetleri bünyesinde görev yapan bu sistemler, Türkiye’nin adadaki varlığının meşru müdafaa ve caydırıcılık temelindeki sarsılmaz duruşunu temsil ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rum basını, Türkiye'nin bu tahkimatı Gazimağusa (Mağusa) bölgesine de yayarak tüm adayı kapsayacak kesintisiz bir savunma hattı kurmayı planladığını öngörmekte.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Haberde ayrıca HİSAR’ın korumasını sağlayan yardımcı unsurlara da yer veriliyor. Bu sistemler arasında ŞAHİN 40mm Fiziksel İmha Sistemi de yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylece katmanlı bir koruma kalkanı sağlanmış oluyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/dogu-akdenizde-celik-kubbe-donemi-hisar-kktcde-goreve-basladi-kp66wee071</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:45 +0300</pubDate></item><item><title>Çin, yapay zekâ kontrollü silahları doğadan öğrenen algoritmalarla eğitiyor</title><link>https://gdh.digital/haber/cin-yapay-zek-kontrollu-silahlari-dogadan-ogrenen-algoritmalarla-egitiyor-bmt16nhks5k</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çin, yapay zekâ destekli silah sistemleri alanında yürüttüğü çalışmalarda doğadaki avcı–av ilişkilerini model alarak yeni nesil otonom harp kabiliyetleri geliştirmeye odaklanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çin Halk Kurtuluş Ordusu’na (PLA) bağlı üniversiteler ve savunma sanayii kuruluşları tarafından yürütülen araştırmalar, sürü hâlinde hareket eden insansız hava araçları, robot köpekler ve otonom kara sistemlerinin asgari insan müdahalesiyle muharebe icra edebilmesini hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eylül ayında Pekin’de düzenlenen bir askerî geçit töreninde sergilenen ve kamuoyunda “robot kurtlar” olarak adlandırılan silahlı kara robotları ile farklı tipte insansız hava araçları, bu yaklaşımın sahaya yansıyan örnekleri arasında yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Şahinlerden öğrenen savunma, güvercinlerden öğrenen saldırı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PLA ile bağlantılı üniversitelerden biri olan Beihang University’de yürütülen bir araştırmada, drone sürülerinin gerçek zamanlı çatışmalarını simüle edebilmek için hayvan davranışları incelendi. Araştırmacılar, şahinlerin av seçme biçimlerini temel alarak savunma dronlarını en savunmasız hedefleri tespit edip imha edecek şekilde eğitti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Saldırı rolündeki dronlar ise güvercinlerin kaçınma davranışları örnek alınarak, savunma unsurlarından sakınmayı öğrenecek biçimde programlandı. Beşer drondan oluşan iki sürü arasında yapılan testte, “şahin” algoritmasıyla eğitilen savunma dronlarının 5,3 saniye içinde tüm saldırı dronlarını etkisiz hâle getirdiği bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu çalışma, Nisan 2024’te patentle tescillendi ve son yıllarda Çin’de sürü zekâsı alanında verilen yüzlerce askerî nitelikli patentten biri oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yapay zekâ rekabeti askerî alanda yoğunlaşıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD ile Çin arasında giderek belirginleşen yapay zekâ rekabetinde, askerî uygulamalar en kritik ve tartışmalı alanlardan biri olarak öne çıkıyor. Çinli askerî teorisyenler, Ekim 2024’te yayımlanan bir değerlendirmede geleceğin savaşlarını şu ifadelerle tanımladı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Algoritmalar tarafından yönlendirilen, insansız sistemlerin ana muharip güç olduğu ve sürü harekâtlarının temel muharebe biçimi hâline geldiği yeni bir savaş tarzı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşım, Çin’de barutun icadıyla karşılaştırılıyor; ancak bazı Çinli yorumcular, bu teknolojinin tarihsel olarak başka ülkeler tarafından daha etkin şekilde askerîleştirildiğini savunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sürü dronlar cephede çok yönlü kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sürü hâlinde kullanılan dronlar; aldatma, keşif, istihbarat toplama ve kamikaze saldırılar gibi çok sayıda rolde görev yapabiliyor. Ukrayna’daki savaş, bu sistemlerin hızla evrim geçirdiği ve gerçek muharebe koşullarında test edildiği bir laboratuvar işlevi gördü.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlara göre Çin, bu alanda donanım avantajını kullanıyor. Çin fabrikalarının yılda bir milyondan fazla düşük maliyetli drone üretebildiği, buna karşılık ABD’nin üretiminin on binlerle sınırlı kaldığı ve birim maliyetlerin çok daha yüksek olduğu belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Swarm 1 ve Jiutian projeleri öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çin devlet televizyonu, 2024 yılında Swarm 1 adlı kamyon konuşlu bir sistemi tanıttı. Bu sistemin tek bir araçtan 48 sabit kanatlı dronu aynı anda fırlatabildiği, birden fazla araçla ise 200’e kadar dronun koordineli görev icra edebildiği iddia edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna ek olarak, Aralık ayında ilk uçuşunu yaptığı açıklanan Jiutian adlı büyük “ana platform” dronun, havada küçük dron sürülerini serbest bırakmak üzere tasarlandığı bildirildi. Aynı dönemde tanıtılan silahlı robot kurtların üreticisi olan China South Industries Group, kara robotları ile hava dron sürülerini birleştiren “yeni bir müşterek muharebe modeli” üzerinde çalıştıklarını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deneyimsizlik endişesine algoritmik çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlar, sürü zekâsına olan ilginin yalnızca teknolojik değil, kurumsal nedenleri de olduğuna dikkat çekiyor. PLA’nın 1970’lerin sonundan bu yana büyük ölçekli bir savaşa girmemiş olması, alt kademe komutanların tecrübesine yönelik soru işaretlerini beraberinde getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Washington merkezli Jamestown Foundation’dan açık kaynak istihbarat uzmanı Sunny Cheung, Çin askerî literatüründe şu eğilimin öne çıktığını belirtiyor:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Somut görevler söz konusu olduğunda, otonom sistemlerin insanlardan daha iyi performans gösterebileceğine dair artan bir kanaat var.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Riskler ve belirsizlikler sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Buna karşın yaklaşım önemli riskler de barındırıyor. Yapay zekâ algoritmalarının gerçek savaş koşullarında beklenildiği gibi çalışmaması, sistemlerin elektronik harp yoluyla devre dışı bırakılması veya kontrolden çıkan ölümcül kararlar alınması olasılığı, Çinli ve yabancı uzmanlar tarafından dile getiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çin Ulusal Savunma Üniversitesi’nden stratejist Zhu Qichao, yapay zekânın karar alma süreçlerindeki şeffaflık eksikliğinin sorumluluk sorunlarına yol açabileceği uyarısında bulundu.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/cin-yapay-zek-kontrollu-silahlari-dogadan-ogrenen-algoritmalarla-egitiyor-bmt16nhks5k</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:42 +0300</pubDate></item><item><title>Rheinmetall ve OHB, Alman ordusu için Starlink benzeri uydu iletişim ağı görüşmelerine başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/rheinmetall-ve-ohb-alman-ordusu-icin-starlink-benzeri-uydu-iletisim-agi-gorusmelerine-basladi-0f5bbqw3ufhq</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman savunma sanayii grubu Rheinmetall ile uydu üreticisi OHB, Alman Silahlı Kuvvetleri (Bundeswehr) için Starlink benzeri, askeri sınıf bir uydu haberleşme sistemi geliştirmek amacıyla ortak bir teklif üzerinde görüşmeler yürütüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya’dan askeri Starlink hamlesi&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konuya yakın üç kaynağa göre temaslar henüz erken aşamada bulunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Planlanan ortak girişim, Alman ordusu için alçak yörüngede (LEO) konuşlu, güvenli ve egemen bir askeri uydu iletişim ağı kurmayı hedefleyen çok milyar avroluk bir ihaleye teklif sunmayı amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;35 milyar avroluk askeri uzay bütçesinden pay hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Girişim, Berlin’in askeri uzay teknolojilerine ayırdığı 35 milyar avroluk bütçeden pay alma hedefiyle şekilleniyor. Alman yetkililer, planlanan ağı gayriresmî olarak “Bundeswehr için askeri Starlink” şeklinde tanımlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Almanya, askeri kabiliyetlerini hızla genişletmek ve ABD’ye bağımlılığı azaltmak amacıyla uzay tabanlı iletişim ve keşif projelerine öncelik veriyor. Uzay danışmanlığı şirketi Novaspace’e göre bu yatırımlar, Almanya’yı ABD ve Çin’in ardından dünyada üçüncü büyük uzay harcaması yapan ülke konumuna taşıyacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO’nun doğu kanadı öncelikli olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alman ordusunda uzay koordinasyonundan sorumlu yetkililer, ağın öncelikli olarak NATO’nun doğu kanadında kullanılacağını belirtiyor. Bu kapsamda Almanya’nın Litvanya’da konuşlandırdığı 5 bin kişilik daimi tugayın iletişim ihtiyaçlarının öncelikli olacağı ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililere göre sistemin teknik gereksinimleri büyük ölçüde tamamlandı ve tedarik makamları resmî ihale sürecini başlatmaya hazırlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Starlink etkisi ve egemenlik kaygısı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SpaceX tarafından işletilen Starlink, 9 bini aşkın uydudan oluşan ağıyla dünyanın en büyük uydu internet hizmeti konumunda bulunuyor. Sistem, Rusya’nın Ukrayna’yı işgalinin ardından Ukrayna ordusu için kritik bir muharebe iletişim altyapısı hâline gelmişti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Starlink’in savunma ve istihbarat kullanıcılarına yönelik Starshield hizmetini devreye almasına rağmen, birçok ülke Elon Musk’a veya ABD’ye bağımlı kalmamak adına kendi egemen askeri ağlarını kurma arayışına girdi. Almanya’nın planladığı LEO ağı da bu eğilimin bir parçası olarak görülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rheinmetall uzaya açılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geleneksel olarak tank, topçu ve mühimmat üreticisi olan Rheinmetall, Almanya’nın savunma bütçesini artırmasıyla birlikte uzay alanına hızlı bir genişleme sürecine girdi. Şirket, 2025 sonunda Fin uzay teknolojisi firması Iceye ile birlikte, Almanya’da eski bir otomobil fabrikasında radar keşif uyduları üretmeyi kapsayan ve değeri 2 milyar avroya kadar çıkan ilk uzay sözleşmesini kazandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu uyduların, bulutlu hava, kötü hava koşulları ve gece şartlarında dahi gözetleme yapabilen radar teknolojisine dayanacağı belirtiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;OHB için stratejik fırsat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önerilen ortaklık, OHB açısından da kritik bir döneme denk geliyor. Şirket, Galileo navigasyon sistemi için uydu tedarikçisi konumunda bulunurken; Airbus, Thales ve Leonardo’nun uzay birimlerini birleştirmeye yönelik olası hamlesi karşısında rekabet baskısı yaşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;OHB CEO’su Marco Fuchs, böyle bir birleşmenin rekabeti bozabileceği uyarısında bulunmuştu. Avrupa’nın üçüncü büyük uydu üreticisi olan OHB’nin, Almanya’nın yeni askeri uydu ağı sayesinde küçük ve orta ölçekli askeri uydular alanında kapasitesini genişletme fırsatı yakalayabileceği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yorum yapılmadı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;OHB, Alman Savunma Bakanlığı ve savunma tedarik kurumu konuya ilişkin yorum yapmaktan kaçınırken, Rheinmetall de basın sorularına yanıt vermedi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rheinmetall-ve-ohb-alman-ordusu-icin-starlink-benzeri-uydu-iletisim-agi-gorusmelerine-basladi-0f5bbqw3ufhq</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:39 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye'nin ilk insansız savaş uçağı KIZILELMA'nın kadın pilotu</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-insansiz-savas-ucagi-kizilelmanin-kadin-pilotu-5fkxlbonber</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin ilk insansız savaş uçağı Bayraktar KIZILELMA’nın pilot ekibinde bir kadın pilot da aktif görev alıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KIZILELMA Pilot Ekip Lideri Elif Ergin ve Bayraktar KIZILELMA&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;KIZILELMA Pilot Ekip Lideri Elif Ergin, aynı zamanda AKINCI TİHA ve KIZILELMA projelerinde pilotluk eğitimleri vererek Baykar bünyesindeki kritik görevleri üstleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerli ve millî imkânlarla Baykar tarafından geliştirilen KIZILELMA’nın uçuş testleri, Baykar Uçuş Eğitim ve Test Merkezi’nde aralıksız sürerken, Elif Ergin’in kariyeri gençler ve özellikle kadınlar için dikkat çekici bir rol model olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TB2, AKINCI ve KIZILELMA’yı uçuruyorum&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsansız hava araçlarıyla olan yolculuğuna Bayraktar TB2 ile başlayan Elif Ergin, bugün hem AKINCI TİHA hem de KIZILELMA projelerinde pilot ekip liderliği görevini yürütüyor. Aynı zamanda Baykar’da İHA pilot eğitmeni olarak görev yapan Ergin, bu üç platformu aktif olarak uçurduğunu belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ergin, KIZILELMA’nın önemine ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bayraktar TB2, AKINCI ve KIZILELMA’yı uçuruyorum. KIZILELMA’nın yarının oyun kurucusu olduğunu söyleyebiliriz. Ülkemin menfaati için böyle bir sistemde yer almak benim için büyük bir gurur ve mutluluk.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Pilotluk eğitimi beş aylık yoğun bir süreci kapsıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elif Ergin’in aktardığı bilgilere göre Baykar’daki İHA pilotluk eğitimi, detaylı bir teorik eğitim ve sınav süreciyle başlıyor. Teorik aşamayı başarıyla geçen adaylar, simülasyon eğitimlerine alınıyor. Bu aşamadan sonra ise gerçek uçuş safhasına geçiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Toplamda yaklaşık beş ay süren eğitim boyunca pilot adayları en az 30 sorti uçuş gerçekleştiriyor. Her sortinin ayrı bir değerlendirme niteliği taşıdığı süreç sonunda, tüm görevleri başarıyla tamamlayan kursiyerler pilotluk sertifikası almaya hak kazanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AKINCI vatan semalarında stratejik bir güç&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık beş yıldır İHA pilotluğu yaptığını belirten Ergin, AKINCI TİHA’nın sahadaki rolüne de dikkat çekti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;AKINCI; operasyonel irtifası, taşıdığı mühimmat kapasitesi ve havada kalma süresiyle vatan semalarımızda yorulmaz bir gözcü ve stratejik bir güç. KIZILELMA ise geleceğin muharebe konseptlerinde belirleyici bir rol üstlenecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Genç kadınlara çağrı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elif Ergin, açıklamalarında gençlere ve özellikle kadınlara da özel bir mesaj verdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Özellikle genç kadın kardeşlerimiz hayallerini ufkun ötesine taşımaktan vazgeçmesinler. Bu yolda, ‘İstikbal göklerdedir’ diyerek bizlere yön veren Gazi Mustafa Kemal Atatürk’ün manevi kızı Sabiha Gökçen’in izinden ilerlemeye devam etsinler.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyenin-ilk-insansiz-savas-ucagi-kizilelmanin-kadin-pilotu-5fkxlbonber</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:36 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye insansız deniz araçlarındaki ihracatını büyütüyor</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiye-insansiz-deniz-araclarindaki-ihracatini-buyutuyor-npdtlsufesk</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türk savunma sanayisi, ihracat başarılarını insansız deniz araçları (İDA) alanında genişletiyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsansız hava araçlarında (İHA/SİHA) elde ettiği küresel başarıyı denizlere taşıyan Türk savunma sanayisi, İDA alanında da dünyanın sayılı aktörlerinden biri haline geldi. Bu araçları üretip güvenlik güçlerinin envanterine katan sektör, aynı zamanda ileri seviye otonomi yazılımları ve geniş faydalı yük kabiliyetleriyle ihracat yapan bir konuma ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ares Tersanesi ve ULAQ Global, Katar Sahil Güvenlik Komutanlığı ihtiyaçları için Türkiye'nin ilk silahlı insansız deniz aracı (SİDA) ihracatını gerçekleştirdi. Otonomi kabiliyetleriyle öne çıkan ULAQ SİDA’nın operasyonel ortamda son kullanıcıyla buluşması, sistemin teknoloji olgunluğunu artırdı. Sahadan alınan olumlu geri bildirimler, farklı coğrafyalardaki potansiyel kullanıcıların da dikkatini çekti ve iş geliştirme faaliyetlerini hızlandırdı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni pazarlar ve ihracat ivmesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu gelişmeler doğrultusunda Ares Tersanesi ve ULAQ Global, Milli Savunma Bakanlığı izniyle yurt içi ve yurt dışındaki birçok dost ve müttefik ülkeyle iş geliştirme faaliyetleri yürütüyor. Öncelik Türk Deniz Kuvvetleri ve Sahil Güvenlik Komutanlığı ihtiyaçları olmakla birlikte, Körfez ülkeleri ve Uzak Doğu ile farklı yeteneklere sahip ULAQ İDA’ları için görüşmeler sürüyor. 2026 yılı boyunca yeni ihracat sözleşmelerinin açıklanması bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk savunma sanayisi İDA’lardaki ihracat başarısını yeni sözleşmelerle çeşitlendiriyor. Onur Yüksek Teknoloji, İDA’lar için 1,4 milyon dolarlık Entegre Ses ve Veri Haberleşme Sistemi siparişi aldı. Bu sipariş, daha önce başarıyla tamamlanan bir projenin devamı niteliğinde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alt sistem ve faydalı yük ihracatı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN ise Asya-Pasifik bölgesindeki müşterileriyle, haberleşme sistemleri ve insansız deniz araçlarına yönelik faydalı yüklerin doğrudan satışını kapsayan toplam 171 milyon dolarlık ihracat sözleşmeleri imzaladı. Bu sözleşmeler, Türkiye’nin yalnızca platform değil, İDA’ların “beyni” ve operasyonel gücünü oluşturan alt sistemler bazında da küresel pazarda rekabetçi olduğunu gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İDA’ların ekonomik ve stratejik değerinin büyük kısmını sensör, haberleşme ve silah sistemleri oluşturuyor. Yerli alt yüklenicilerin sürece dahil olması, savunma sanayisindeki ekosistemin sağlıklı işlediğini ortaya koyuyor. Temin edilecek Entegre Ses ve Veri Haberleşme Sistemi ise insansız araçların uzak mesafelerden komuta-kontrolü için kritik öneme sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiye-insansiz-deniz-araclarindaki-ihracatini-buyutuyor-npdtlsufesk</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2026 12:59:33 +0300</pubDate></item></channel></rss>