<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Fri, 23 Jan 2026 14:01:39 +0000</lastBuildDate><item><title>Almanya, METEOR uzun menzilli hava-hava füzeleri için MBDA ile yeni sözleşme imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/almanya-meteor-uzun-menzilli-hava-hava-fuzeleri-icin-mbda-ile-yeni-sozlesme-imzaladi-np5fy1vmrjb</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya, görüş ötesi hava-hava angajman kabiliyetini artırmak amacıyla MBDA ile Meteor uzun menzilli hava-hava füzelerinin tedarik edilmesini kapsayan yeni bir sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sipariş, Meteor Entegre Ortak Program Ofisi tarafından Almanya Savunma Bakanlığı adına verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok uluslu meteor programı devam ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meteor füzesi, Almanya, Birleşik Krallık, Fransa, İtalya, İspanya ve İsveç’in yer aldığı çok uluslu bir Avrupa konsorsiyumu tarafından geliştiriliyor. Program, MBDA liderliğinde yürütülürken, her ülke farklı kritik alt sistemlerin üretimine katkı sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MBDA Üst Yöneticisi Eric Béranger, anlaşmaya ilişkin değerlendirmesinde, Meteor’un Avrupa savunma sanayisindeki iş birliğinin güçlü bir örneği olduğunu belirterek, Almanya’nın yeni siparişinin programa duyulan güveni teyit ettiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ramjet tahrik sistemi öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meteor, katı yakıtlı ve değişken akışlı ramjet motoru sayesinde uçuş boyunca itki üretebiliyor. Bu özellik, füzenin hedefe yaklaşma safhasında hızını korumasını ve geniş bir “kaçışsız bölge” oluşturmasını sağlıyor. Tahrik sisteminin önemli bileşenleri Almanya’da, Bayern-Chemie tarafından üretiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Birden fazla platformda kullanılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Meteor füzesi halihazırda Eurofighter Typhoon, Rafale ve Gripen savaş uçaklarında operasyonel olarak kullanılıyor. Sistem ayrıca Güney Kore’nin KF-21 Boramae savaş uçağına entegre edilirken, F-35 platformu için de entegrasyon süreci devam ediyor. 2025 yılında F-35B üzerinde ilk uçuş gerçekleştirilirken, F-35A için yer testleri tamamlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya hava üstünlüğünü güçlendirmeyi hedefliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni sözleşme, Almanya’nın hava savunma ve hava üstünlüğü kabiliyetlerini uzun vadede güçlendirmeyi amaçlıyor. Meteor’un yüksek menzil, hız ve manevra kabiliyeti sayesinde Alman Hava Kuvvetleri’nin modern tehditlere karşı etkinliğinin artırılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/almanya-meteor-uzun-menzilli-hava-hava-fuzeleri-icin-mbda-ile-yeni-sozlesme-imzaladi-np5fy1vmrjb</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:02:29 +0300</pubDate></item><item><title>Finlandiya’nın ilk F-35A savaş uçağı ABD’ye ulaştı</title><link>https://gdh.digital/haber/finlandiyanin-ilk-f-35a-savas-ucagi-abdye-ulasti-7s8z37e4xyg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finlandiya Hava Kuvvetleri için üretilen ilk F-35A Lightning II çok rollü savaş uçağı, ABD’nin Arkansas eyaletindeki Ebbing Air National Guard Base üssüne ulaştı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-501 kuyruk numarasını taşıyan uçak, böylece Finlandiya’nın F-35 tedarik ve hizmete giriş sürecinin resmen başladığını gösterdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teksas’tan Arkansas’a intikal uçuşu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-501, Lockheed Martin tesislerinin bulunduğu Fort Worth’tan 20 Ocak’ta yerel saatle 10.30 civarında havalanarak Arkansas’a intikal etti. Ferry uçuşu, ABD Hava Kuvvetleri pilotu Binbaşı Cole “Laser” Kingsbery tarafından gerçekleştirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçak, Ebbing Hava Ulusal Muhafız Üssü’nde Finlandiya F-35 Programı Yabancı İrtibat Ofisi Başkanı Albay Tuukka Elonheimo’nun da aralarında bulunduğu yetkililer tarafından karşılandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Finlandiya Hava Kuvvetleri için tarihi bir gün&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Teslimat töreninde konuşan Albay Elonheimo, “Bu, Finlandiya Hava Kuvvetleri için tarihi bir gün. JF-501’in Ebbing’e ulaşması, F-35 kabiliyetimizin hizmete girişinde önemli bir kilometre taşıdır ve Finlandiya’ya yapılan ilk resmi F-35 teslimatını temsil etmektedir” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elonheimo, ABD’de yürütülen ilk eğitim sürecinin iki ülke hava kuvvetleri arasındaki iş birliğini güçlendirdiğini vurgulayarak, “ABD’li ortaklarımızdan aldığımız bilgi, destek ve misafirperverlik son derece üst düzeydeydi” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Test süreci tamamlandı, tescil Finlandiya’ya geçti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-501, ilk uçuşunu 8 Aralık 2025’te fabrika testleri kapsamında gerçekleştirdi. Uçak, 16 Aralık’ta düzenlenen rollout töreniyle kamuoyuna tanıtıldı. Fabrika ve bağımsız test uçuşlarının ardından mülkiyet 23 Aralık’ta Finlandiya’ya devredildi ve uçak 8 Ocak’ta Finlandiya Askerî Uçak Sicili’ne kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Eğitim süreci 2028’e kadar ABD’de sürecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk aşamada sekiz Finlandiya F-35A uçağı, pratik eğitim faaliyetleri için Ebbing’de konuşlandırılacak. JF-509 ve sonrasındaki uçakların ise 2026 sonundan itibaren doğrudan Finlandiya’ya teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 150 Finlandiyalı personel, ABD’de pilotaj, bakım, veri sistemleri ve lojistik alanlarında F-35 eğitimi alacak. Elonheimo, “Bu eğitimler, pilotlarımız ve teknisyenlerimiz için sağlam bir bilgi temeli oluşturacak ve kazanılan tecrübe Finlandiya’daki tüm personele aktarılacak” değerlendirmesinde bulundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’deki ilk eğitim faaliyetlerinin 2028 başına kadar sürmesi, ardından eğitimde kullanılan sekiz uçağın Finlandiya’ya intikal etmesi öngörülüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/finlandiyanin-ilk-f-35a-savas-ucagi-abdye-ulasti-7s8z37e4xyg</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:02:26 +0300</pubDate></item><item><title>Rolls-Royce, Boxer araçları için MTU Series 199 motor teslimatına hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/rolls-royce-boxer-araclari-icin-mtu-series-199-motor-teslimatina-hazirlaniyor-zhs81dnm9h</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rolls-Royce, Rheinmetall ve KNDS Deutschland tarafından sipariş edilen yeni Boxer tekerlekli zırhlı araçlar için toplam 350 adet MTU Series 199 motoru sağlayacağını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sekiz silindirli motorlar, 530 veya 600 kilovat güç üretirken, ilk araçların 2026 yılının ilk yarısında teslim edilmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu araçlar; Alman Silahlı Kuvvetleri başta olmak üzere çeşitli uluslararası müşteriler için üretilecek. Heavy Weapon Carrier (ağır silah taşıyıcı) konfigürasyonuna yönelik tedarik süreci ise Avustralya ve Almanya hükümetleri arasında yapılan karşılıklı bir anlaşmaya dayanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MTU Series 199 ailesinin genişlemesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sipariş, Rolls-Royce’un MTU Series 199’u 1.300 kilovatın üzerinde güç üreten tam kapsamlı bir tahrik ailesine dönüştürme hedefini de destekliyor. Rolls-Royce Power Systems AG Üst Yöneticisi (CEO) Dr. Jörg Stratmann, konuya ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni siparişler, sektörümüzde yeni bir dönemin başladığını gösteriyor. Günümüz silahlı kuvvetleri daha fazla hareket kabiliyeti, esneklik ve performans talep ediyor; biz de bu meydan okumaya karşılık veriyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Stratmann, genişletilen MTU Series 199 ailesiyle hem mevcut hem de gelecekteki gereksinimleri karşılayan evrensel bir tahrik konsepti sunduklarını vurgulayarak, “Amacımız, sorumluluk alan ve birliklerin ihtiyaçlarına doğrudan çözüm üreten bir ortak olmaya devam etmektir,” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Boxer platformu ve uzun süreli kullanım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Boxer zırhlı araç platformu ile MTU Series 199 motorlarının birlikte kullanımı uzun yıllara dayanıyor. 2025 yılında verilen ek siparişlerle birlikte, Boxer araçları için sipariş edilen 8V199 motorlarının toplam sayısı yaklaşık 400’e ulaşmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Modüler yapısıyla öne çıkan Boxer platformu; sekiz tekerlekli bir sürüş modülü ile değiştirilebilir görev modüllerini bir araya getiriyor. Bu tasarım, Avrupa ve Avrupa dışındaki silahlı kuvvetler için çok sayıda varyantın geliştirilmesine imkân tanıyor. Bugüne kadar sipariş edilen veya teslim edilen 2.000’den fazla Boxer aracı ve türevlerinin tamamı MTU 8V199 motorlarıyla donatılmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO ülkeleri için kanıtlanmış performans&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugüne kadar 4.500’den fazla adet teslim edilen MTU 199 serisi, NATO üyesi ülkeler ve müttefik devletler tarafından kullanılan askeri kara araçları arasında kendi güç sınıfında dünyanın en başarılı programı olarak tanımlanıyor. Motorlar; yüksek performans, kompakt boyutlar ve yüksek güç yoğunluğu özellikleriyle hem yeni araç projelerinde hem de mevcut filoların yeniden motorlandırılmasında tercih ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rolls-Royce, artan performans beklentileri ve bütçe kısıtlamalarını dikkate alarak bu seriyi daha geniş bir aileye dönüştürmeyi hedefliyor. Bu kapsamda mevcut varyantlara yönelik iyileştirmelerin yanı sıra, 1.100 kilovata kadar güç üreten 10 silindirli ve 1.300 kilovatın üzerinde güç sağlayan 12 silindirli yeni versiyonlar da geliştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geleceğe dönük motor portföyü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rolls-Royce Kamu İşleri Kıdemli Başkan Yardımcısı Knut Müller ise artan güvenlik tehditlerine dikkat çekerek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birçok NATO ülkesi ve dost ülke, silahlı kuvvetlerini mevcut tehdit ortamına uyarlıyor. Bu da daha güçlü araçlara olan ihtiyacı artırıyor. 199 motor ailesiyle gelecekte 260 kilovattan 1.300 kilovatın üzerine kadar uzanan evrensel bir motor portföyü sunacağız.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Müller ayrıca, maksimum parça ortaklığı konseptinin hem filolar içinde motor değişimini kolaylaştırdığını hem de yedek parça stoklama ve birliklerin ikmal süreçlerini basitleştirdiğini vurguladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/rolls-royce-boxer-araclari-icin-mtu-series-199-motor-teslimatina-hazirlaniyor-zhs81dnm9h</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:02:22 +0300</pubDate></item><item><title>Norveç, uzun menzilli roketatar kabiliyeti için K239 Chunmoo alımını onayladı</title><link>https://gdh.digital/haber/norvec-uzun-menzilli-roketatar-kabiliyeti-icin-k239-chunmoo-alimini-onayladi-yf3flv0873n</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Norveç Parlamentosu, Güney Kore’den K239 Chunmoo çok namlulu roketatar sisteminin tedarik edilmesi için 19 milyar Norveç kronu, diğer bir ifadeyle yaklaşık 1,91 milyar ABD doları tutarındaki finansman paketini kabul etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;16 Ocak 2026 tarihinde Norveç’in kamu yayıncısı NRK tarafından duyurulan karar, parlamentodaki çoğunluğun hükümetin önerdiği finansman planını desteklediğini ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Onaylanan paket; lançer araçlarını, farklı menzil ve tiplerde roket ve füze mühimmatını, personel eğitimi faaliyetlerini ve uzun vadeli bakım-lojistik desteğini kapsıyor. Bu yetkilendirme ile birlikte Norveç hükümeti, sözleşme müzakerelerine geçerek tedarik sürecini resmen başlatma imkânı elde etmiş oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Soğuk Savaş sonrası kaybolan roketatar kapasitesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç’in uzun menzilli roketatar kabiliyetine yeniden yönelmesi, Soğuk Savaş sonrasında kara kuvvetlerinde yapılan kapsamlı yeniden yapılanmanın bir sonucu olarak değerlendiriliyor. Norveç Ordusu, geçmişte M270 MLRS sistemini envanterinde bulundurmasına rağmen, 1990’lı ve 2000’li yıllarda bu kabiliyeti kademeli olarak hizmet dışına çıkardı. Bu süreç, ülkeyi on yılı aşkın bir süre ağır çok namlulu roketatar kapasitesinden mahrum bıraktı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2020’li yıllara gelindiğinde ise, özellikle Rusya’nın 2022 yılında Ukrayna’ya karşı başlattığı geniş çaplı savaşın ardından Doğu Avrupa ve Arktik bölgedeki güvenlik ortamının ciddi biçimde kötüleşmesi, bu eksikliği stratejik bir zafiyet olarak gündeme taşıdı. Bu çerçevede uzun menzilli ve hassas güdümlü roketatar sistemleri, hem ulusal savunma hem de NATO’nun caydırıcılık mimarisi açısından temel bir ihtiyaç olarak yeniden tanımlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun menzilli hassas roketatar programı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu ihtiyaç doğrultusunda hayata geçirilen Uzun Menzilli Hassas Ateş Sistemi Programı, Norveç Ordusu’na modern bir çok namlulu roketatar kabiliyetinin bütüncül şekilde kazandırılmasını amaçladı. Program kapsamında yalnızca platform değil; eğitim, sürdürülebilirlik ve komuta-kontrol entegrasyonu da baştan itibaren planlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Değerlendirme sürecinde ABD menşeli M142 HIMARS sistemi ve bazı Avrupa çözümleri masaya yatırılırken, Güney Kore tarafından geliştirilen K239 Chunmoo giderek öne çıktı. Teslimat takvimi, maliyet-etkinlik, geniş mühimmat yelpazesi ve sistemin modüler yapısı, Chunmoo’nun tercih edilmesinde belirleyici unsurlar arasında yer aldı. Sistem, Güney Koreli savunma şirketi Hanwha Aerospace tarafından geliştiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Siyasi tartışmalar ve kararın arka planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Parlamentodaki görüşmelerde öne çıkan başlıklar arasında, sistemin ne kadar hızlı şekilde operasyonel hâle getirilebileceği, kriz dönemlerinde tedarik zincirinin dayanıklılığı ve ABD ile Avrupa dışındaki tedarikçilerle çalışmanın savunma hazırlığına katkısı yer aldı. Muhafazakâr Parti, parlamentonun finansmanı onaylamakla yetinmesi, tedarik süreci ve firma seçiminin ise hükümetin sorumluluğunda yürütülmesi gerektiğini savundu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sonuçta hükümet; Yeşiller ve Muhafazakâr Parti’nin desteğiyle çoğunluğu sağlayarak sürecin önünü açtı. Karara karşı çıkan bazı siyasi gruplar ise, Avrupa merkezli ortak bir çözüm için değerlendirme sürecinin yeniden ele alınması gerektiğini dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;K239 Chunmoo’nun gelişimi ve yetenekleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;K239 Chunmoo, Güney Kore’nin 1970’lerden itibaren kullandığı K136 Kooryong çok namlulu roketatar sisteminin yerini almak üzere başlatılan bir program kapsamında geliştirildi. 2009 yılında başlayan proje, 2013’te tamamlandı ve sistem 2014’te hizmete girdi. 2015’ten itibaren ise aktif olarak konuşlandırılmaya başlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Zaman içinde Chunmoo, klasik güdümsüz roketatar kimliğinden çıkarak güdümlü roketler ve taktik yüzeyden yüzeye füzeleri ateşleyebilen modüler bir uzun menzilli roketatar sistemine dönüştü. Sistem; 130 mm ve 227 mm roketlerin yanı sıra, güdümlü 239 mm roketleri ve daha uzun menzilli taktik füze seçeneklerini kullanabiliyor. Devam eden geliştirme faaliyetleri kapsamında roket menzilinin 200 kilometre seviyelerine çıkarılması hedefleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/norvec-uzun-menzilli-roketatar-kabiliyeti-icin-k239-chunmoo-alimini-onayladi-yf3flv0873n</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:02:19 +0300</pubDate></item><item><title>BAE Systems, ABD Ordusu için 40 adet M109A7 Paladin üretecek</title><link>https://gdh.digital/haber/bae-systems-abd-ordusu-icin-40-adet-m109a7-paladin-uretecek-i59qcrsqor9</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, ABD Ordusu’nun topçu kabiliyetlerini modernize etmeye yönelik çalışmaları kapsamında 473 milyon dolar değerinde yeni bir sözleşmeye imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, M109A7 Paladin kundağı motorlu obüs sisteminden 40 adetlik ilave üretimi kapsarken, paket içerisinde M992A3 Carrier Ammunition Tracked (CAT) mühimmat ikmal aracı da yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu tedarik, Paladin sisteminin ek üretimi yoluyla ABD Ordusu’nun dolaylı ateş gücünü güçlendirmeyi ve modern topçu unsurlarının envanterdeki payını artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Modern muharebe sahasında belirleyici üstünlük&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;BAE Systems Combat Mission Systems bünyesinde Topçu ve Muharebe Destek Programları Direktörü olarak görev yapan Dan Furber, Paladin sisteminin önemine dikkat çekerek şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M109A7 Paladin kundağı motorlu obüs, askerlerin modern muharebe sahasında ihtiyaç duyduğu ateş gücünü ve operasyonel üstünlüğü sağlıyor. Bu platform, her türlü çatışmada muharip unsurlara belirleyici bir avantaj sunuyor ve bu kendini kanıtlamış kabiliyeti ABD Ordusu’na sunmaya devam edecek olmaktan memnuniyet duyuyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Beş yıllık çerçeve anlaşmanın ilk adımı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklamaya göre sözleşme, teknik destek paketleri, üretim sonrası yenileme faaliyetleri ve kaynak (welding) uygunluk işlemleri gibi destek hizmetlerini de içeriyor. Anlaşma, Eylül ayında Army Contracting Command Detroit tarafından verildi ve beş yıllık bir çerçeve sözleşme kapsamında yapılan ilk ihale olma özelliğini taşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde ABD Ordusu’nun önümüzdeki yıllarda Paladin sistemine yönelik ilave siparişler vermesinin önü de açılmış oldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim üç farklı tesiste gerçekleştirilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M109A7 Paladin sistemlerinin üretimi, BAE Systems’in York, Elgin ve Anniston şehirlerindeki tesislerinde gerçekleştirilecek. Program, ABD Ordusu’na yönelik topçu sistemlerinin teslimatını sürdürürken, aynı zamanda farklı eyaletlerdeki savunma sanayii üretim altyapısının devamlılığını da destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, Paladin programının ABD Ordusu’nun uzun vadeli topçu modernizasyonu planlarının temel unsurlarından biri olmaya devam ettiğini vurgularken, yeni sözleşmenin mevcut üretim hattının sürekliliğini güvence altına aldığına dikkat çekiyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/bae-systems-abd-ordusu-icin-40-adet-m109a7-paladin-uretecek-i59qcrsqor9</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:02:16 +0300</pubDate></item><item><title>Renault, askeri İHA geliştirmek için Turgis Gaillard ile ortaklığa girdi</title><link>https://gdh.digital/haber/renault-askeri-iha-gelistirmek-icin-turgis-gaillard-ile-ortakliga-girdi-7tg9fbmlyih</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Renault, askeri dronlar alanında faaliyet gösteren Turgis Gaillard ile ortaklık kurarak savunma sanayiine yönelik yeni bir projeye dahil olduğunu duyurdu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters’a konuşan şirket yetkilileri, söz konusu girişimin Fransız ordusunun artan ihtiyaçlarına yanıt vermeyi ve üretim kapasitesini desteklemeyi amaçladığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Renault sözcüsü, e-posta yoluyla yaptığı açıklamada, dron sanayisine yönelik bu girişimin Fransa Savunma Tedarik Ajansı’nın gözetimi altında şekillendiğini ifade etti. Projenin, Fransa’nın savunma sanayii ekosistemini güçlendirmeye yönelik daha geniş bir çabanın parçası olduğu vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa’daki güvenlik ortamı yeni ihtiyaçlar doğuruyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Reuters analizine göre, Rusya’nın Ukrayna’yı işgalinin ardından Avrupa’da artan askeri faaliyetler ve ABD dış politikasındaki yön değişikliklerinin yarattığı belirsizlik, silah ve askeri teçhizat ihtiyacını önemli ölçüde artırdı. Bu durum, geleneksel savunma sanayii aktörlerinin kısa vadede talebi karşılamakta zorlanabileceği bir tablo ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu bağlamda otomotiv sektörü gibi yüksek hacimli üretim kabiliyetine sahip sanayi kolları, askeri projelerde tamamlayıcı bir rol üstlenmeye başladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endüstriyel ve tasarım yetkinliğimizle katkı sunuyoruz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Renault’nun Büyümeden Sorumlu Yöneticisi Fabrice Cambolive, Fransız haber kanalı BFM TV’ye yaptığı açıklamada, Savunma Bakanlığı’nın birkaç ay önce şirketle temasa geçtiğini söyledi. Cambolive, süreci şu sözlerle anlattı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Birkaç ay önce Fransa Silahlı Kuvvetleri Bakanlığı tarafından, Fransız bir drone sanayisinin geliştirilmesine yönelik bir proje için bizimle iletişime geçildi. Endüstriyel üretim, tasarım ve seri imalat konusundaki uzmanlığımız nedeniyle bu projeye davet edildik.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Cambolive, buna rağmen Renault’nun ana faaliyet alanının otomotiv olmaya devam edeceğini özellikle vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim iddiaları ve belirsizlikler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fransız sanayi dergisi Usine Nouvelle’de yer alan ve dronların Renault’nun Cléon ve Le Mans tesislerinde seri üretileceği yönündeki haberler ise şirket tarafından doğrulanmadı. Cambolive ve Renault yetkilileri, bu iddialara ilişkin yorum yapmaktan kaçındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Öte yandan Fransız gazetesi La Tribune, iki ortağın yaklaşık 10 metre kanat açıklığına sahip taktik bir dronu “son derece rekabetçi bir maliyetle” üretebileceğini ve ilk yılın sonunda aylık üretim kapasitesinin 600 adede kadar çıkabileceğini yazdı. Renault, bu bilgileri de teyit etmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Otomotiv sektörü savunma projelerine yöneliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Son aylarda Fransız ve genel olarak Avrupa otomotiv sanayii, askeri ekipman ve silah sistemlerinin tasarım ve seri üretimine destek vermeye davet ediliyor. Bu kapsamda otomotiv yan sanayi firması Valeo, yaklaşık 100 şirketin yer aldığı bir “savunma drone paktı”na katılırken; araç parçaları üretiminde uzmanlaşmış Fonderie de Bretagne ise boş mühimmat kovanları üretimine hazırlık yapıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/renault-askeri-iha-gelistirmek-icin-turgis-gaillard-ile-ortakliga-girdi-7tg9fbmlyih</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:02:12 +0300</pubDate></item><item><title>TF-2000 ve MİLDEN projelerinde yeni fazlar devrede</title><link>https://gdh.digital/haber/tf-2000-ve-milden-projelerinde-yeni-fazlar-devrede-krtvdjsehdi</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASFAT Genel Müdürü Prof. Dr. Mustafa İlbaş, Doha’da düzenlenen Uluslararası Deniz Savunma Fuarı kapsamında hem Türk savunma sanayiinin artan görünürlüğüne hem de Katar ile imzalanan yeni anlaşmalara ilişkin önemli açıklamalarda bulundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Doha’da devam eden Uluslararası Deniz Savunma Fuarı, Türk savunma sanayiinin yoğun katılımıyla dikkat çekiyor. Fuar kapsamında konuşan ASFAT Genel Müdürü Prof. Dr. Mustafa İlbaş, toplam 45 büyük Türk firmasının etkinlikte yer aldığını belirterek, Türk savunma sanayiinin fuardaki payının yaklaşık dörtte bire ulaştığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlbaş, özellikle askeri düzeyde yoğun temaslar gerçekleştirdiklerini vurgulayarak, “ASFAT olarak Malezya’dan çeşitli Batı ülkelerine kadar birçok ülkenin Deniz Kuvvetleri Komutanlarını standımızda ağırladık. Bu ilgiden büyük bir memnuniyet duyuyoruz” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Katar ile Tuzla sınıfı gemiler için anlaşma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fuarda öne çıkan gelişmelerden biri de Katar merkezli Barzan Holding ile imzalanan çerçeve sözleşme oldu. Prof. Dr. İlbaş, Katar Deniz Kuvvetleri envanterinde bulunan iki adet Tuzla sınıfı geminin bakım ve onarım faaliyetlerine yönelik bir anlaşma yapılacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlbaş, “Buradaki devlet savunma şirketi Barzan Holding ile bir çerçeve sözleşme imzaladık. Bu kapsamda Katar Deniz Kuvvetlerine ait iki Tuzla sınıfı geminin bakım-onarım faaliyetlerini gerçekleştirmek üzere bir anlaşmaya gidiyoruz” ifadelerini kullandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TF-2000 hava savunma muhribi projede ilerliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fuarda sergilenen projelerin yoğun ilgi gördüğünü belirten İlbaş, Türk Deniz Kuvvetleri için kritik öneme sahip TF-2000 Hava Savunma Muhribi projesine de değindi. ASFAT’ın projenin birinci fazında ana yüklenici olduğunu hatırlatan İlbaş, ikinci faz sözleşmesinin de imzalandığını ve projenin sorumluluğunun yine ASFAT’a verildiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Projeye ilişkin takvim konusunda temkinli bir dil kullanan İlbaş, “Bu tür projeler fazlar hâlinde ilerliyor. Net bir tarih vermek doğru olmayabilir ancak ilan edilecek takvimde, hatta mümkün olursa daha da erken bir tarihte gemimizi suya indirmeyi ve Türk Deniz Kuvvetlerine teslim etmeyi hedefliyoruz. Proje planlandığı şekilde ve sorunsuz biçimde devam ediyor” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MİLDEN projesinde inşa süreci başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASFAT’ın ana yüklenicisi olduğu bir diğer stratejik proje olan Milli Denizaltı (MİLDEN) projesine de değinen İlbaş, proje sürecinin resmen başlatıldığını açıkladı. İlbaş, “MİLDEN projesinde T0 aşamasını başlattık ve inşa faaliyetlerine Gölcük’te geçtik. Faz-1 kapsamında çalışmalar sürüyor ve proje planlanan takvim doğrultusunda ilerliyor” diye konuştu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlbaş, hedeflerinin Milli Denizaltı’yı belirlenen süre içerisinde tamamlayarak Türk Deniz Kuvvetlerinin hizmetine sunmak olduğunu vurguladı.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tf-2000-ve-milden-projelerinde-yeni-fazlar-devrede-krtvdjsehdi</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:02:08 +0300</pubDate></item><item><title>Textron Systems, Ukrayna için 65 adet COMMANDO Select üretecek</title><link>https://gdh.digital/haber/textron-systems-ukrayna-icin-65-adet-commando-select-uretecek-7uqqmiirwf</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Textron Systems, Ukrayna Silahlı Kuvvetleri’nin kara harekât kabiliyetlerini güçlendirmek amacıyla 65 adet COMMANDO Select Mobil Taarruz Gücü Aracı’nın üretim ve teslimatını kapsayan 163 milyon dolarlık bir sözleşme kazandı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Textron Systems, Ukrayna’ya yönelik askeri yardımlar kapsamında 65 adet COMMANDO Select Mobil Taarruz Gücü Aracı tedarik etmek üzere 163,4 milyon dolar tutarında bir sözleşme aldığını açıkladı. Sözleşme, ABD’nin Ukrayna Güvenlik Yardım Girişimi (Ukraine Security Assistance Initiative) kapsamında, Yabancı Askerî Satışlar (FMS) mekanizması üzerinden finanse ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu ihale, U.S. Army Contracting Command Detroit Arsenal tarafından verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üç yıllık üretim ve destek paketi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üç yıllık sabit fiyatlı sözleşme; araçların üretimi ve teslimatının yanı sıra, bir yıllık yedek parça ve lojistik destek paketini de içeriyor. Yetkililer, COMMANDO Select araçlarının Ukrayna ordusunun özellikle kara hareketliliğini ve savunma kabiliyetlerini artırmasının hedeflendiğini belirtiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Textron Systems tarafından yapılan açıklamada, araçların zorlu arazi ve muharebe koşullarında görev yapabilecek şekilde tasarlandığı, mürettebat koruması ile hareket kabiliyeti arasında dengeli bir yapı sunduğu vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yüksek hareket kabiliyeti ve koruma&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;COMMANDO Select, piyasadaki benzer zırhlı araçlara kıyasla daha yüksek hareket kabiliyeti sunacak şekilde geliştirildi. Platform; güvenli personel taşımacılığı, askeri polis ve kolluk görevleri ile komuta-kontrol faaliyetlerinde kullanılabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Textron Systems Hava, Kara ve Deniz Sistemleri Kıdemli Başkan Yardımcısı David Phillips, konuya ilişkin değerlendirmesinde şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Textron Systems, son yirmi yılda ABD Ordusu’na yüzlerce COMMANDO aracı teslim etti. COMMANDO Select, güvenli personel intikali, askeri polis ve kolluk görevleri ile komuta-kontrol faaliyetlerinde kendini kanıtlamış, muharebede test edilmiş bir zırhlı personel taşıyıcıdır.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/textron-systems-ukrayna-icin-65-adet-commando-select-uretecek-7uqqmiirwf</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:02:04 +0300</pubDate></item><item><title>Irak, Güney Kore’den 250 adet K2 Black Panther tankı tedarikine hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/irak-guney-koreden-250-adet-k2-black-panther-tanki-tedarikine-hazirlaniyor-cl8rgedn69</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Koreli savunma ve demiryolu sistemleri üreticisi Hyundai Rotem, K2 ana muharebe tankının ihracatı kapsamında Irak dâhil birçok ülkeyle ileri düzey görüşmeler yürütüyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güney Kore merkezli aracı kurum Kiwoom Securities tarafından 22 Ocak 2026 tarihinde yayımlanan bir analiz raporuna göre, Hyundai Rotem, K2 Black Panther ana muharebe tankının ihracatı kapsamında Irak ile ileri düzey temaslar yürütüyor. Raporda, Irak’ın yaşlanan zırhlı araç filosunu yenilemek amacıyla 250 adede kadar K2 tankı tedarik etmeyi değerlendirdiği belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kiwoom Securities analisti Lee Han-gyeol, üst düzey bir Irak heyetinin geçen yaz Hyundai Rotem’in üretim tesislerini ziyaret ettiğini ve yaklaşık 6,5 milyar dolar değerinde olabilecek bir sözleşmenin yıl içinde imzalanmasının beklendiğini ifade etti. Ancak hem Irak makamları hem de Hyundai Rotem tarafından henüz resmi bir doğrulama yapılmış değil.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Peru ve Romanya da gündemde&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rapora göre Hyundai Rotem’in ihracat gündemi Irak ile sınırlı değil. Şirketin; Peru, Romanya ve Suudi Arabistan ile de K2 tankı başta olmak üzere kara platformları için görüşmeler yürüttüğü aktarılıyor. Bu temasların, Polonya’ya yapılan büyük ölçekli K2 teslimatlarının ardından Güney Kore kara sistemlerine yönelik uluslararası talebin sürdüğünü gösterdiği değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Analist Lee Han-gyeol, Hyundai Rotem’in Peru ile Aralık 2025’te yaklaşık 2 milyar dolar değerinde bir çerçeve anlaşması imzaladığını hatırlattı. Bu anlaşma; 54 adet K2 ana muharebe tankı ile 141 adet tekerlekli zırhlı aracı kapsıyor. Kiwoom Securities, uygulama sözleşmesinin 2026’nın ilk yarısında imzalanabileceğini öngörse de, taraflardan henüz bağlayıcı bir açıklama gelmedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Romanya cephesinde ise Bükreş yönetiminin, yeni nesil tank programı kapsamında yaklaşık 216 ana muharebe tankı tedariki için 6,5 milyar avroluk bir bütçe ayırdığı belirtiliyor. Raporda K2 Black Panther’in, bu program kapsamında değerlendirilen önde gelen adaylardan biri olduğu ifade ediliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;K2 Black Panther’in öne çıkan özellikleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;K2 Black Panther; 120 mm yivsiz ana topu, gelişmiş atış kontrol sistemi, modern sensörleri ve aktif koruma seçenekleriyle öne çıkıyor. Tank, hem konvansiyonel harp senaryoları hem de yüksek yoğunluklu çatışma ortamları için tasarlanmış bir platform olarak tanımlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kiwoom Securities’e göre, söz konusu potansiyel anlaşmaların hayata geçmesi hâlinde Hyundai Rotem’in Avrupa, Orta Doğu ve Latin Amerika’daki zırhlı araç varlığının önemli ölçüde genişlemesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/irak-guney-koreden-250-adet-k2-black-panther-tanki-tedarikine-hazirlaniyor-cl8rgedn69</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:02:01 +0300</pubDate></item><item><title>Diehl Defence, Ukrayna’da kullanılan IRIS-T hava savunma sistemlerinin üretimini artıracak</title><link>https://gdh.digital/haber/diehl-defence-ukraynada-kullanilan-iris-t-hava-savunma-sistemlerinin-uretimini-artiracak-8q63gdbmhbi</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Alman savunma şirketi Diehl Defence, IRIS-T SLM ve SLS hava savunma sistemlerine yönelik artan talep doğrultusunda ateşleme ünitesi üretim kapasitesini önümüzdeki iki yıl içinde önemli ölçüde yükseltmeyi planlıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Diehl Defence Üst Yöneticisi Helmut Rauch, Reuters’a verdiği röportajda, şirketin IRIS-T SLM ve IRIS-T SLS kara konuşlu hava savunma sistemleri için ateşleme ünitesi üretimini kademeli olarak artıracağını açıkladı. Rauch, “Ateşleme üniteleri konusunda planlarımızla tamamen uyumluyuz. Bu yıl 10 adede kadar üretim yapabiliriz,” dedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rauch, orta vadeli hedefi ise şu sözlerle ifade etti:&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık iki yıl içinde üretimi yıllık 16 ateşleme ünitesine çıkarmayı planlıyoruz. Müşterilerimizden daha fazla talep gelmesi hâlinde kapasiteyi bunun da üzerine taşıyabiliriz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu ölçekte bir üretim artışı, daha önce kamuoyuna açıklanmamıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna’da etkin performans&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IRIS-T SLM ve SLS sistemleri, Avrupa’daki en gelişmiş kara konuşlu hava savunma çözümleri arasında yer alıyor. Sistemler, Ukrayna tarafından Rusya’nın füze ve insansız hava aracı saldırılarına karşı kritik altyapının korunmasında aktif olarak kullanılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yaklaşık 40 kilometre menzile ve 360 derece kapsama alanına sahip IRIS-T SLM, Almanya’nın Kiev’e sağladığı en değerli sistemlerden biri olarak öne çıkıyor. Ukrayna, bu sistemle seyir füzelerini ve İran yapımı Shahed tipi İHA’ları düşürdü. Alman yetkililer, IRIS-T’yi Ukrayna envanterindeki “en yüksek performanslı Batılı sistemlerden biri” olarak tanımlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Füze üretiminde de büyük artış&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Helmut Rauch, yalnızca lançer değil, füze üretiminde de ciddi bir artış yaşandığını belirtti. Rauch, “IRIS-T SLM füzelerinin üretimi, 2021’e kıyasla on katına çıktı,” dedi. Yeni siparişler gelmesi hâlinde füze üretiminin de daha da artırılabileceğini ifade eden Rauch, yıllık üretim rakamları hakkında ise ayrıntı vermedi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa hava savunmasını yeniden inşa ediyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ukrayna savaşıyla birlikte Batılı ülkeler, Soğuk Savaş sonrasında ihmal edilen hava savunma envanterlerini hızla yeniden inşa etmeye yöneldi. Bu kapsamda Almanya, 2022 yılında European Sky Shield Initiative (ESSI) girişimini başlattı. Bugün 20’den fazla ülkeyi bir araya getiren girişim, Avrupa genelinde kara konuşlu hava savunma kapasitesini artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rauch’un verdiği bilgilere göre; Estonya, Letonya, Bulgaristan, İsviçre, Danimarka, Slovenya, İsveç ve Almanya olmak üzere sekiz ESSI üyesi ülke IRIS-T SLM siparişi verdi. ESSI dışında ise Mısır ve Ukrayna da sistem için sipariş veren ülkeler arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Daha uzun menzilli IRIS-T SLX geliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Diehl Defence, IRIS-T ailesini daha uzun menzilli bir varyantla genişletmeye hazırlanıyor. Rauch, 80 kilometre menzile sahip IRIS-T SLX füzesinin geliştirme sürecinin devam ettiğini belirterek, Almanya’nın bu sisteme ilgi gösterdiğini, Mısır’ın ise şimdiden sipariş verdiğini açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IRIS-T SLX’in seri üretimine 2029 yılında başlanması planlanıyor. Bu adımın, Avrupa’nın katmanlı hava savunma mimarisinde IRIS-T ailesinin rolünü daha da güçlendirmesi bekleniyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/diehl-defence-ukraynada-kullanilan-iris-t-hava-savunma-sistemlerinin-uretimini-artiracak-8q63gdbmhbi</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:01:58 +0300</pubDate></item><item><title>Güney Kore, elektronik harp üstünlüğü için 1,29 milyar dolarlık özel uçak programını başlattı</title><link>https://gdh.digital/haber/guney-kore-elektronik-harp-ustunlugu-icin-129-milyar-dolarlik-ozel-ucak-programini-baslatti-tpmz38p872q</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Kore Savunma Tedarik Programı İdaresi (Defense Acquisition Program Administration – DAPA), elektronik harp kabiliyetlerini güçlendirmek amacıyla 1,9 trilyon won (yaklaşık 1,29 milyar ABD doları) bütçeli yeni bir hava platformu geliştirme programını başlattığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;“Block-I” olarak adlandırılan proje, düşman entegre hava savunma sistemlerini ve elektronik komuta-kontrol ağlarını uzun süreli karıştırma faaliyetleriyle etkisiz hâle getirebilecek özel bir elektronik harp uçağına odaklanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DAPA tarafından yapılan açıklamaya göre proje planları, Güney Kore’nin önde gelen savunma sanayii firmalarından LIG Nex1 ile gerçekleştirilen resmi bir toplantıda ele alındı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yoğun hava savunma ortamlarına karşı yeni çözüm&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, Seul yönetiminin hava platformlarına yönelik elektronik harp yeteneklerine yaptığı en büyük yatırımlardan biri olarak değerlendiriliyor. DAPA, projenin özellikle Kuzeydoğu Asya’daki giderek yoğunlaşan ve çok katmanlı hava savunma ortamlarına karşı Güney Kore ve müttefik hava unsurlarının hayatta kalma kabiliyetini artırmayı amaçladığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni uçağın, müşterek harekâtlar kapsamında taarruz, keşif ve insansız sistemlerin daha güvenli şekilde görev icra edebilmesini sağlayacak bir “kuvvet çarpanı” rolü üstlenmesi hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2034’te hizmete girmesi planlanıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Mevcut takvime göre Block-I elektronik harp uçağının 2034 yılında hizmete girmesi öngörülüyor. Platformun, ağır şekilde korunan hava sahalarına girmeden, uzaktan elektronik taarruz (stand-off) icra edebilecek şekilde tasarlanacağı belirtiliyor. Bu kapsamda düşman radarları, sensörleri ve komuta bağlantıları, savunma hatlarının dışından yoğun karıştırma altına alınabilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DAPA, uçağın nokta hedeflere yönelik sınırlı görevler yerine, geniş alan karıştırma (wide-area jamming) konseptiyle birden fazla hava savunma katmanını aynı anda baskılayabileceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teknik detaylar gizli tutuluyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Projenin hangi hava platformu üzerine inşa edileceği ve kullanılacak sensör ya da görev sistemlerinin ayrıntıları açıklanmadı. Ancak yetkililer, uçağın uzun havada kalış süresi ve gelişmiş elektronik harp yüklerini destekleyebilecek yüksek elektrik üretim kapasitesi öncelik alınarak tasarlanacağını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni platformun, Güney Kore’nin mevcut hava ve füze savunma mimarisiyle ve müttefik unsurlarla tam uyumlu şekilde çalışması da temel hedefler arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Block-II ile daha gelişmiş kabiliyetler hedefleniyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elektronik üstünlük ön plana çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Güney Kore hâlihazırda elektronik harp görevleri için sınırlı sayıda modifiye edilmiş hava platformu ve kara konuşlu sistemlere dayanıyor. Yeni programın, ABD ve diğer ileri hava kuvvetlerinde bulunan özel elektronik taarruz uçaklarına benzer, kalıcı ve bağımsız bir hava konuşlu elektronik harp kabiliyeti kazandırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;DAPA açıklamasında, modern savaş ortamında elektronik üstünlüğün hava harekâtının ayrılmaz bir unsuru hâline geldiği vurgulanırken; yoğun radar ağları, mobil hava savunma sistemleri ve ağ merkezli komuta yapılarının, bu tür stand-off elektronik harp platformlarına olan ihtiyacı artırdığına dikkat çekildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/guney-kore-elektronik-harp-ustunlugu-icin-129-milyar-dolarlik-ozel-ucak-programini-baslatti-tpmz38p872q</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:01:55 +0300</pubDate></item><item><title>Fas, Pakistan ile savunma anlaşmasının ardından JF-17 savaş uçağı seçeneğini değerlendiriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/fas-pakistan-ile-savunma-anlasmasinin-ardindan-jf-17-savas-ucagi-secenegini-degerlendiriyor-toi1misrw3</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fas ile Pakistan arasında imzalanan yeni savunma iş birliği anlaşması, Rabat’ın envanterine Pakistan-Çin ortak yapımı JF-17 Thunder savaş uçaklarını ekleyebileceği yönündeki değerlendirmeleri gündeme taşıdı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan, Afrika, Orta Doğu ve Asya’da toplam 13 ülkeyle savunma ihracatına yönelik görüşmeler yürüttüğünü doğrularken, bu ülkeler arasında Fas’ın da yer aldığı açıklandı. Reuters’ın 20 Ocak 2026 tarihli haberine göre, söz konusu temaslar JF-17 Thunder çok rollü savaş uçakları, MFI-17 Mushshak eğitim uçakları ve insansız hava sistemlerini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İslamabad yönetimi, JF-17’ye yönelik artan ilginin arkasında, uçağın 2025 yılında Hindistan ile yaşanan çatışmalarda operasyonel olarak kullanılmış olmasının önemli bir referans oluşturduğunu belirtiyor. Pakistanlı yetkililer ayrıca, Ukrayna savaşı ve Orta Doğu’daki krizlerin küresel savunma tedarik zincirlerini zorlamasının, daha uygun maliyetli platformlara yönelimi hızlandırdığına dikkat çekiyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;JF-17’nin maliyet avantajı öne çıkıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;JF-17 Thunder’ın cazibesini artıran unsurların başında birim maliyet geliyor. Çeşitli değerlendirmelere göre uçağın fiyatı 25–30 milyon dolar bandında bulunuyor. Bu rakam, birçok ABD ve Avrupa menşeli çok rollü savaş uçağının maliyetinin üçte birinden daha düşük bir seviyeye işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan tarafı, JF-17’yi “yaptırıma daha az hassas tedarik zincirlerine sahip, dördüncü nesil, uygun maliyetli bir çözüm” olarak konumlandırıyor. Uçağın, hava-hava ve hava-yer görevlerinin yanı sıra sınırlı deniz hedeflerine taarruz ve keşif görevlerini icra edebildiği vurgulanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Görüşmeler geniş paketler üzerinden yürütülüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan’ın yürüttüğü temasların çoğu, tekil platform alımlarından ziyade daha geniş savunma paketleri şeklinde ele alınıyor. Bu çerçevede Bangladeş ile yapılan görüşmeler; JF-17 Block III uçaklarının yanı sıra Mushshak eğitim uçakları, Shahpar keşif ve taarruz İHA’ları, hava savunma sistemleri ve Mohafiz mayına dayanıklı zırhlı araçları da kapsayan çok boyutlu bir iş birliği modeli olarak öne çıkıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, bu yaklaşımın yalnızca platform satışını değil; eğitim, lojistik destek ve uzun vadeli askeri iş birliğini de içerdiğini ifade ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fas–Pakistan askeri ilişkileri derinleşiyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fas özelinde bakıldığında, iki ülke arasındaki savunma ilişkileri 13 Ocak 2026 tarihinde Rabat’ta imzalanan bir mutabakat zaptı ile yeni bir aşamaya taşındı. Anlaşma; eğitim, ortak tatbikatlar, siber güvenlik, savunma sanayii iş birliği ve askeri sağlık hizmetlerini kapsıyor. Mutabakat, Pakistan Savunma Bakanı’nın Fas ziyareti sırasında, üst düzey Faslı savunma yetkililerinin katılımıyla imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İki ülke daha önce de terörle mücadele odaklı ortak tatbikatlar gerçekleştirmiş, son tatbikat 2025 yılında Pakistan’da icra edilmişti. Bu gelişmeler, ilişkilerin ani bir yön değişiminden ziyade kademeli olarak derinleştiğine işaret ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Fas Hava Kuvvetleri ve entegrasyon soruları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Fas Kraliyet Hava Kuvvetleri, hâlihazırda büyük ölçüde Batı menşeli platformlara dayanıyor. Envanterin belkemiğini F-16 Fighting Falcon uçakları oluştururken, Fas; 25 adet yeni F-16 Block 70/72 alımı ve 23 adet mevcut F-16C/D Block 52+ uçağının F-16V standardına yükseltilmesini içeren bir modernizasyon programı yürütüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu nedenle JF-17 gibi farklı bir savaş uçağının envantere alınması; silah uyumluluğu, pilot eğitimi, bakım-lojistik altyapısı ve ABD standartlarıyla entegrasyon açısından kapsamlı bir değerlendirmeyi gerektiriyor. Uzmanlar, olası bir JF-17 alımının Fas için “tamamlayıcı bir seçenek” olarak ele alınabileceğini, ancak operasyonel uyumun belirleyici olacağını ifade ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;JF-17 Thunder’ın teknik çerçevesi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pakistan ve Çin tarafından ortak geliştirilen JF-17 Thunder (Çin’de FC-1 Xiaolong), ilk uçuşunu 2003 yılında gerçekleştirdi ve 2007’den itibaren Pakistan Hava Kuvvetleri envanterine girdi. Uçak, sekiz harici istasyonda çeşitli hava-hava füzeleri, hassas güdümlü mühimmatlar ve klasik bombaları taşıyabiliyor; ayrıca 23 mm’lik dahili topa sahip.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Block III varyantında; AESA radar, gelişmiş elektronik harp yönetimi ve iyileştirilmiş pilot-makine arayüzü gibi unsurlar öne çıkıyor. Uçağın azami hızı yaklaşık Mach 1,6 seviyesinde bulunuyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/fas-pakistan-ile-savunma-anlasmasinin-ardindan-jf-17-savas-ucagi-secenegini-degerlendiriyor-toi1misrw3</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:01:52 +0300</pubDate></item><item><title>MKE'nin ürünlerine Avrupa'dan büyük ilgi</title><link>https://gdh.digital/haber/mkenin-urunlerine-avrupadan-buyuk-ilgi-fch3cdc0zdj</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Makine ve Kimya Endüstrisi (MKE), harp sahasının ihtiyaçlarını gözeterek geliştirdiği yeni sistem ve ürünler ile kritik başarılara imza atmaya ve adından söz ettirmeye devam ediyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bugüne kadar MKE imzalı ürünleri 5 kıtada 105 ülkeye ihraç eden Şirketin son dönemde kapısını daha çok Avrupa ülkeleri çalıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025’te yoğun uluslararası ilgi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında 39 ülkeden 56 resmi heyet ve 21 firma temsilcisi MKE Genel Müdürlük yerleşkesi ve fabrikalarını ziyaret etti. Geçtiğimiz yıl Aralık ayında İspanya Silahlı Kuvvetleri heyeti MKE’yi ziyaret etmiş; hafif silah mühimmatı imalatı, fişek üretim hat kurulumları yürüten Gazi Fişek Fabrikasını gezerek, MKE’nin teknolojik kabiliyetlerine ilişkin detaylı bilgi almıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İspanya’nın ardından bir başka Avrupa ülkesi İsviçre’den gelen heyet de 21 Ocak’ta MKE’ye bir ziyaret gerçekleştirdi. İsviçre Genelkurmay Başkanlığı’ndan Albay Thomas Brunner ve beraberindeki askeri heyete MKE’nin geniş ürün portföyü tanıtılırken; başta TOLGA Yakın Hava Savunma Sistemi (YHSS) ve BORAN 105 mm Hafif Çekili Obüs olmak üzere yüksek teknoloji ürünler hakkında bilgi verildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Avrupa sahasında MKE imzalı ürünler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bir yanda Avrupa ülkelerinin ziyaretleri devam ederken, diğer yanda MKE sahada kendini kanıtlayan ürünlerini Avrupa’ya ihraç etmeye devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Cumhuriyet tarihinin ilk yurt dışı obüs ihracatı olarak 2024 yılında Bangladeş’e gönderilen Boran obüsü, 2025 yılında Avrupa ülkesi Kuzey Makedonya’ya ihraç edilmiş ve saha testlerinde tam puan almıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Geçtiğimiz yıl Aralık ayında, TCG Akhisar’ın, imzalanan anlaşma kapsamında Romanya Deniz Kuvvetleri Komutanlığı’na ihracatıyla birlikte gemide konuşlu bulunan milli deniz topu silah sistemi MKE Denizhan-76 da Romanya silahlı kuvvetlerinin envanterine girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Gelişen Türk savunma sanayiisinin en köklü ve öncü kuruluşu MKE, uluslararası iş birliklerini güçlendirme ve savunma sanayiinde ileri teknoloji çözümler üretme hedefi doğrultusunda temaslarını çok yönlü bir strateji ile sürdürüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mkenin-urunlerine-avrupadan-buyuk-ilgi-fch3cdc0zdj</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:01:49 +0300</pubDate></item><item><title>İsrail’den Yunanistan’a kapsamlı savunma teklifi</title><link>https://gdh.digital/haber/israilden-yunanistana-kapsamli-savunma-teklifi-qrdwba13uon</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İsrail Savunma Bakanı Yisrael Katz’ın Atina ziyareti sırasında, Yunanistan’ın askeri caydırıcılığını güçlendirmeyi amaçlayan geniş kapsamlı bir savunma ve silah paketi sunduğu ortaya çıktı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunanistan Savunma Bakanı Nikos Dendias ve İsrail Savunma Bakanı Yisrael Katz&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yunan basınına yansıyan bilgilere göre teklif, hava gücünden balistik füze savunmasına kadar uzanan çok katmanlı bir yapıyı kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yisrael Katz, Atina temasları kapsamında Yunanistan Savunma Bakanı Nikos Dendias ile bir araya geldi. Görüşmelerde, Yunanistan’ın askeri kapasitesini niteliksel olarak artırmaya yönelik kapsamlı bir savunma iş birliği paketi ele alındı. Yunan basınında yer alan değerlendirmelerde, teklifin özellikle Türkiye’nin Ege ve Doğu Akdeniz’de artan askeri etkisine karşı caydırıcılık sağlamayı hedeflediği vurgulandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Hava gücü ve hassas mühimmat başlıkları&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Basına yansıyan bilgilere göre İsrail’in sunduğu paket; hava üstünlüğünün güçlendirilmesi, hassas güdümlü mühimmat tedariki ve ileri sensör teknolojilerinin entegrasyonunu içeriyor. Bu çerçevede, Yunanistan’ın tedarik etmeyi planladığı F-35 savaş uçaklarına İsrail menşeli elektronik harp, sensör ve görev sistemlerinin entegre edilmesi seçeneği gündeme geldi. Ayrıca RAMPAGE ve SPICE mühimmatlarının Yunan Hava Kuvvetleri envanterine alınması ve belirli kalemlerde ortak üretim modellerinin değerlendirilmesi de teklifin unsurları arasında yer aldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Çok katmanlı hava ve füze savunma mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İsrail tarafının, Yunanistan için çok katmanlı bir hava ve balistik füze savunma ağı önerdiği ifade ediliyor. Bu mimarinin; Davud Sapanı, Barak MX, Spyder ve Arrow sistemlerini içeren entegre bir yapı üzerine kurgulandığı belirtiliyor. Pakette ayrıca, uzun menzilli hassas vuruş kabiliyeti sunan LORA balistik füzelerinin de yer aldığı aktarılıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsansız hava araçlarına karşı geliştirilen İsrail teknolojilerinin, Yunanistan’ın yerli KENTAVROS sistemiyle entegre edilmesi de gündemdeki başlıklardan biri olarak öne çıkıyor. Bu yaklaşımın, düşük irtifa ve asimetrik tehditlere karşı savunma kapasitesini artırmayı amaçladığı değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yunan basınında kalkan ve kılıç yorumu&lt;/b&gt;</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/israilden-yunanistana-kapsamli-savunma-teklifi-qrdwba13uon</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:01:45 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN'ın 17 ülkeye ihraç ettiği MUHAFIZ'a yeni yetenekler geliyor</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsanin-17-ulkeye-ihrac-ettigi-muhafiza-yeni-yetenekler-geliyor-55ljsvjk7eb</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ASELSAN, deniz platformlarına güç katan, dünya denizlerinde rüştünü ispatlayan SMASH (MUHAFIZ) Uzaktan Komutalı Stabilize Silah Sistemi ürün ailesine yeni yetenekler kazandırıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye'de MUHAFIZ ismiyle bilinen SMASH ürün ailesi, 30 mm (SMASH 200/30), 25 mm (SMASH 200/25) ve 12,7 mm (SMASH 200/12,7) gibi farklı kalibre seçeneklerinden oluşan, uzaktan komutalı ve yüksek hassasiyetli stabilize silah sistemleri olarak geliştirilip kullanıma sunuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sistem, taretin üzerinde yer alan ve silahtan bağımsız hareket edebilen hassas stabilize yönlendirici sayesinde, zorlu ve değişken deniz koşullarında ve platform hareket halindeyken bile nişan hattını hedef üzerinde sabit tutabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Asimetrik tehditler, terör ve kaçakçılıkla mücadele, kıyı koruma ve hava savunma görevlerini kapsayacak şekilde geniş bir kullanım konseptine sahip sistemler, savaş gemileri, sahil güvenlik botları ve insansız deniz araçları gibi farklı platformlara kolayca entegre edilebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel performans ve koruma yeteneği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Nişancının silahı kontrol birimi aracılığıyla güvenli bir bölmeden kumanda etmesini sağlayan sistem, karşı ateşe ve olumsuz hava koşullarına maruz kalmayı engelliyor. Otomatik balistik uygulama ve gelişmiş hedef takip algoritmaları sayesinde sistem, duran ve hareketli hedeflere karşı yüksek ilk atımda vuruş performansı sunuyor. Entegre termal kamera, TV kamera ve lazer mesafe ölçer cihazları ile zorlu hava ve görüş koşullarında hedef tespiti ve teşhisi yapılabilmesini sağlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Operasyonel başarılar ve ihracat&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SMASH ürün ailesiyle ilgili son dönemde hem operasyonel hem de uluslararası alanda önemli başarılar kaydedildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Dünyanın elektronik harp kabiliyetine sahip ilk insansız su üstü aracı olan MARLİN SİDA’ya entegre edilen SMASH sistemleri ile başarılı atış testleri yapıldı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Filipinler, Endonezya ve Malezya'nın aralarında bulunduğu ihracatlara Avrupa coğrafyasına yönelik satışların eklenmesiyle ihracat yapılan ülke sayısı 17'ye ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni nesil SMASH ve gelecek vizyonu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN, uzaktan komutalı silah sistemlerinin tedarik, üretim ve entegrasyon faaliyetlerini ASELSAN Konya bünyesinde sürdürürken, yeni nesil SMASH ürün ailesi için de çalışmalarını devam ettiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda yapay zeka destekli otonom sistemler, gelişmiş karar destek mekanizmaları, görüntü işleme teknolojileri, akıllı mühimmat kullanımı ve dron sürülerine karşı ortak savunma kabiliyetlerinin artırılması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsanin-17-ulkeye-ihrac-ettigi-muhafiza-yeni-yetenekler-geliyor-55ljsvjk7eb</guid><pubDate>Fri, 23 Jan 2026 17:01:42 +0300</pubDate></item></channel></rss>