<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0"><channel><title>Gdh Savunma</title><link>https://gdh.digital/savunma</link><description>Savunma Haberleri</description><docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs><generator>python-feedgen</generator><language>tr</language><lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 07:36:47 +0000</lastBuildDate><item><title>KAAN'ın yerli motoru TF35000 tasarımda son aşamaya geçiyor</title><link>https://gdh.digital/haber/kaanin-yerli-motoru-tf35000-tasarimda-son-asamaya-geciyor-jd8f7dgk8n</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TEI 2025’te 3,4 milyar dolarlık yeni siparişe ulaştı: PD170 irtifa rekoru kırdı, TS1400 seri imalata giriyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türk Havacılık ve Uzay Sanayii Motor Sanayii AŞ (TEI), 2025 yılında hem ihracat hem de yeni sipariş hacmi açısından tarihinin en güçlü dönemlerinden birini yaşadı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Satışların büyük bölümü ihracattan, yeni siparişler 3,4 milyar doları buldu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, TEI’nin 2025 yılı itibarıyla 700 milyon dolara yakın satış rakamına ulaştığını, bunun yaklaşık 500 milyon dolarlık bölümünün ihracattan oluştuğunu açıkladı. Bunun yanı sıra yıl içinde 3,4 milyar dolarlık yeni sipariş başarısı elde edildiğini belirten Akşit, bu siparişlerin yalnızca ABD ile sınırlı kalmadığını vurguladı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sadece Amerika değil; Avrupa, Uzak Doğu ve hatta Güney Amerika’yı da kapsayan çok ciddi bir sipariş başarısı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Güney Amerika’da ilk bakım-onarım ihalesi Şili’den&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TEI’nin bakım, onarım ve revizyon (MRO) faaliyetlerinde yeni bir pazara açıldığını belirten Akşit, Şili Hava Kuvvetleri’nin uçak motorları için açılan bakım ihalesinin ilk kez TEI tarafından kazanıldığını açıkladı. Bu kapsamda motorların Türkiye’ye getirilerek bakım faaliyetlerinin gerçekleştirileceğini söyledi. Akşit, daha önce de Singapur Hava Kuvvetleri’nin motorlarının bakımının TEI tarafından yapıldığını hatırlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2025’te iki yeni motor envantere girdi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• AKSUNGUR platformunda PD170,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Bayraktar TB3 platformunda PD200 motoru.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;PD170 dünya irtifa rekorunu kırdı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PD170 motorumuz 42 bin feet irtifayı da geçti. Gerçekten sınıfında dünyanın irtifa rekorunu kıran, en yüksek irtifa yeteneğine sahip motor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;PD200 marin motor olarak yeniden tasarlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PD200 motorunun, kullanıcı talepleri doğrultusunda PD170’in gücü artırılmış ve deniz ortamına uyarlanmış bir marin versiyonu olarak geliştirildiğini ifade eden Akşit, bu süreçte motorun ciddi bir mühendislik dönüşümünden geçtiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit’in verdiği bilgilere göre:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• 100’den fazla parça yeniden geliştirildi,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Korozyon ve malzeme çalışmaları yapıldı,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Dişli kutusu yeniden tasarlandı,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Yeni bir ürün gamı oluşturuldu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;PD200 motorunun askeri standartlara (Mil-Spec) uygun olarak iki ayrı döngüde yaklaşık 100’er saatlik tuz testine tabi tutulduğunu belirten Akşit, testler sonrası motorun sorunsuz şekilde çalıştığını ve kendini ispatladığını söyledi. Ardından Baykar tarafından TB3 platformunda yüzlerce sortinin tamamlandığını ve motorun nihai olarak Türk Silahlı Kuvvetleri envanterine teslim edildiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;T700 Yerli Kara Şahin motorunda 100’üncü teslimat tamamlandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, T700 Sikorsky Yerli Kara Şahin motorları programına da değinerek, platform tarafında bazı gecikmeler yaşansa da motor üretiminin yeniden ivmelendirildiğini söyledi. Bu kapsamda 100’üncü motorun üretilip teslim edildiğini açıklayan Akşit, bunun 50 helikopterin ihtiyacını karşılayacak bir üretim hacmi anlamına geldiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;TS1400 seri imalata geçti, sertifikasyonda kritik eşik aşıldı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Seri imalat sürecinin önündeki en kritik aşamanın sivil sertifikasyon olduğunu vurgulayan Akşit, bu alanda 2025 itibarıyla önemli bir eşiğin geride bırakıldığını söyledi. Sertifikasyon sürecinde, tedarik zincirindeki alt yüklenicilerin ilk kez sertifikalı üretim yapmasının bazı gecikmelere yol açtığını belirten Akşit, hedefin sertifikasyon kurallarına uygun parçalarla üretilmiş ilk motorun 2024 sonu itibarıyla toplanması olduğunu ifade etti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Üç gün gecikmeyle, 3 Ocak itibarıyla bunu başardık çok şükür.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Akşit, sertifikasyon kurallarına göre toplanmış seri imalat ilk motorların 2026 yılı içinde TUSAŞ’a teslim edilerek yer testlerine başlanmasının önemli bir dönüm noktası olacağını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KAAN motorunda CDR aşamasına geçildi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konuşmasının sonunda KAAN’ın özgün motoruna ilişkin merak edilen sorulara da değinen Akşit, programın artık Critical Design Review (CDR) aşamasına ulaştığını açıkladı. CDR’nin anlamını da net şekilde ortaya koyan Akşit, bunun motor tasarımında son kritik aşamaya gelindiğini ve artık detayların nihai hale getirileceği safhada olunduğunu belirtti:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu, motorun çalışması ve oluşmasından önceki son kritik tasarım aşaması. Hayırlı olsun.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/kaanin-yerli-motoru-tf35000-tasarimda-son-asamaya-geciyor-jd8f7dgk8n</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:49 +0300</pubDate></item><item><title>ASELSAN 2025’te 2 milyar doları aşan ihracat sözleşmesi imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/aselsan-2025te-2-milyar-dolari-asan-ihracat-sozlesmesi-imzaladi-zn22w99qcg</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Antalya’da düzenlenen 5. Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı’nda konuşan ASELSAN Genel Müdür Yardımcısı Özgür Taylan Sarı, ASELSAN’ın 2025 yılı ihracat performansını ve 2026 hedeflerini ayrıntılı verilerle ortaya koydu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çelik Kubbe Sistemleri&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN Genel Müdür Yardımcısı Özgür Taylan Sarı, 2025 yılında 968 milyon dolarlık ihracat gerçekleştirildiğini, asıl dikkat çekici gelişmenin ise yeni imzalanan ihracat sözleşmelerinde yaşandığını vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni ihracat sözleşmeleri 2,07 milyar dolara ulaştı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN’ın 2025 yılı içinde 58 farklı ülkeyle toplam 2 milyar 69 milyon dolarlık yeni ihracat sözleşmesi imzaladığını açıklayan Sarı, bu rakamın bir önceki yıla göre çok güçlü bir büyümeyi temsil ettiğini ifade etti. 2024’te yeni sözleşmelerin yaklaşık 1 milyar dolar seviyesinde olduğunu hatırlatan Sarı, 2025’te %100’ün üzerinde bir büyüme yakalandığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yerimizi pekiştirip artırarak yolumuza devam ediyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu süreçte 3 yeni ülkenin daha ihracat listesine eklendiğini, ASELSAN’ın toplam ihracat ilişkisi bulunan ülke sayısının 95’e yükseldiğini kaydetti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Bölgesel dağılım dengeli ilerliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Polonya ile elektronik harp sözleşmesi NATO açısından dönüm noktası&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025’in ihracat açısından en kritik gelişmelerinden birinin Polonya ile imzalanan elektronik harp sözleşmesi olduğunu vurgulayan Sarı, bu anlaşmanın açık ihale yoluyla kazanıldığını ve ASELSAN açısından stratejik bir eşik oluşturduğunu söyledi. Polonya’nın NATO’nun doğu sınırında yer alan, güvenlik hassasiyeti yüksek bir ülke olduğuna dikkat çeken Sarı, bu başarının Savunma Sanayii Başkanlığı ile yürütülen devlet-şirket iş birliği sayesinde elde edildiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Elektronik harp gibi çok zor ve yüksek teknoloji gerektiren bir alanda bir NATO ülkesine satış yapmış olduk.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sarı, bu projenin yalnızca Polonya ile sınırlı kalmayacağını, diğer NATO ülkeleri için de bir kapı araladığını düşündüklerini belirtti. ASELSAN’ın elektronik harp alanında dünyadaki en geniş ürün gamlarından birine sahip şirketlerden biri olduğunu vurgulayan Sarı, bu yetkinliğin yaklaşık yarım milyar dolarlık bir ihracat sözleşmesiyle taçlandırıldığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO ile IFF çerçeve anlaşması imzalandı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN’ın NATO’daki konumunu güçlendiren bir diğer önemli gelişme ise omuzdan atılabilir hava savunma sistemlerine yönelik dost-düşman tanıma (IFF) sistemleri oldu. Sarı, ASELSAN’ın bu alanda NATO ihalesini kazanarak 3 yıllık bir çerçeve anlaşma imzaladığını açıkladı. Bu anlaşma kapsamında ASELSAN’ın düzenli şekilde NATO’ya IFF sistemi tedarik edeceğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;2026’ya hızlı başlangıç: ADIMEX’te 171 milyon dolarlık sözleşme&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN’ın 2026 yılına da hızlı bir giriş yaptığını ifade eden Sarı, DIMDEX Fuarı’nda Asya-Pasifik bölgesine yönelik toplam 171 milyon dolarlık sözleşme imzalandığını söyledi. Bu sözleşmelerin, haberleşme sistemleri ve insansız deniz araçları faydalı yüklerini kapsadığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılı içinde ayrıca:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Afrika’da Ruanda ile büyük ölçekli bir haberleşme altyapısı ve çözüm sözleşmesi,&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Başta hava savunma sistemleri olmak üzere çok sayıda farklı alanda ihracat anlaşmaları imzalandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Küresel ayak izi genişliyor: 25 ülkede ofis ve iştirak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sarı, ASELSAN’ın yalnızca sözleşme hacmini değil, küresel fiziksel varlığını da genişlettiğini vurguladı. Şirketin yurt dışındaki ofis ve iştirak sayısının 25 ülkeye ulaştığını, bu sayının 2026’da daha da artacağını açıkladı. ASELSAN’ın 2025 yılında 30 farklı ülkede, 43 uluslararası fuara katılarak küresel görünürlüğünü güçlendirdiğini belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Seri üretim kapasitesi büyüyor, Çelik Kubbe teslimatları sürüyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’de yeni tesis yatırımlarına da değinen Sarı, mevcut tesislerdeki 500 bin metrekare kapalı alanın 1 milyon metrekareye çıkarılacağını, yeni teknoloji üsleriyle bu kapasitenin daha da artacağını söyledi. Bu yatırımların temel amacının yüksek hacimli seri üretim kabiliyeti olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda, Çelik Kubbe hava savunma mimarisi için 2025 yılında 100’den fazla unsurun teslim edildiğini, 2026’da da teslimatların artarak devam edeceğini teyit etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN küresel bir savunma şirketi olma yolunda&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Konuşmasının sonunda ASELSAN’ın küresel konumuna da değinen Sarı, şirketin Türkiye’de borsaya kote en değerli şirket olduğunu, dünya genelinde ilk 20, Avrupa’da ise ilk 10 savunma sanayi şirketi arasında yer aldığını hatırlattı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yeri kalıcı hale getirip sağlamlaştırarak daha yukarılara çıkmak için hedeflerimize emin adımlarla ilerliyoruz.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/aselsan-2025te-2-milyar-dolari-asan-ihracat-sozlesmesi-imzaladi-zn22w99qcg</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:45 +0300</pubDate></item><item><title>MKE üretim kapasitesini sekiz kat artırmaya hazırlanıyor mühimmat ve silah yatırımları hızlandı</title><link>https://gdh.digital/haber/mke-uretim-kapasitesini-sekiz-kat-artirmaya-hazirlaniyor-muhimmat-ve-silah-yatirimlari-hizlandi-s2v2dzqs8rd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MKE Genel Müdür Yardımcısı Ümit Kıyak, Antalya’da düzenlenen Savunma ve Havacılık Sanayiinde Küresel Stratejiler Konferansı kapsamında yaptığı değerlendirmede, Ümit Kıyak, MKE’nin üretim, Ar-Ge, ihracat ve yatırımlarda son yıllarda hızla dönüşüm geçirdiğini anlattı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE Genel Müdür Yardımcısı Ümit Kıyak, MKE’nin küresel tanınırlığında önemli bir sıçrama yaşandığını belirterek, şirketin Defense News Top 100 listesinde ilk kez 2024’te 84’üncü, 2025’te ise 80’inci sıraya yükseldiğini söyledi. 1,2 milyar dolarlık ciroya ulaşan MKE’nin, 2021’deki 159 milyon dolarlık seviyeden bugünkü noktaya gelmesinin “tarihi bir dönüşüm” olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yatırım odaklı dönüşüm ve mühimmat kapasitesinde sıçrama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İhracatın, MKE açısından doğrudan üretim kabiliyeti ve yatırım anlamına geldiğini ifade eden Kıyak, 2024 ve 2025 yıllarının şirket için yatırım yılları olduğunu belirtti. Son iki yılda yaklaşık 1 milyar dolarlık yatırım yapıldığını kaydeden Kıyak, bunun MKE’nin 75 yıllık toplam yatırım geçmişinin onlarca katı olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yatırımların somut etkisinin özellikle mühimmat üretiminde görüldüğünü aktaran Kıyak, 2023’te yıllık 4 bin adet olan topçu mühimmatı kapasitesinin, mevcut hatların yenilenmesiyle 65 bin adede çıkarıldığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kırıkkale’de kurulan Hüseyin Kahya Enerjik Malzemeler Fabrikası ile birlikte, 2028 sonunda yıllık 1 milyon adet tam atım mühimmat kapasitesine ulaşılmasının hedeflendiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kıyak, MKE’nin yalnızca mühimmat gövdesi değil; barut, kovan, ateşleyici, kapsül, harp başlığı ve tapa dahil olmak üzere mühimmatı uçtan uca üretebilen nadir kuruluşlardan biri olduğunun altını çizdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ar-Ge merkezleri ve teknoloji üretimi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MKE’nin ikinci ana dönüşüm ekseninin Ar-Ge olduğunu belirten Kıyak, şirket bünyesinde beş ayrı Ar-Ge merkezi kurulduğunu söyledi. MKE’nin artık teknoloji transferi veya tersine mühendislik yapan bir yapıdan çıkarak, kendi teknolojisini geliştiren bir savunma sanayii şirketine dönüştüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda TOLGA yakın hava savunma sistemi, MALAMAN mayınları, yeni nesil hafif ve ağır silah sistemleri, farklı kalibrelerde mühimmatlar ve enerjik malzemeler alanında yerli çözümler geliştirildiğini aktardı. Enerjik Malzemeler Ar-Ge Merkezi sayesinde, geçmişte dışa bağımlı olunan kritik kimyasalların yerli üretiminin de hayata geçirildiğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İleri Malzemeler Ar-Ge Merkezi’nde ise kompozitler, özel alaşımlar ve mühimmat etkinliğini artıran yeni nesil malzemeler üzerinde çalışıldığını belirten Kıyak, aynı merkezde KBRN savunma sistemleri için de Türkiye’nin eksik olan birçok kabiliyetinin kazanıldığını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Deniz topları, zırhlı araç ve ilkler&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025 yılında önemli teslimatlar yapıldığını belirten Kıyak, MKE’nin ilk kez ağır silah ihracatı gerçekleştirdiğini ve Bangladeş’e yapılan teslimatların kullanıcı memnuniyeti sağladığını söyledi. 76 mm ve 100 mm deniz topu projelerinde önemli aşamalar kaydedildiğini, Romanya’ya NATO ülkesi olarak ilk deniz topu ihracatının gerçekleştirildiğini vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca, Türkiye’nin ve dünyanın ilk elektrikli zırhlı muharebe aracının envantere girdiğini, kalifikasyon testlerini tamamlayan aracın seri üretimine başlandığını ve 2027 sonuna kadar 50 adet teslimat planlandığını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İhracat, insan kaynağı ve 2026 hedefleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2025’te 105 ülkeye ihracat yapıldığını belirten Kıyak, Kuzey Makedonya’ya 105 mm BORAN ihracatının da ilkler arasında yer aldığını söyledi. Ürdün ve Moğolistan dahil 10 ülkede fişek ve tüfek montaj hatları kurulduğunu, bu yaklaşımın yalnızca satış değil sürdürülebilir savunma sanayii iş birliği hedeflediğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İnsan kaynağına da değinen Kıyak, 1.155 yeni personel istihdam edildiğini, Milli Eğitim Bakanlığı ile yürütülen meslek lisesi-fabrika entegrasyon programı sayesinde mavi yaka yetiştirme modelinin sahaya taşındığını söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Böylelikle 2028 yılı sonunda da sekiz kat, sekiz tane MKE görmüş olacaksınız. Yani şu anki mevcut durumunun sekiz katı üretebilen sistem geliştirebilen bir Makine Kimya olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Samsun'da yılda 15.000 adet uçak bombası yapabilecek ciddi bir rakamdır bu bir fabrika kuruyoruz.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/mke-uretim-kapasitesini-sekiz-kat-artirmaya-hazirlaniyor-muhimmat-ve-silah-yatirimlari-hizlandi-s2v2dzqs8rd</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:42 +0300</pubDate></item><item><title>Türkiye’nin en büyük askeri gemisi MUGEM için inşa süreci başladı</title><link>https://gdh.digital/haber/turkiyenin-en-buyuk-askeri-gemisi-mugem-icin-insa-sureci-basladi-fsseyf304w</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, MUGEM’in doğrudan sayısal karşılaştırmalarla diğer ülkelerin uçak gemisi projeleriyle kıyaslanmasının şu aşamada mümkün olmadığını belirterek, değerlendirmelerin mevcut tedarik planları, geliştirme faaliyetleri ve Türkiye’nin eş zamanlı yürüttüğü deniz projeleri üzerinden yapılabileceğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Aynı anda yaklaşık 50 deniz platformu üretiliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin deniz platformları alanında ulaştığı üretim hacmine dikkat çeken Prof. Dr. Görgün, Deniz Kuvvetleri Komutanlığı ve Sahil Güvenlik Komutanlığı için yürütülen projelerin büyüklüğünü şu ifadelerle aktardı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Donanmamız için şu anda 39 diye hatırlıyorum… Kesinkes… Efendim? 50’ye yakın…&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz işlerinden sorumlu başkan yardımcımızın güncellediği rakamla, yaklaşık 50’ye yakın platform şu anda tersanelerimizde, Deniz Kuvvetleri Komutanlığımıza ve Sahil Güvenlik Komutanlığımıza teslim edilmek üzere üretiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu üretim faaliyetlerinin yalnızca tek bir bölgede yoğunlaşmadığını vurgulayan Görgün; İstanbul, Yalova ve Antalya başta olmak üzere savunma sanayine hizmet veren çok sayıda tersanenin aktif şekilde süreçte yer aldığını belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni tersaneler ve yeni oyuncular da sürece dahil ediliyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prof. Dr. Görgün, mevcut askeri tersanelerin yanı sıra, özel ve sivil alanda farklı ölçeklerde üretim yapan tersanelerin de askeri gemi üretimine kazandırılmasının hedeflendiğini söyledi. Bu kapsamda Savunma Sanayii Başkanlığı Deniz Araçları Dairesi Başkanlığı koordinasyonunda, yeni oyuncuların sisteme entegrasyonuna yönelik değerlendirme ve görüşmelerin sürdüğünü ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, hem üretim kapasitesini artırmayı hem de savunma sanayiinde daha geniş bir sanayi tabanını harekete geçirmeyi amaçladığına dikkat çekildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MUGEM, TCG Anadolu’nun yaklaşık üç katı tonajda olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Milli Uçak Gemisi MUGEM’in ölçeğini somutlaştırmak adına mevcut platformlarla karşılaştırma yapan Görgün, Türk Donanması envanterindeki en büyük gemi olan TCG Anadolu’yu referans gösterdi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;TCG Anadolu şu anda envanterimizdeki en büyük gemi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MUGEM ise TCG Anadolu’nun yaklaşık üç katı büyüklüğünde, 60 bin ton sınıfında bir platform olarak planlandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu açıklama, MUGEM’in yalnızca Türkiye için değil, bölgesel ölçekte de yüksek tonajlı ve stratejik bir deniz gücü platformu olacağını ortaya koydu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmeler imzalandı, üretim faaliyetleri başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Prof. Dr. Görgün, MUGEM projesine ilişkin sözleşmelerin imzalandığını ve üretim faaliyetlerinin fiilen başladığını açıkladı. Projenin yönetiminde Savunma Sanayii Başkanlığı, İstanbul Tersane Komutanlığı ve Deniz Kuvvetleri Komutanlığı arasında üst düzey ve doğrudan bir koordinasyon mekanizmasının kurulduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Deniz Kuvvetleri Komutanı’nın da projede bizzat sorumluluk aldığına dikkat çeken Görgün, MUGEM’in savunma sanayii açısından özel önem atfedilen platformlardan biri olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tüm denizcilik ekosistemi projeye dahil edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MUGEM’in geliştirilme sürecinde yalnızca askeri tersanelerin değil, Türkiye’de denizcilik ve tersanecilik alanında kabiliyeti bulunan tüm üreticilerin katkısının hedeflendiğini belirten Görgün, projenin geniş bir sanayi iş birliği modeliyle yürütüleceğini söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda, farklı üretim yeteneklerine sahip tersanelerle iş birliği yapılacağı ve platformun mümkün olan en kısa sürede tamamlanarak Türk Donanması’na teslim edilmesinin amaçlandığı ifade edildi.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/turkiyenin-en-buyuk-askeri-gemisi-mugem-icin-insa-sureci-basladi-fsseyf304w</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:38 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Ordusu LTAMDS radar üretimini 2030’a kadar sürdürecek</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-ltamds-radar-uretimini-2030a-kadar-surdurecek-x2k6ie3rzm</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Ordusu, yeni nesil hava ve füze savunma kabiliyeti kapsamında Lower Tier Air and Missile Defense Sensor radar programını 2030 yılına kadar sürdürme kararı aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu kapsamda Raytheon’un çatı şirketi olan RTX ile imzalanan sözleşmede 1,03 milyar dolarlık bir değişikliğe gidildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD Ordusu tarafından bu hafta yayımlanan sözleşme bildirimine göre, yapılan değişiklik ikinci yıl üretim faaliyetlerini kapsıyor ve programın toplam sözleşme bedelini 1 milyar 25 milyon 100 bin dolara çıkarıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim faaliyetleri 2030’a kadar sürecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, Alabama eyaletindeki Redstone Arsenal’da bulunan ABD Ordusu Sözleşme Komutanlığı tarafından yürütülüyor. Üretim faaliyetleri Massachusetts eyaletinin Andover kentinde gerçekleştirilecek ve çalışmaların 31 Mart 2030 tarihine kadar devam etmesi planlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme değişikliği kapsamında ABD Ordusu, 2026 mali yılına ait diğer tedarik fonlarından 254 milyon 571 bin 432 doları yükümlülük altına aldı. Bu kaynak, LTAMDS radarlarının seri üretiminin sürdürülmesini ve sistemin sahaya yayılımının artırılmasını destekleyecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk radarlar teslim edildi, seri üretim başladı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;RTX, bugüne kadar altı adet ön seri LTAMDS radarını üretip teslim etti. Bu radarlar hâlihazırda şirket mühendisleri ve askerî personel tarafından test ve değerlendirme faaliyetlerinde kullanılıyor. Aynı zamanda ilk seri üretim partisi de başlatılmış durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu ilk seri üretim kapsamında hem ABD Ordusu birlikleri için radarlar üretiliyor hem de programın ilk ihracat müşterisi olan Polonya için sistemler hazırlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Patriot radarının yerini alacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;LTAMDS radarı, mevcut Patriot radarının yerini almak üzere geliştirildi. Sistem, 360 derece tam kapsama sağlayarak hava ve füze tehditlerine karşı çok yönlü bir savunma sunmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ağ merkezli savunma mimarisi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yapı sayesinde komutanlar, mevcut en uygun sensörü kullanarak tehditlere karşı angajman gerçekleştirebilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Üretim kapasitesi artırılıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Program, ABD Ordusu’nun tartışmalı ve yoğun tehdit ortamlarına hazırlık kapsamında hava ve füze savunma kuvvetlerini modernize etme çabasının merkezinde yer alıyor. Beklenen talebi karşılamak amacıyla RTX, Andover’daki üretim tesislerini genişleterek LTAMDS radarlarının üretim hızını ve teslimat kapasitesini artırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ordusu-ltamds-radar-uretimini-2030a-kadar-surdurecek-x2k6ie3rzm</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:35 +0300</pubDate></item><item><title>Norveç 212CD denizaltı filosunu genişletiyor</title><link>https://gdh.digital/haber/norvec-212cd-denizalti-filosunu-genisletiyor-xt4kufnqdt</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Norveç, denizaltı kabiliyetlerini güçlendirmek amacıyla Thyssenkrupp Marine Systems ile iki adet ilave 212CD sınıfı denizaltı için sözleşme imzaladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;212CD sınıfı yeni nesil denizaltı&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu anlaşmayla birlikte Norveç’in planlanan 212CD filosu dört platformdan altıya yükselirken, Almanya ile birlikte işletilecek toplam denizaltı sayısı on ikiye ulaştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, Norveç Savunma Tedarik Kurumu Forsvarsmateriell tarafından imzalandı. Anlaşma kapsamında Norveç ve Almanya, gelecekte aynı tasarıma sahip, modern ve ortak lojistik yapıyla işletilecek birleşik bir denizaltı filosuna sahip olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun vadeli savunma planıyla uyumlu adım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Oslo’da imzalanan sözleşme, Norveç’in 2025–2036 Uzun Vadeli Savunma Planı ile uyumlu olarak hayata geçirildi. Karar, özellikle kuzey bölgelerinde artan ulusal hazırlık ihtiyacı ve müttefik caydırıcılığın güçlendirilmesi hedefini yansıtıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç Savunma Bakanı Tore O. Sandvik, anlaşmaya ilişkin yaptığı değerlendirmede, yeni denizaltıların Norveç ve NATO’nun Kuzey Atlantik ve Barents Denizi’ndeki gözetleme, varlık gösterme ve caydırıcılık kabiliyetini önemli ölçüde artıracağını belirtti. Sandvik, bu bölgelerde Rus kuvvetlerinin faaliyetlerinde artış gözlemlendiğine dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Bakanı ayrıca, bu yatırımın belirsiz güvenlik ortamında Norveç’in savunma kapasitesini güçlendiren stratejik öneme sahip bir adım olduğunu vurguladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut siparişler ve üretim süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Norveç, daha önce TKMS ile dört adet 212CD sınıfı denizaltı için sözleşme imzalamıştı. Bu kapsamda ilk iki denizaltının inşası hâlihazırda Almanya’nın Kiel kentindeki tersanede devam ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Geçtiğimiz yılın Aralık ayında Norveç hükümeti, projeye iki yeni denizaltı eklenebilmesi için bütçe çerçevesinin 46 milyar Norveç kronu artırılmasını önermişti. Bu teklif, bu hafta parlamentoda çoğunluk tarafından onaylandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Alınan kararın, Avrupa’daki değişen güvenlik ortamı ve Norveç Silahlı Kuvvetleri’nin operasyonel ihtiyaçları doğrultusunda daha etkin ve geleceğe dönük bir denizaltı yapısı oluşturmayı amaçladığı ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;İlk teslimat 2029’da&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk 212CD sınıfı denizaltının 2029 yılında Norveç Kraliyet Donanması’na teslim edilmesi planlanıyor. Forsvarsmateriell Direktörü Gro Jære, iki ilave denizaltı için çalışmalara başlanacak olmasının Norveç açısından önemli bir karar ve donanma için stratejik bir güç çarpanı olduğunu belirtti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Jære, altı denizaltıdan oluşan filonun Norveç’e uzun yıllar boyunca modern, esnek ve geleceğe uyumlu bir kabiliyet kazandıracağını, aynı zamanda NATO’nun kolektif savunmasına da önemli katkı sağlayacağını ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Almanya ile uzun soluklu iş birliği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu yaklaşımın, her iki ülkenin denizaltı operasyonlarında maliyet etkinliği ve yüksek birlikte çalışabilirlik sağlaması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/norvec-212cd-denizalti-filosunu-genisletiyor-xt4kufnqdt</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:29 +0300</pubDate></item><item><title>Safran, Rafale ve Boeing motorları için Le Creusot tesisine 70 milyon avro yatırım yapacak</title><link>https://gdh.digital/haber/safran-rafale-ve-boeing-motorlari-icin-le-creusot-tesisine-70-milyon-avro-yatirim-yapacak-5u0y9d05y4a</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Safran Aircraft Engines, Fransa’nın doğusunda bulunan Le Creusot tesisini genişletmek amacıyla 70 milyon avroluk bir yatırım programı başlattığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Döner motor parçalarının hassas işlenmesinde uzmanlaşan tesis, bu genişleme ile hem askeri hem sivil havacılık programlarına yönelik üretim kapasitesini artıracak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yatırım kapsamında, Rafale savaş uçağında kullanılan M88 motoru ile Boeing 777 yolcu uçağının GE90 motoruna ait parçalar için yeni üretim hatları kurulacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Mevcut üretim altyapısı genişletilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Le Creusot tesisinde halihazırda CFM International tarafından geliştirilen LEAP ve CFM56 motorları için düşük basınç türbin diskleri üretiliyor. Bu motorlar Airbus A320 ve Boeing 737 ailesi uçaklarda görev yapıyor. Planlanan 9 bin metrekarelik yeni alanın tamamlanmasıyla birlikte tesisin toplam kapalı alanı 26 bin metrekareye ulaşacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Genişleme projesi, mevcut 200 kişilik iş gücünün 2032 yılına kadar 300 çalışana çıkarılmasını da öngörüyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;M88 motoru için ikinci üretim kaynağı olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2029 yılında tam kapasiteyle faaliyete geçmesi planlanan genişletilmiş tesis, Safran’ın M88 motoru için ikinci ana üretim merkezi olacak. Bu rol, hâlihazırda Fransa’daki Évry-Corbeil tesisine ek olarak Le Creusot’ya verilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni üretim alanı devreye girmeden önce, 2026 yılında mevcut tesiste işleme faaliyetleri başlatılacak ve kademeli olarak yeni bölüme taşınacak. Bu yaklaşımın, motor teslimatlarında sürekliliği sağlaması ve üretim temposunu artırması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tedarik zincirimizi güçlendiriyoruz&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Safran Aircraft Engines Endüstriyel Operasyonlar ve Tedarik Zinciri Başkan Yardımcısı Claude Quillien, yatırımla ilgili yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Le Creusot tesisimizin genişletilmesi, büyüyen iş hacmimizi desteklemek için iç tedarik zincirimizi güçlendirme hedefimizin bir yansımasıdır. Bu proje, hem sivil hem askeri müşterilerimizin ihtiyaçlarını karşılarken endüstriyel ve teknolojik egemenliğimizi de pekiştirecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Endüstri 4.0 standartlarında üretim&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Safran, Le Creusot tesisini Endüstri 4.0 standartlarına uygun, dijitalleşmiş ve otomasyona dayalı bir üretim merkezi olarak tanımlıyor. Tesis bünyesindeki birçok işleme faaliyeti, kapalı sistemlerde yürütülüyor. Bu sayede otomatik işleme merkezleri, insan müdahalesi olmadan gece saatleri dâhil kesintisiz çalışabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/safran-rafale-ve-boeing-motorlari-icin-le-creusot-tesisine-70-milyon-avro-yatirim-yapacak-5u0y9d05y4a</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:26 +0300</pubDate></item><item><title>İsveç ordusu için üretilen yeni Archer obüsleri teslimat sürecine girdi</title><link>https://gdh.digital/haber/isvec-ordusu-icin-uretilen-yeni-archer-obusleri-teslimat-surecine-girdi-5za5t0j3s8t</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;BAE Systems, İsveç Kara Kuvvetleri için tamamen yeni üretim olarak inşa edilen ilk Archer 155 mm kundağı motorlu obüsünü, MAN HX2 8x8 askeri kamyon şasisi üzerinde tamamlayarak teslimat sürecine aldı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu araç, İsveç’in ulusal Archer üretiminin yeniden başlatılması açısından kritik bir dönüm noktasını temsil ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yeni üretim sözleşmesi ve teslimat planı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yeni Archer’ların üretimi, İsveç Savunma Materyal İdaresi (FMV) ile BAE Systems Bofors arasında Eylül 2023’te imzalanan sözleşmeye dayanıyor. Londra’da düzenlenen DSEI 2023 Savunma Fuarı sırasında duyurulan anlaşma kapsamında, İsveç ordusu için 48 adet tamamen yeni üretim Archer sistemi tedarik edilmesi kararlaştırıldı. Sözleşmenin toplam bedelinin birkaç milyar İsveç kronu seviyesinde olduğu açıklanmıştı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma, daha önce Ukrayna’ya devredilen Archer sistemlerinin ardından İsveç’in topçu kapasitesini yeniden inşa etmeyi ve uzun vadeli endüstriyel sürekliliği sağlamayı hedefliyor. Bu kapsamda üretilen sistemler, ikinci el ya da modernize edilmiş platformlar değil, sıfırdan inşa edilen yeni araçlardan oluşuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;MAN HX2 şasisine geçişin teknik gerekçeleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Önceki Archer konfigürasyonu, Volvo A30D 6x6 mafsallı kamyon şasisi üzerine kuruluydu ve zorlu İskandinav arazi koşullarında yüksek hareket kabiliyeti sunuyordu. Ancak bu platform, taşıma kapasitesi, ilave zırh entegrasyonu ve NATO standartlarındaki askeri lojistikle uyum açısından sınırlamalar barındırıyordu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;MAN HX2 8x8 şasisi ise güçlendirilmiş gövde yapısı, daha yüksek azami ağırlık kapasitesi, geliştirilmiş aktarma organları ve opsiyonel balistik ile mayın koruma kitleri sayesinde daha yüksek hayatta kalma kabiliyeti sağlıyor. Ayrıca artan elektrik üretim kapasitesi, gelişmiş sensörler, dijital komuta-kontrol sistemleri ve gelecekteki modernizasyonlara altyapı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Archer sisteminin öne çıkan kabiliyetleri&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Archer, hizmetteki en gelişmiş tekerlekli kundağı motorlu obüs sistemlerinden biri olarak öne çıkıyor. Sistem, 155 mm L52 namluya sahip topu ve tamamen otomatik doldurma mekanizması sayesinde dakikada 8 atışa kadar çıkabiliyor. MRSI (Multiple Rounds Simultaneous Impact) kabiliyetiyle tek bir obüsten çıkan mühimmatların aynı anda hedefe ulaşması mümkün oluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Standart uzun menzilli mühimmatlarla 40 kilometrenin üzerinde, M982 Excalibur gibi hassas güdümlü mühimmatlarla ise 50 kilometreyi aşan menziller elde edilebiliyor. Tüm nişan alma, yükleme ve ateşleme işlemleri mürettebat zırhlı kabinden çıkmadan gerçekleştiriliyor. Dur-kalk süresi 30 saniyenin altına inebiliyor ve bu da Archer’ı karşı batarya ateşine karşı son derece dayanıklı hale getiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/isvec-ordusu-icin-uretilen-yeni-archer-obusleri-teslimat-surecine-girdi-5za5t0j3s8t</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:20 +0300</pubDate></item><item><title>ABD Büyükelçisi Barrack’tan Ankara–Washington hattına S-400 ve F-35 mesajı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-buyukelcisi-barracktan-ankarawashington-hattina-s-400-ve-f-35-mesaji-e5vlv0ljuk6</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD’nin Ankara Büyükelçisi ve aynı zamanda Suriye Özel Temsilcisi Tom Barrack, Türkiye’nin S-400 hava savunma sistemi ve F-35 programındaki durumuna ilişkin dikkat çeken açıklamalarda bulundu.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’nin Ankara Büyükelçisi ve aynı zamanda Suriye Özel Temsilcisi Tom Barrack, sürecin teknik ve hukuki boyutlarına işaret ederek, önümüzdeki aylarda çözüm ihtimalinin güçlü olduğunu söyledi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;S-400 konusunda iki temel gereklilik var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;S-400 meselesinin iki ayrı başlık altında ele alındığını vurgulayan Barrack, bunlardan ilkinin işletilebilirlik (operability) olduğunu, bu konunun Türkiye tarafından çözüldüğünü belirtti. Asıl zorlu başlığın ise sahiplik (possession) meselesi olduğunu ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;S-400 konusunda iki gereklilik var… işletilebilirlik, bunu çözdüler; bir de sahiplik, o biraz daha zor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Benim inancım, bu konuların önümüzdeki dört ila altı ay içinde çözüleceği yönünde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Herkes yükümlülüklerine uymuş durumda&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’li Büyükelçi, bugüne kadar yürütülen sürecin karşılıklı taahhütler çerçevesinde ilerlediğini belirterek, tarafların sorumluluklarını yerine getirdiğini dile getirdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şimdiye kadar her şey çok sağlam ve iyi ilerledi ve herkes kendi yükümlülüklerine uymuş durumda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Türkiye’nin savunma sanayiine vurgu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tom Barrack, açıklamalarında Türkiye’nin savunma sanayiindeki mevcut kapasitesine ve geldiği noktaya da özel bir parantez açtı. Türkiye’nin artık yalnızca alıcı değil, güçlü bir üretici konumunda olduğunu vurgulayan Barrack, özellikle insansız hava araçları alanına dikkat çekti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Türkiye’nin zaten bir savunma sanayii var; Türkiye’nin insansız hava aracı sektörü, Ukrayna’nın en büyük İHA tedarikçisi konumunda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kendi jetleri var, KAAN jetleri var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Barrack, Türkiye’nin havacılık alanındaki ilerlemesine de değinerek, milli muharip uçak programını doğrudan işaret etti. ABD’nin Türkiye’ye savaş uçağı satmadığı bir dönemde, Ankara’nın alternatif ve yerli çözümler geliştirdiğini ifade etti.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Kendi jetleri var, KAAN jetleri var ve biz onlara jet satmazken, onlar Eurojet’leri satın alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;F-35 vurgusu: Hangarda bekleyen dört uçak var&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-35’leri üretiyorlar. Şu anda Kaliforniya’da hangarda bekleyen dört adet F-35’leri var. Gövde montaj programında çok büyük bir role sahiplerdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-buyukelcisi-barracktan-ankarawashington-hattina-s-400-ve-f-35-mesaji-e5vlv0ljuk6</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:13 +0300</pubDate></item><item><title>Tayvan M1A2T Abrams tanklarının son partisini teslim almaya hazırlanıyor</title><link>https://gdh.digital/haber/tayvan-m1a2t-abrams-tanklarinin-son-partisini-teslim-almaya-hazirlaniyor-ljtfw6fn7g</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan, ABD’den tedarik ettiği M1A2T Abrams ana muharebe tanklarının üçüncü ve son partisini teslim almaya hazırlanıyor.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan Savunma Bakanlığı, toplam 28 tanktan oluşan son partinin üretiminin ABD’de tamamlandığını ve deniz yoluyla sevkiyat hazırlıklarının sürdüğünü açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Yetkililer, ikinci ve üçüncü parti teslimatlar arasında eğitim ve entegrasyon sürecinde herhangi bir boşluk oluşmaması için sevkiyat takviminin dikkatle koordine edildiğini belirtti. Son teslimatla birlikte Tayvan’ın 108 adetlik M1A2T Abrams tedarik programı tamamlanmış olacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Teslimat takvimi ve eğitim süreci&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan, yaklaşık 40,5 milyar Tayvan doları değerindeki program kapsamında ilk 38 tankı Aralık 2024’te, ikinci parti olan 42 tankı ise Temmuz 2025’te teslim almıştı. Üretimi tamamlanan üçüncü ve son partiyle birlikte program nihai aşamasına girdi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İkinci partideki M1A2T tanklarıyla donatılan birlikler, Aralık ayında Hsinchu’nun Xinfeng bölgesindeki Kengzikou eğitim sahasına intikal etti. Burada 120 mm ana top atışları, gece atışları, eş eksenli ve harici makineli tüfeklerle muharebe atışları ile sistem entegrasyon eğitimleri icra edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Envantere giriş ikinci çeyrekte&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Eğitimlerin tamamlanmasının ardından birliklerin ana üslerine dönerek hazırlık ve değerlendirme faaliyetlerine başlaması planlanıyor. Tayvan ordusu, yılın ikinci çeyreğinde yapılacak iç aktivasyon töreninin ardından M1A2T tanklarıyla donatılan birlikleri resmen muharip hazırlık kuvvetleri envanterine dahil etmeyi hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Kuzey Tayvan savunmasında kritik rol&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;M1A2T Abrams tankları, Tayvan’ın başkent bölgesi dâhil olmak üzere kuzey kesimlerin savunmasından sorumlu Altıncı Ordu Kolordusu emrinde görev yapacak. Bu birlikler, adanın kara savunma konseptinde ön safta yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tayvan ordusu hâlihazırda CM-11 Brave Tiger ve M60A3 dâhil olmak üzere yaklaşık 1.000 tank işletiyor. Ancak yetkililer, modernize edilen M60A3’lerin uzun vadeli ihtiyaçları karşılamakta yetersiz kaldığını vurguluyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/tayvan-m1a2t-abrams-tanklarinin-son-partisini-teslim-almaya-hazirlaniyor-ljtfw6fn7g</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:09 +0300</pubDate></item><item><title>Peru hava kuvvetlerini F-16 Block 70 ile yenileme kararı aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/peru-hava-kuvvetlerini-f-16-block-70-ile-yenileme-karari-aldi-8ovlyxy7l7c</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Peru, hava kuvvetlerini modernize etme sürecinde kritik bir adım atarak ABD’den 24 adet yeni üretim F-16 Block 70 savaş uçağı tedarik etmeyi prensipte kabul etti.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Diario Expreso gazetesinin Savunma Bakanlığı kaynaklarına dayandırdığı habere göre karar, Nisan 2026’da yapılacak genel seçimlerin ardından resmi olarak kamuoyuna sunulacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu adım, Peru Hava Kuvvetleri için son on yılların en kapsamlı modernizasyon hamlesi olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Yaşlanan filo ve operasyonel baskılar&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Peru’nun savaş uçağı tedarik süreci; Pasifik kıyıları, geniş iç bölgeler ve Kolombiya, Brezilya, Ekvador ve Bolivya ile olan uzun sınır hatları üzerindeki hava sahası kontrol ihtiyacından kaynaklanıyor. Mevcut filoda yer alan MiG-29 ve Mirage 2000 uçakları, bakım, yedek parça temini ve modernizasyon sınırları nedeniyle operasyonel açıdan giderek daha fazla zorlanıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Süreç boyunca Saab üretimi JAS 39 Gripen E/F ile Dassault Aviation imzalı Rafale F4 de adaylar arasında yer aldı. Ancak Peru’nun tercihi, olgun modernizasyon altyapısı ve ABD destekli lojistik ekosistemi nedeniyle F-16 Block 70 yönünde şekillendi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD teklifi ve paket içeriği&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ABD’nin sunduğu ilk teklif, 10 adet tek koltuklu F-16C Block 70 ve 2 adet çift koltuklu F-16D Block 70 uçağını kapsıyor. Bu paket, Eylül 2025’te Foreign Military Sales (FMS) mekanizması kapsamında onaylandı ve yaklaşık 3,42 milyar dolar değerinde.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uçakların General Electric F110-GE-129 motorlarıyla donatılması planlanıyor. Pakette toplam 14 motor bulunması, bakım ve rotasyon süreçleri açısından filonun sürdürülebilirliğini desteklemeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Silah ve sensör paketinde ise AIM-9X Block II kısa menzilli hava-hava füzeleri, AIM-120C-8 orta-uzun menzilli füzeler ve AN/AAQ-28 Litening hedefleme podları yer alıyor. Bu konfigürasyon, Peru’ya katmanlı ve modern bir hava muharebe kabiliyeti kazandırmayı hedefliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;AESA radar ve ağ merkezli harp kabiliyeti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;F-16 Block 70, Northrop Grumman AN/APG-83 AESA radar ile donatılmış durumda. Beşinci nesil teknolojilerden türetilen bu radar, daha hızlı hedef tespiti ve çoklu hedef takibi sağlıyor. Gelişmiş görev bilgisayarları ve modern kokpit mimarisiyle birlikte uçak, gece-gündüz ve her hava koşulunda görev icra edebilecek seviyeye ulaşıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Ayrıca Link 16 taktik veri bağı sayesinde F-16 Block 70, tek başına hareket eden bir platformdan ziyade ağ merkezli harp yapısının aktif bir unsuru olarak görev yapabiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Uzun hizmet ömrü ve stratejik mesaj&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Diario Expreso’nun aktardığı bilgilere göre F-16 Block 70 platformu 12.000 uçuş saatine kadar yapısal ömre sahip. Bu durum, Peru’nun yalnızca kısa vadeli bir tedarik değil; pilot eğitimi, bakım altyapısı, silah stokları ve yazılım güncellemeleriyle onlarca yıla yayılan öngörülebilir bir kapasite planlaması yaptığını gösteriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Karar aynı zamanda Peru’nun güvenlik mimarisini ABD ve müttefikleriyle daha uyumlu hale getirme yönünde stratejik bir tercih olarak değerlendiriliyor. Bu tercihin, Latin Amerika’daki savunma tedarik rekabeti ve büyük güçler arasındaki nüfuz mücadelesi bağlamında da siyasi ve jeopolitik bir mesaj taşıdığı belirtiliyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/peru-hava-kuvvetlerini-f-16-block-70-ile-yenileme-karari-aldi-8ovlyxy7l7c</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:04 +0300</pubDate></item><item><title>ABD, Ukrayna F-16’ları için Sabena ile 235 milyon dolarlık bakım anlaşması yaptı</title><link>https://gdh.digital/haber/abd-ukrayna-f-16lari-icin-sabena-ile-235-milyon-dolarlik-bakim-anlasmasi-yapti-nxcd0zgmjd</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ABD Savunma Bakanlığı, Ukrayna’ya tedarik edilen F-16 savaş uçaklarının bakım ve idame faaliyetleri için Belçika merkezli Sabena Aerospace Engineering ile 235,4 milyon dolar tutarında bir sözleşme imzaladığını açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pentagon tarafından duyurulan sözleşmenin, 28 Ocak 2029 tarihine kadar geçerli olacağı bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşme çoklu fiyatlandırma modelini kapsıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Tavan bedelli, zaman ve malzeme esaslı ile sabit fiyatlı unsurları içeren sözleşme; Ukrayna’ya sağlanan F-16 filosu için ara seviye ve depo seviyesinde uçak ve motor bakımı, ayrıca malzeme yönetimi desteğini kapsıyor. Çalışmalar, Yabancı Askeri Satışlar (FMS) çerçevesinde yürütülen F-16 Sistem Program Ofisi altında gerçekleştirilecek.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tüm faaliyetler Belçika’da yürütülecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Pentagon açıklamasına göre sözleşme kapsamındaki tüm bakım ve idame faaliyetleri, Sabena’nın Belçika’nın Woluwe-Saint-Lambert bölgesinde bulunan tesislerinde icra edilecek. Anlaşma, tek kaynaklı (sole-source) usulle verilirken, Ukrayna’ya yönelik FMS kapsamındaki destek faaliyetlerini içeriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşmenin imzalandığı tarihte, toplam bedelin 69,7 milyon dolarlık kısmının FMS fonları üzerinden tahsis edildiği de açıklandı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Sözleşmenin yürütücüsü Hill Hava Üssü&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşmanın sözleşme makamı olarak Hill Hava Üssü bünyesindeki Hava Kuvvetleri Yaşam Döngüsü Yönetim Merkezi görev yapıyor. Bu merkez, ABD Hava Kuvvetleri’nin büyük ölçekli havacılık platformlarının bakım, modernizasyon ve idame süreçlerinden sorumlu ana kurumlardan biri konumunda.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Ukrayna’ya F-16 teslimatlarının ardından geldi&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Söz konusu sözleşme, Ukrayna’nın Ağustos 2024’te ilk F-16 savaş uçaklarını teslim almasının ardından imzalandı. Anlaşma, Rusya ile devam eden savaş kapsamında ABD ve müttefik ülkelerin Ukrayna’ya sağladığı askeri destek paketlerinin önemli bir parçası olarak değerlendiriliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Uzmanlara göre bu bakım ve idame sözleşmesi, Ukrayna Hava Kuvvetleri’nin F-16 filosunu uzun vadeli ve sürdürülebilir şekilde operasyonel tutabilmesi açısından kritik bir rol oynayacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;GDH Digital'i sosyal medyadan takip edin!</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/abd-ukrayna-f-16lari-icin-sabena-ile-235-milyon-dolarlik-bakim-anlasmasi-yapti-nxcd0zgmjd</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:37:01 +0300</pubDate></item><item><title>KORAL-200, DIRCM ve ALP radarları 2026’da envantere giriyor</title><link>https://gdh.digital/haber/koral-200-dircm-ve-alp-radarlari-2026da-envantere-giriyor-c64i2xyzkhs</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;SSB Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, elektronik harp, radar ve sensör alanlarında yürütülen kritik projelere ilişkin 2026 hedeflerini açıkladı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Savunma Sanayii Başkanlığı koordinasyonunda yürütülen çalışmalar kapsamında KORAL-200 elektronik harp sistemi, Ilgar elektronik harp sisteminin ikinci versiyonu, DIRCM teknolojisi ile ALP 100G ve ALP 300G radar sistemleri envantere kazandırılacak.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;KORAL-200 ve Ilgar-II teslimat takvimi netleşti&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;SSB Başkanı Prof. Dr. Haluk Görgün, elektronik harp alanında önemli bir kabiliyet artışı sağlayacak KORAL-200 sisteminin 2026 yılında Türk Silahlı Kuvvetleri envanterine alınacağını belirtti. Mevcut KORAL ailesinin gelişmiş bir versiyonu olan sistem, elektronik destek ve elektronik taarruz yeteneklerini tek platformda birleştiriyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Aynı kapsamda, Ilgar elektronik harp sisteminin ikinci versiyonuna yönelik teslimatların da 2026 yılı içinde tamamlanacağı ifade edildi. Ilgar-II’nin, özellikle radar ve haberleşme tehditlerine karşı daha geniş bir etki spektrumu sunması hedefleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;DIRCM helikopterlere entegre edilecek&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;2026 hedefleri arasında dikkat çeken bir diğer başlık ise DIRCM (Directed Infrared Countermeasure) teknolojisi oldu. Görgün, ASELSAN ana yükleniciliğinde geliştirilen DIRCM sisteminin bir helikoptere entegre edilerek envantere alınacağını açıkladı.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu teknoloji, kızılötesi güdümlü füzelere karşı hava platformlarının beka kabiliyetini artırmayı amaçlıyor ve özellikle alçak irtifa tehditlerine karşı kritik bir koruma katmanı sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;ALP 100G ve ALP 300G radarlarında teslimatlar başlıyor&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Radar ve sensör projeleri kapsamında ise ALP radar ailesine ait önemli teslimatlar yapılacak. Görgün, ALP 100G alçak irtifa radarları ile ALP 300G erken ihbar radarlarından en az ikişer adet olmak üzere teslimatların bu yıl gerçekleştirileceğini duyurdu.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ASELSAN tarafından geliştirilen ALP 100G, çok fonksiyonlu AESA mimarisiyle alçak, orta ve yüksek irtifa hedeflerin üç boyutlu tespit ve takibini sağlarken; ALP 300G ise balistik füzeler ve düşük radar kesit alanına sahip hedefler dahil olmak üzere geniş bir tehdit setine karşı uzun menzilli erken ihbar kabiliyeti sunuyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;ALP 300G’nin, veri füzyonu, NATO uyumlu Mod-5 IFF entegrasyonu, elektronik korunma tedbirleri ve 7/24 operasyon kabiliyetiyle hava ve füze savunma mimarisinde kritik bir rol üstlenmesi bekleniyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Elektronik harp ve radar mimarisinde bütüncül yaklaşım&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Açıklanan takvimle birlikte, 2026 yılı itibarıyla elektronik harp, hava savunma ve erken ihbar katmanlarında eş zamanlı bir yetenek artışı hedefleniyor. KORAL-200, Ilgar-II, DIRCM ve ALP radarları; ağ merkezli harp, hava savunma entegrasyonu ve platform beka kabiliyeti açısından Türk Silahlı Kuvvetleri’nin operasyonel kapasitesini önemli ölçüde genişletecek sistemler olarak öne çıkıyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/koral-200-dircm-ve-alp-radarlari-2026da-envantere-giriyor-c64i2xyzkhs</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:36:56 +0300</pubDate></item><item><title>Danimarka, Rheinmetall ile yedi yıllık kapsamlı mühimmat tedarik anlaşması imzaladı</title><link>https://gdh.digital/haber/danimarka-rheinmetall-ile-yedi-yillik-kapsamli-muhimmat-tedarik-anlasmasi-imzaladi-hxgpdn77ixv</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Danimarka, silahlı kuvvetlerinin mühimmat tedarikini uzun vadeli güvence altına almak amacıyla Rheinmetall ile yedi yıllık bir çerçeve anlaşmaya imza attı.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;30 Ocak 2026 tarihinde düzenlenen imza töreniyle resmiyet kazanan anlaşma kapsamında, ilk siparişlerin toplam değerinin yüz milyonlarca avro seviyesinde olduğu bildirildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Geniş mühimmat yelpazesi kapsama alındı&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Çerçeve anlaşma; piyade savaş araçları ve kendinden tahrikli uçaksavar sistemleri için orta kalibre mühimmatları, ana muharebe tankları için 120 mm tank mühimmatı ile topçu birlikleri için 155 mm topçu mühimmatını kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;İlk aşamada verilen orta kalibre mühimmat siparişlerinin, 30 mm x 173 ve 35 mm x 228 tiplerinde, beş haneli adetlerde olduğu ve bu siparişlerin toplam değerinin düşük üç haneli milyon avro seviyesinde bulunduğu belirtildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tank mühimmatı teslimatları da anlaşmaya dahil&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Anlaşma çerçevesinde Rheinmetall, Danimarka’ya ayrıca 1.000 adedin üzerinde 120 mm kinetik enerjili tank mühimmatı da tedarik edecek. Bu kalemdeki siparişlerin sözleşme değerinin ise yüksek tek haneli milyon avro düzeyinde olduğu ifade edildi.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;NATO ve AB uyumlu uzun vadeli planlama&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Hem NATO hem de Avrupa Birliği üyesi olan Danimarka için bu anlaşma, mühimmat tedarik zincirinin uzun vadeli planlama çerçevesinde güçlendirilmesi açısından önemli bir adım olarak değerlendiriliyor. Anlaşma, artan güvenlik ihtiyaçları ve stok sürdürülebilirliği hedefleri doğrultusunda Danimarka Silahlı Kuvvetleri’nin operasyonel hazırlığını desteklemeyi amaçlıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Rheinmetall’den güven vurgusu&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Rheinmetall AG Üst Yöneticisi Armin Papperger, anlaşmaya ilişkin yaptığı açıklamada şu ifadeleri kullandı:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Danimarka’nın mühimmat tedariki konusunda bize duyduğu güvenden dolayı müteşekkiriz. Rheinmetall, bu anlaşmayı dünyanın önde gelen mühimmat üreticilerinden biri olduğunun bir teyidi olarak görüyor.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/danimarka-rheinmetall-ile-yedi-yillik-kapsamli-muhimmat-tedarik-anlasmasi-imzaladi-hxgpdn77ixv</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:36:53 +0300</pubDate></item><item><title>Lockheed Martin, Tayvan’ın F-16’ları için 328,5 milyon dolarlık IRST21 Legion-ES sözleşmesi aldı</title><link>https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-tayvanin-f-16lari-icin-3285-milyon-dolarlik-irst21-legion-es-sozlesmesi-aldi-ihby64mc8j</link><description>• GDH&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;• Savunma&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Lockheed Martin, ABD hükümeti tarafından Foreign Military Sales (FMS) kapsamında 328,5 milyon dolar tutarında bir sözleşmeye layık görüldü.&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Sözleşme, Tayvan Hava Kuvvetleri için IRST21 Legion-ES kızılötesi arama ve takip (IRST) sensör sistemlerinin üretimini kapsıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Şirket tarafından yapılan açıklamaya göre söz konusu anlaşma, ABD hükümetinin Tayvan ile kısa süre önce imzaladığı FMS mutabakatını destekliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;IRST21 Legion-ES: pasif algılamada yeni nesil kabiliyet&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;IRST21, Lockheed Martin’in yeni nesil kızılötesi arama ve takip çözümü olarak öne çıkıyor. Uzun dalga boylu kızılötesi sensör teknolojisini kullanan sistem, hava hedeflerini aktif radar yayını yapmadan, yani pasif şekilde, uzun menzillerde tespit ve takip edebiliyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Legion-ES konfigürasyonu, özellikle F-16 savaş uçakları için geliştirildi ve uçağın genel sensör ve muharebe performansını tamamlayıcı bir unsur olarak tasarlandı. Düşük görünürlüklü platformlara karşı etkinlik, elektronik karıştırma ortamlarında görev icrası ve farkındalık artırımı, sistemin öne çıkan kabiliyetleri arasında yer alıyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;&lt;b&gt;Tayvan ilk uluslararası kullanıcı olacak&lt;/b&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sözleşmeyle birlikte Tayvan, IRST21 Legion-ES konfigürasyonunu envanterine alan ilk uluslararası müttefik konumuna geliyor. Lockheed Martin IRST21 Program Direktörü Cristin Stengel, gelişmeye ilişkin şu değerlendirmede bulundu:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sözleşme, Tayvan’ın Legion-ES IRST21 konfigürasyonunu alan ilk uluslararası ortak olması açısından önemli bir dönüm noktasını temsil ediyor.&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Stengel, sistemin sağladığı kazanımlara da dikkat çekerek şunları söyledi:&lt;br/&gt;&lt;br/&gt;Bu sistem, gelişmiş pasif algılama kabiliyetiyle durumsal farkındalığı güçlendirecek, karar alma süreçlerini hızlandıracak ve müttefik hava kuvvetlerini destekleyecek.</description><guid isPermaLink="false">https://gdh.digital/haber/lockheed-martin-tayvanin-f-16lari-icin-3285-milyon-dolarlik-irst21-legion-es-sozlesmesi-aldi-ihby64mc8j</guid><pubDate>Tue, 03 Feb 2026 10:36:50 +0300</pubDate></item></channel></rss>